<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
  
     <dua id="1">
         <baslik>Hz Ebubekir'in af ve mağfiret duası</baslik>
         <arapca>
             اَللّٰهُمَّ إنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي ظُلْماً كَثِيراً، وَلاَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ إِلاَّ أنْتَ، فاغْفِرْ ليِ مَغْفِرَةً مِنْ عِنْدِكَ، وَارْحَمْني إنَّكَ أنْتَ الغَفُورُ الرَّحِيمُ * اَللّٰهُمَّ عَالِمَ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَاطِرَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ، رَبَّ كُلِّ شَيْءٍ وَمَلِيكَهُ، أَشْهَدُ أَنْ لاَ إِلَهَ إِلاَّ أَنْتَ، أَعُوذُ بِكَ مِنْ شَرِّ نَفْسِي وَمِنَ الشَّيْطَانِ وَشِرْكِهِ

         </arapca>
         <turkce> Allah’ım! Nefsime çok zulmettim, günahları affedecek olan ise ancak Sen’sin. O halde katından bir mağfiretle beni affeyle ve bana merhamet eyle. Şüphesiz ki Sen affı ve merhameti nihâyetsiz olansın.

             Gaybı ve şehâdeti en iyi bilen, semâları ve arzı yaratan Allah’ım! Her şeyin Rabbi ve Melîki! Sen’den başka ilâh yoktur. Bennefsimin şerrinden, şeytanın şerri ve şirk koşmaya çağırmasından sana sığınırım.
         </turkce>
         <anlam>Allah’ım! Nefsime çok zulmettim, günahları affedecek olan ise ancak Sen’sin. O halde katından bir mağfiretle beni affeyle ve bana merhamet eyle. Şüphesiz ki Sen affı ve merhameti nihâyetsiz olansın.

             Gaybı ve şehâdeti en iyi bilen, semâları ve arzı yaratan Allah’ım! Her şeyin Rabbi ve Melîki! Sen’den başka ilâh yoktur. Bennefsimin şerrinden, şeytanın şerri ve şirk koşmaya çağırmasından sana sığınırım.
         </anlam>
         <adet>3</adet>
    </dua>
	
     <dua id="2">
         <baslik>Hz Ebubekir'in hayırlı ömür için duası</baslik>
         <arapca>اَللّٰهُمَّ اجْعَلْ خَيْرَ عُمْرِي آخِرَهُ، وَخَيْرَ عَمَلِي خَوَاتِمَهُ، وَخَيْرَ أَيَّامِي يَوْمَ لِقَائِكَ</arapca>
         <turkce>Allah’ım! Ömrümün en hayırlı devresi sonu, amellerimin en hayırlı kısmı netîceleri, günlerimin en hayırlısı da Sana kavuştuğum gün olsun!</turkce>
         <anlam>Allah’ım! Ömrümün en hayırlı devresi sonu, amellerimin en hayırlı kısmı netîceleri, günlerimin en hayırlısı da Sana kavuştuğum gün olsun!</anlam>
         <adet>1</adet>
     </dua>

    <dua id="2">
        <baslik>Hz Ebubekir'in Rıza-i İlahi için duası</baslik>
        <arapca>اَللّٰهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ الَّذِي هُوَ خَيْرٌ لِي فِي عَاقِبَةِ الْأَمْرِ، اَللّٰهُمَّ اجْعَلْ آخِرَ مَا تُعْطِينِي مِنَ الْخَيْرِ رِضْوَانَكَ وَالدَّرَجَاتِ الْعُلَا مِنْ جَنَّاتِ النَّعِيمِ</arapca>
        <turkce>Allah’ım! Sen’den âkıbeti benim için hayır olacak şeyi istiyorum! Allah’ım! Bana hayırdan lütfettiğin en son şey rızâ-yı şerîfin ve Naîm Cennetleri’ndeki yüksek dereceler olsun!</turkce>
        <anlam>Allah’ım! Sen’den âkıbeti benim için hayır olacak şeyi istiyorum! Allah’ım! Bana hayırdan lütfettiğin en son şey rızâ-yı şerîfin ve Naîm Cennetleri’ndeki yüksek dereceler olsun!</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="2">
        <baslik>Hz Ömer'in gafletten Allah'a sığınması</baslik>
        <arapca>Ey Allah’ım! Beni ansızın yakalamandan, gaflet içerisinde bırakmandan ve gâfillerden kılmandan Sana sığınıyorum.</arapca>
        <turkce>Ey Allah’ım! Beni ansızın yakalamandan, gaflet içerisinde bırakmandan ve gâfillerden kılmandan Sana sığınıyorum.</turkce>
        <anlam>Ey Allah’ım! Beni ansızın yakalamandan, gaflet içerisinde bırakmandan ve gâfillerden kılmandan Sana sığınıyorum.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="2">
        <baslik>Hz Ömer'in  Allah'tan ihlas dilemesi</baslik>
        <arapca>Allah’ım! Amelimi sâlih kıl. Yalnızca Sen’in için olan hâlis bir amel eyle ve onda başkası için hiçbir hisse bırakma! (Riyâ ve süm’aya düşürme!)</arapca>
        <turkce>Allah’ım! Amelimi sâlih kıl. Yalnızca Sen’in için olan hâlis bir amel eyle ve onda başkası için hiçbir hisse bırakma! (Riyâ ve süm’aya düşürme!)</turkce>
        <anlam>Allah’ım! Amelimi sâlih kıl. Yalnızca Sen’in için olan hâlis bir amel eyle ve onda başkası için hiçbir hisse bırakma! (Riyâ ve süm’aya düşürme!)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="2">
        <baslik>Hz Ömer'in Duaları</baslik>
        <arapca>a</arapca>
        <turkce>Allah’ım! Canımı ebrardan olan kullarınla beraber al. Beni şerlilerden eyleme. Beni cehennem azabından koru. Beni hayırlı ve seçkin kullarına ilhâk eyle!

            Allah’ım, zenginliğimi kalbime koy, Sen’in katındaki lutuflara rağbet ettir, bana ihsân ettiğin rızıkları bereketli kıl ve beni haramlardan müstağnî eyle!

            Ey Allah’ım! Bize âfiyet ver ve bizi affeyle! Yâ Rabbî! Benim zulmümü ve küfrümü affeyle

            Allah’ım! Eğer beni saadet ehlinden yazmışsan orada beni sabit kıl. Eğer şekavette olanlardan yazmışsan, ismimi oradan sil ve saîdler defterine yaz. Çünkü Sen dilediğini siler, dilediğini sâbit bırakırsın. Ümmü’l-Kitap Sen’in katındadır.

            Allah’ım! Bizi kıtlıkla helak etme. Bizden belayı kaldır

            Allah’ım! Şu kulun dünyadan ayrılmış, dünyayı geride kalanlara bırakmıştır. O, Sana muhtaç, Sen ise ondan müstağnîsin. Dünyada iken, Allah’tan başka ilâh olmadığına ve Muhammed’in de Sen’in kulun ve rasûlün, olduğuna şehâdet ederdi. Ey Allah’ım! Onu affeyle, kusurlarını görmezden geliver ve onu Peygamber’ine kavuştur!

        </turkce>
        <anlam>a</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="2">
        <baslik>Hz </baslik>
        <arapca></arapca>
        <turkce> </turkce>
        <anlam></anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="2">
        <baslik>Hz </baslik>
        <arapca></arapca>
        <turkce></turkce>
        <anlam></anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
</dualar>