<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>

    <dua id="1">

        <baslik>Delailül Hayrat Mukaddime</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Mukaddime</arapca>
        <turkce>Rahman ve rahim olan Allah’in adiyla…

            Allah Teâlâ  Efendimiz Muhammed’e,  âli ve ashabina sâlat ve selâm eylesin.
            Allah’im!  Nebin, Efendimiz Muhammed’in (s.a.v) senin yanindaki mertebesi, senin ona, onun da sana olan muhabbetinin ve seninle onun arasindaki sirrin hatirina; ona, âline ve ashabina salât ve selâm etmeni   istiyorum.
            Ona muhabbetimi  kat  kat artir. Kendisinin ve mertebelerinin hatirina onu, bana tanit.
            Onun yolundan gitmeye, edebini  ve sünnetini yasamaya beni muvaffak kil.
            Bu konuda bana azim ver. Efendimiz’i (s.a.v) görmekle beni sereflendir.
            Kendisiyle konusmayi lutfederek beni sevindir.
            Müskilleri, engelleri, aracilari ve perdeleri aradan kaldir. Kulaklarimi onun tatli hitabi ile nasiplendir.
            Bana Efendimiz’in (s.a.v) ilim ve irfanindan faydalanmak nasip eyle, Allah’im!...
            Ona olan Salâtimi ; öyle tam, tertemiz ve isil isil bir nur kil ki o nur, her türlü zulmü, karanligi, süpheyi, sirki, küfrü, yalan ve günahi silip yok etsin. Ve o salâti arinmama sebep kil.
            Beni bu salavat sayesinde, ihlâs makaminin zirvesine ulastir. Tâ ki senden baskasina kulluk yapilamayacagi hususunda , içimde hiçbir süphe kalmasin.Böylece senin huzuruna lâyik olayim, hususi dostlarin arasina katilayim.
            Bütün bunlari her zaman Resûlullah’in (s.a.v) edebine ve sünnetine simsiki tutunarak, onun yüce sahsiyetinden medet umarak yapmami nasip eyle.
            Ey Allah!... Ey nur!... Ey hak!... Ey mübin!...
            Ey Allah!... Ey nur!... Ey hak!... Ey mübin!...
            Ey Allah!... Ey nur!... Ey hak!... Ey mübin!...
            Allah Teâla Efendimiz Muhammed’e onun âli ve ashabina salât ve selâm eylesin.
            Seyh, imam, büyük veli, meshur kutup, mukarrebin makamindaki velilerin sultani, hakikat ehli olan âlimlerin kutbu, âriflerin seyyidi, apaçik sirlar ve kerametler sahibi, Efendim Ebû Abdullah Muhammed b. Süleyman el-Cezûli (r.a) söyle demistir:
            Iman ve Islâm nimetiyle bizleri hidayete sevkeden Allah’a hamdolsun.
            Bizleri putlara tapmaktan peygamberi araciligiyla kurtaran Allah’in nebisi olan Efendimiz Muhammed’e ve onun seçkin, samimi , cömert âl ve ashabina salât ve selâm olsun…
            Bu kitabi yazmaktan maksadim, Peygamber Efendimiz’e (s.a.v ) salât getirmeyi ve onun faziletlerini anlatmaktir.Okuyucunun ezberlemesini kolaylastirmak için salât ve selâmlarin senedlerini zikretmedim.Zira bu salavat-i Serifeler, sultanlarin ve efendilerin de rabbi olan Allah’a yakinlasmak isteyen biri için, en önemli vesilelerdendir.
            Allah Teâla’nin rizâsi ve onun yüce resûlü Efendimiz Muhammed’in (s.a.v) muhabbetini arzu ederek bu kitaba, Delâilü’l-Hayrât ve Sevâriku’l-Envâr fi Zikri’s-Salât ale’n-Nebiyyi’l-Muhtâr (Seçilmis Peygamber’e okunacak ve hayirlara sevkeden nurlarin kaynagi olan salavat-i Serifeler ) adini verdim.
            Allah Teâla’dan istegimiz,bizi Peygamber’inin sünnetine tâbi olanlardan,onun kâmil zatina muhabbet duyanlardan eylemesidir.
            Zira Allah Teâla, bu istegimizi yerine getirmeye güç yetirir.Ondan baska ilâh yoktur. Iyilik ve güzellik sadece ona aittir.
            O ne güzel dost ve ne güzel yardimcidir.Bütün güç ve kuvvet sadece yüce Allah’a aittir.
            Nebî Efendimiz’e (s.a.v) Salavat Okumanin Fazileti
            Allah (c.c) söyle buyurur :
            “Süphesiz Allah ve melekleri, peygambere çokça salât etmektedirler.Ey müminler! Siz de ona salât edin ve tam bir teslimiyetle selâm verin”  (Ahzâb 33/56)
            Rivayet edildigine göre bir gün Resûlullah (s.a.v), yüzünde büyük bir sevinç ifadesi ile geldi ve söyle buyurdu:
            “Cebrâil (a.s) geldi ve, ‘Ey Muhammed! Ümmetinden kim sana bir kere salât okursa, ben ona on kere salât ederim. Bu kisi sana bir kere selâm ederse ben ona on kere selâm ederim. Bu durum seni hosnut etmez mi?’ dedi.”
            Resûlullah (s.a.v) söyle buyurmustur:
            “Insanlarin bana en lâyik olani, bana en çok salât getirenidir.”
            “Bana salavat getiren kimseye, salât okudugu müddetçe melekler salât eder.Buna göre insan, isterse salâtini azaltsin isterse çogaltsin.”
            “Yaninda anildigim halde bana salât ve selâm getirmemesi kisiye cimrilik olarak yeter.”
            “Cuma günü bana, çokça salât getirin.”
            “Ümmetimden kim bana bir kere salât getirirse kendisine on iyilik yazilir ve kendisinden on kötülügü de silinir.”
            “Kim ezani isittigi zaman, ‘Ey su faydali davetin ve kilinacak namazin sahibi olan Allahim! Muhammed’e vesileyi ve fazileti ver! Kendisine vaat ettigin makam-i mahmuda, onu ulastir’ derse, kiyamet gününde o kisiye sefaatim helâl olur.”
            “Kim (yazdigi) bir kitapta bana salât getirirse, o salât kitapta kaldigi sürece, melekler ona salât ederler.”
            Ebû Süleyman ed-Dârânî (ö.215/830) söyle demistir:
            “Bir kimse Allah Teâla’dan bir sey isteyecegi zaman Nebî’ye (s.a.v) salât ve selâmi artirsin. Daha sonra istegini Allah’a arzetsin.Yine duasini, Nebî’ye(s.a.v) salât okuyarak tamamlasin.Zira Allah Teâlâi iki salât arasinda kisinin yaptigi duayi kabul eder.Çünkü o kerem sahibi Allahi iki salât arasinda kabul edilmedik hiçbir istek birakmaz.”
            Resûlullah’tan (s.a.v) söyle buyurdugu nakledilmektedir:
            “Kim bana Cuma günü yüz kere salât ve selâm okursa, onun seksen senelik günahi bagislanir.”
            Ebû Hüreyre’den (r.a) nakledildigine göre Resûlullah (s.a.v) söyle buyurmustur:
            “Bana salât ve selâm getiren kimse için siratta bir nur yaratilir.Bu nur sahibi, siratta iken cehennem ehlinden olmaz.”
            “Kim bana salât ve selâm getirmeyi unutup ihmal ederse, cennet yolunu sasirir.”
            Bu hadis-i serifte unutmaktan kasit terketmektir. Zira Resûlullah’a (s.a.v) salât ve selâm okumayi terkeden kisi, cennet yolundan uzaklastigina göre; salât ve selâm okuyan kisi de cennet yoluna girecek demektir.
            Nitekim Abdurrahman b. Avf’tan (r.a) nakledildigine göre Resûlullah (s.a.v) söyle buyurmustur:
            “Cebrâil (a.s) bana geldi ve söyle dedi: ‘Ey Muhammed! Ümmetinden sana salât okuyana yetmis bin melek salât okur.Meleklerin salât okudugu kimse ise cennet ehlinden olur.’ ’’
            “Bana çokça salât okuyaniniz, cennette en çok zevce alaniniz olacaktir.”
            “Hürmetinden dolayi kim bana bir salât okursa, Allah (c.c) , okudugu bu salât-i serifenin lafzindan bir melek yaratir.Melegin bir kanadi doguda, diger kanadi batida, iki ayagi yedi kat yerin altinda, boynu ise ars-i âlâya kadar yükselir.Allah Teâla bu melege söyle der:
            ‘Bu kulum resûlüme salât okudugu gibi, sen de onun günahlari için Allah’tan af dile. Ve o melek, kiyamete kadar o kul için Allah’tan tövbe istigfar ister.’ ”
            Resûlullah’tan (s.a.v) söyle rivayet edilmistir:
            “ Kiyamet günü havz-i kevsere bir grup insan gelir.Ben onlari, ancak bana çokça salât getirdikleri için tanirim. “
            “ Kim bana bir kere salât ederse, Allah Teâlâ ona on kat rahmet gönderir. Bana on salât okuyana, Allah Teâlâ yüz kat rahmet gönderir. Kim bana yüz kere salât okursa Allah Teâlâ, ona bin kat rahmet ikram eder. Ve bana bin kere salât okuyanin cesedini, Allah Teâlâ ateste yakmaz. O kulu, dünya hayatinda ve âhiret suali sirasinda hak söz ile kararli ve saglam kilar.
            Daha sonra onu, cennetine koyar. Onun okudugu salavat, kiyamet günü sirat üzerinde bes yüz yillik mesafeyi gösteren (muazzam) bir nur olur.
            Ve Allah Teâlâ bana salât ve selâm okuyan kisiye, okudugu her salât karsiliginda cennette bir kösk verir. Okudugu salât ister az, ister çok olsun. “
            Nebî (s.a.v) söyle buyurmustur: “ Üzerime salât getiren kulun agzindan, salavat süratle çikar. Ugramadik kara, deniz, dogu ve bati yerleri birakmaz. Ve söyle der: ‘Ben yaratilmislarin en hayirlisi, seçkin kul Muhammed’e , falan oglu falanin okudugu salât ve selâmim.’
            Bunun üzerine (canli-cansiz, karada-denizde) her sey onun üzerine salât ve selâm eder.
            Bu salât ve selâmdan yetmis bin kanadi, kanatlarinin her birinde yetmis bin tüy, her tüyde yetmis bin yüz(sûret), her yüzde yetmis bin agiz, her agizda her biri yetmis bin ayri lisanda konusan ve yetmis bin dili olan bir kus yaratilir. Bunlar Allah Teâlâ’yi tesbih ederler.
            Allah (c.c) , bütün bu okunan tesbihatin sevabini, salavat-i serife okuyan o kulun sevap hanesine yazar.
            Ali b. Ebû Tâlib’den (r.a) nakledildigine göre, Resûlullah (s.a.v) söyle buyurmustur:
            “Cuma günü bana yüz defa salavat-i serife okuyan kimse, kiyamet günü beraberinde bir nur oldugu halde gelir. Bu nur, bütün yaratiklar arasinda taksim olunsa, herkese yeter.”
            Bazi haberlerde söyle zikredilmektedir:
            “Arsin sütununa, ‘Bana müstak (çok arzulu, istekli) olana merhamet ederim. Benden isteyene veririm. Muhammed’e salavat getirmek suretiyle bana yakinlasan kimseyi, günahlari deniz dalgalari köpügü kadar da olsa bagislarim’ diye yazilmistir. “
            Sahâbe-i kirâmdam biri söyle anlatti:
            “Muhammed’e (s.a.v) salât ve selâm okunan her meclisten, semanin ortasina kadar ulasan güzel bir koku yükselir. Melekler söyle derler:
            ‘ Bu, Muhammed’ e (s.a.v) salât ve selâm okunan meclisten geliyor.’
            Bazi haberler de ise söyle anlatilir:
            “ Mümin bir erkek veya kadin, Muhammed’e (s.a.v) salavat okumaya basladigi zaman, semanin kapilari ve perdeleri arsa kadar kendisine açilir.
            Bu durumda semalarda Muhammed’e (s.a.v) salât ve selâm getirmedik hiçbir melek kalmaz. Salât ve selâm getiren bu mümin erkek veya kadina her bir melek Allah’in diledigi kadar magfiret talebinde bulunurlar.”
            Resûlullah (s.a.v) söyle buyurmustur:
            “Istegi gerçeklesmeyen kimse, bana çokça salât ve selâm okusun. Çünkü salât ve selâm; kederleri, kaygilari ve tasalari giderir, rizklari çogaltir, hâcetleri yerine getirir.”
            Salih zatlardan birinden söyle nakledilmistir:
            “Benim bir komsum vardi. Alimlerin yazdigi kitaplari yazarak çogaltirdi. Vefat ettikten sonra onu rüyamda gördüm: ‘ Allah Teâlâ sana nasil muamele etti? diye sordum.
            ‘Beni bagisladi’ deyince, ‘ Hangi amelin buna sebep oldu ? ‘ diye sordum.’ Peygamberimiz’in (s.a.v) adini kitaba yazdigim zaman, mutlaka onun üzerine salât ve selâm getirirdim. Bu sebeple rabbim bana, hiçbir gözün görmedigi, hiçbir kulagin isitmedigi, hiçbir kimsenin gönlünde bile hayal edemedigi bir nimet verdi’ dedi.”
            Enes (r.a) , Resûlullah’in (s.a.v) söyle buyurdugunu rivayet etmistir:
            “ Sizden birinize ben; kendisinden, malindan, çoçugundan, anne babasindan ve bütün insanlardan daha sevimli olmadikça (kâmil manada ) iman etmis olmaz.”
            Hz. Ömer (r.a) bir keresinde Resûlullah’a (s.a.v), “ Ey Allah’in Resûlü! Sen bana nefsim hariç her seyden daha sevimlisin! “ dedi.
            Bunun  üzerine Resûlullah Efendimiz (s.a.v) , “ Ey Ömer!  Ben sana nefsinden daha sevimli olmadikça olgun mümin olmazsin “ buyurdu.
            Ömer (r.a), “ Kur’ân-i Kerîm’i sana indiren yüce Allah’a yemin olsun ki, ey Allah’in Resûlü! Sen bana nefsimden daha sevimlisin! ’’ dedi.
            Resûlullah Efendimiz (s.a.v) bu söz üzerine, “ Ey Ömer! Iste bu sekildeki imanin simdi kâmil oldu” buyurdu.
            Yine bir defasinda Resûlullah Efendimiz’e (s.a.v), “ Ne zaman kâmil bir mümin veya sadik bir mümin olurum?” diye soruldu. Resûl-i Ekrem (s.a.v) , Allah’i sevdigin zaman” buyurdu.
            “ Peki, Allah Teâlâ’yi nasil sevebilirim?” denildiginde de su cevabi verdi:
            “Allah Resûlü’nü sevdigin zaman!” “Allah Resûlü’nü ne yaptigim zaman daha çok sevmis olurum? sorusuna ise söyle cevap verdi: “O’nun Resûlü’nün yoluna tâbi olur, sünnetini isler, onun sevdigini sever, bugzettigine bugzeder, dostluk kurdugu kimseyle dost olur, düsmanlik yaptigina da düsmanlik edersen, onu sevmis olursun. Zira insanlar iman konusunda farkli farklidir. Insanlarin imanlarindaki olgunluk, bana olan sevgileri ile ölçülür. Ayni sekilde insanlar küfür konusunda da farklidirlar. Insanlarin küfürlerinin derecesi de bana olan düsmanliklari ile ölçülür.
            Dikkat edin! O Peygamber’e muhabbeti olmayanin imani yoktur!
            Dikkat edin ! O Peygamber’e muhabbeti olmayanin imani yoktur!
            Dikkat edin ! O Peygamber’e muhabbeti olmayanin imani yoktur!
            Resûlullah Efendimiz’e (s.a.v) söyle soruldu:
            “Bir mümini husû içinde diger bir mümini de husû hali disinda görüyoruz. Bu farkliligin sebebi nedir?”
            Bunun üzerine Resûlullah Efendimiz (s.a.v) ,
            “Imaninin tadini alan mümin, husû sahibi olur. Imaninin tadini alamayan mümin ise husû sahibi olmaz!” buyurdu.
            “Peki, imanin tadi nasil elde edilir, ona nasil ulasilir? Diye sorulunca Peygamber Efendimiz (s.a.v) söyle buyurdu:
            “O’na Allah sevgisinde sadik olmakla ulasilir.”
            “Allah sevgisi ne ile elde edilir veya ne ile kazanilir?” diye sorulunca, Resûl-i Ekrem Efendimiz (s.a.v) söyle cevap verdi:
            “Allah’in Resûlü’ne muhabbetle elde edilir. Bu sebeple siz, Allah ve Resûlü’nün rizâsini, her ikisine de muhabbet beslemekte arayiniz.”
            Resûlullah Efendimiz’e (s.a.v) söyle soruldu:
            “Kendilerine muhabbet duymamiz, onlari yüceltmemiz ve hürmette bulunmamiz istenen Âl-i Muhammed (s.a.v) kimlerdir?”
            Peygamber Efendimiz (s.a.v), “Onlar;  gönül ehli, vefa sahibi, bana iman etmis ve ihlâs sahibi olmus  kimselerdir”  buyurdu.
            Resûlullah Efendimiz’e (s.a.v) gönül ehli, vefa sahibi olan Âl-i Muhammed’in belirgin özelliklerinin neler oldugu sorulunca söyle buyurmustur:
            “Benim muhabbetimi sevilen her seye tercih etmek ve gönüllerinin benim hatiramla mesgul olmasi ve bana çokça salavat getirmeleri, onlarin Allah’i zikretmekten sonra gelen en belirgin özelliklerindendir.”
            Resûlullah Efendimiz’e (s.a.v), “Sana en güçlü sekilde iman eden kimdir? Diye sorulunca söyle cevap verdi:
            “Beni görmedigi halde iman etmis olan mümin, bana olan sevgisini, sadakat ve sevkle göstermis demektir. Bu kisinin en belirgin özelligi, beni görmek için sahip oldugu her seyi feda etmeye hazir olmasidir. Yer dolusu altini olsa, beni görmek için onlari feda eder. Çünkü bu kul, bana gerçekten inanmis ve bana olan muhabbetinde ihlâs sahibi olmustur.”
            Peygamber Efendimiz’e (s.a.v) söyle soruldu:
            “Ey Allah’in Resûlü! Senin vefatindan sonra gelecek olanlardan, sana salât ve selâm okuyan kisileri nasil tanirsin?”
            Resûl-i Ekrem Efendimiz (s.a.v) söyle cevap vermistir:
            “Beni gerçekten sevenlerin okuduklari salât ve selâmi isitir, kendilerini de tanirim. Beni gerçekten sevmeyenlerin okuduklari salâtlar ise bana vasitali olarak arzolunur.”
        </turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Mukaddime</anlam>
        <adet>1</adet>

    </dua>


    <dua id="2">
    <baslik>Delailül Hayrat Pazartesi</baslik>
    <arapca>Delailül Hayrat Pazartesi</arapca>
    <turkce> Rahman ve Rahim olan Allahin adiyla.
        1- Alâh-u Teâlâ efendimiz ve sahibimiz Muhammed’e onun âl-i ve ashabina salât ve selam eylesin.

        2- Allahim, Efendimiz ibrahime salât ettigin gibi Efendimiz Muhammed’e onun zevcelerine ve zürriyyetine de salat eyle. Allahim, Efendimiz ibrahime bereket ihsan ettigin gibi Efendimiz Muhammed’e onun zevcelerine ve zürriyyetine de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin. (Sen her türlü övgüye layiksin. Yücelik ve seref de senin elindedir.)

        3- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Efendimiz Ibrâhîm’e bütün âlemde bereket ihsan ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ven onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        4- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Efendimiz Ibrâhîm’e bereket ihsan ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ven onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        5- Allahim, efendimiz ümmî olan nebî Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

        6- Allahim, , kulun ve Rasulün efendimiz Muhammede salât eyle.

        7- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne salât ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        8- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne bereket ihsan ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        9- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne merhamet ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de merhamet eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        10- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne sefkat gösterdigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de sefkat göster. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        11- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne selamet verdigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de selamet ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        12- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne bütün âlemde bereket, merhamet ve salat ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat, bereket, merhamet ve ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        13- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e salat ettigin gibi, Efendimiz Nebî Muhammed’e mü’minlerin anneleri olan onun zevceleri, zürriyyeti ve Ehl-i Beyt-i’ne de salat eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        14- Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e bereket ihsan ettign gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        15- Ey yerleri donatan, yüksek semalari yaratan ve kalpleri kötüsüyle iyisiyle yaratildigi hal üzere çekip çeviren Allahim ! Batil ehlinin ordularini maglûb eden, hakki en dogru sekilde ilan eden, kendisinden öncekileri tamamlayan, kapatilan iman kapilarini açan, rasulün ve kulun Muhammed’e rahmetinin en üstününü, bereketlerinin artarak devam edenlerini ve sefkatinin en sicagini ikram eyle. Zira o rasulün senin vahyini gönlünde tutarak ahdini koruyup emrini yerine getirmekte hiç gecikmeksizin rizana kosarak, emrin oldugu için sana itaat etti. O’nun bu itaati de elde etmek isteyen için parlak bir nur halini aldi. Böylesi bir nurla Allah’in ihsani, efendimizi isaret eden vesilelerle ancak ehil olana ulasir. Kalplerse günah ve fitneler batakligina dalip gittikten sonra Rasulle hidayete kavusur. Zira O Rasul isimleri izah etmeye, hükümleri açiga çikarmaya ve Islam’in gönülleri aydinlatmasina isik tutar. Çünkü o senin güvenilir kildigin emînin, sakli ilminin sâdik koruyucusu, kiyamet gününde sâhidin, nimet ve rahmet olarak hakla gönderdigin rasulündür.

        16- Allahim ! Adn cennetinde onun yerini genislet, fazlindan onu kat kat hayirla mükafaatlandir. Herhangi bir sikinti olmadan ve ardi arkasi kesilmeden, hayirlarin ona bol bol ulasmasini ihsan eyle.

        17- Allahim ! O’nun firdevs cennetindeki makamini insanlarin makamindan yüce kil. O’na senin katindaki has makamini ve ihsanini ikram eyle. Peygamber olarak gönderdigin için O’nu sehadeti makbul, sözü rizaya uygun, âdil sözlü, konusmasi açik ve büyük bir burhan sahibi olarak mükafaatlandir.

        18- Süphesiz Allah ve melekleri bu Nebî’ye çok salât etmektedirler. Ey îmân edenler sizde onun üzerine salat edin. Tam bir teslimiyetle selam verin.

        19- Allahim ! Davetine icabet ettim. Rabbim, senden saadetler dilerim. Çok merhametli ve iyilikler ihsan eden Allahim! mukarrebûn makamindaki ve Allah’a en yakin meleklerin, nebîlerin, siddiklarin, sehit­lerin, salihlerin okudugu ve seni tesbîh eden her seyin salavati, senin izninle Islam’a davet eden müjdeci, sâhit, âlemlerin Rabbi olan Allah’in Rasulü takva sahiplerinin imami, rasullerin efendisi, nebîlerin sonuncusu, efendimiz Abdullah oglu Muhammed’e olsun. O’na selam olsun.

        20- Allahim ! Salatlarini ve bereketlerini rahmetini rasullerin efendisi, takva sahiplerinin imami, nebîlerin sonuncusu, rahmet peygamberi hayrin önderi ve imami olan rasulün ve kulun efendimiz Muhammed’in üzerine ikrâm eyle.

        21- Allahim ! O’nu öncekilerin ve sonrakilerin gipta edecegi makami Mahmud’a ulastir.

        22- Allahim ! efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        23- Allahim ! Allahim, efendimiz Ibrâhîm’e bereket ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        24- Efendimiz Muhammed’e, onun âl-i’ne, ashabina, çocuklarina, zevcelerine, zürriyetine, ehl-i beytine, evlilikten dogan akrabalarina, ensarina, kendisini takip eden firkrlarina, sevenlerine, ümmetine ve onlarla beraber hepimize salât eyle. ey merhametliler merha­metlisi Allahim !

        25- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e salât edenlerin sayisinca salât eyle. Salât etmeyenlerin sayisinca salât eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e kendisine salât okumamizi emrettigin salât gibi salât eyle. Efendimiz Muhammed’e nasil salât edilmesini istiyorsan o sekilde salât eyle.

        26- Allahim ! kendisine salât okumamizi emrettigin salât gibi, Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne layik oldugu sekilde salât eyle.

        27- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne layik oldugu sekilde salât eyle.

        28- Allahim ! kendisi için sevip razi olacagin sekilde efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne salât eyle.

        29- Efendimiz Muhammed’in ve âl-i’nin rabbi olan Ey Allahim ! Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne salât eyle. Cennette’ki vesîle makamini ve dereceyi ona ihsan eyle.

        30- Efendimiz Muhammed’in ve âl-i’nin rabbi olan Ey Allahim ! Efendimiz Muhammed’e layik oldugu sekilde mükafaat ihsan eyle.

        31- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e o’nun âl-i ve ehl-i beyti’ne salât eyle.

        32- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne salât adina verilmedik hiç bir salât eksik kalmayincaya kadar salât eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne rahmet adina verilmedik hiç

        bir rahmet eksik kalmayincaya kadar rahmet ihsan eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne bereket adina verilmedik hiç bir bereket eksik kalmayincaya kadar bereket ihsan eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e ve o’nun âl-i’ne selam adina verilmedik hiç bir selam eksik kalmayincaya kadar selam eyle.

        33- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e önceki rasuller, nebîler ve ümmetler arasinda salât eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e sonraki, kiyamete kadar gelecek olan ümmetler arasinda salât eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e nebîler arasinda salât eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e rasuller arasinda salât eyle. Allahim ! Efendimiz Muhammed’e mele-i âlâ, mertebeleri en üstün olan melekler, mukarrebûn, rûhâniyyûn, nûraniyyûn arsiyyûn arasinda kiyâmet gününe kadar salât eyle.

        34- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e cennetteki derecelerin en üstünü olan vesîle makamini, fazileti, serefi ve büyük mertebeyi ihsân eyle.

        35- Allahim ! Görmedigim halde Efendimiz Muhammed’e îmân ettim. Cennetler içerisinde O’nu görmekten beni mahrum eyleme. Kendisiyle sohbet etmeyi bana nasib eyle. Beni O’nun dîni olan Islâm üzere öldür.

        Içtikten sonra asla susuzluk hissertmeyecegimiz, içimi rahat, insanin içine sinen ve doyurucu olan havzindan bana da içir. Süphesiz sen her seye gücü yetensin.

        36- Allahim ! Efendimiz Muhammed’in ruhuna tahiyyat ve selâmimi ulastir.

        37- Allahim ! Efendimiz Muhammed’e kendisini görmedigim halde îmân ettigim gibi cennetlerde O’nun cemâlini görmekten beni mahrum eyleme.

        38- Allahim ! Efendimiz Muhammed’in sefaati kübrasini kabul eyle. O’nun yüksek derecesini daha da yücelere çikar. Efendimiz Ibrahim ve Musa’ya verdigin gibi O’na dünya ve âhirette de bütün istediklerini ihsan eyle.

        39- Allahim ! efendimiz Ibrâhîm ve onun âl-i’ne salât ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Allahim ! efendimiz Ibrâhîm ve onun âl-i’ne bereket ihsan ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

        40- Allahim ! Nebin ve rasulün efendimiz Muhammed’e hem seçilip çikartilmis, tertemiz dostun efendimiz Ibrâhîm’e, hem de kendisiyle konustugun, kelîmullâh ve sana vâsitasiz münacaat eden neciyyullâh efendimiz Mûsâ’ya, ayrica senin emrinle anasiz babasiz meydana gelen Rûhullâh ve her bir seye (senin emrinle) ol deyince oluveren Kelîme efendimiz Îsâ’ya ve meleklerin, rasullerin, nebilerin, hayirli kullarin, yer ve gök ehlinden seçilip çikarttigin asfiyâ, Allâh’in ikrâmina ulasmis hâlis kullar ve velî kullarinin hepsine de salat ve selâm eyle. Bereket ihsân eyle.

        41- Allâh-u Teâlâ mükafaatinin sayisinca salavat okumaya razi olacagi ve bizzat istedigi salavat sayisi kadar, arsinin agir­liginca, kelimelerinin sayisi ve çoklugu kadar, zikredenlerin O’nu zikrettigi, zikrinden gâfil olanlarin da gafleti kadar lâyik oldugu sekilde efendimiz Muhammed’e, ehl-i beyt’ine ve pâk nesline kelimenin tam mânâsiyla salat ve selâm eylesin.

        42- Allahim ! Bina ettigin günden bu zamana kadar, gökyüzünden yagan yagmurlarin sayisinca efendimiz Muhammed’e, onun zevcelerine zürriyyetine, nebî, rasul, melek, mukarrebûn makamindaki diger melekler ve salih kullarinin hepsine salat eyle. Allahim ! donatip yaydigin günden bu zamana degin, yeryüzünde biten bitkilerin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salat eyle. Sayilarini ancak senin bildigin semadaki yildizlar miktarinca, efendimiz Muhammed’e salat eyle. Yarattigin günden bu zamana kadar ruhlarin nefesleri kadar efendimiz Muhammed’e salat eyle. Ayrica yaratmis oldugun ve yaratilacaklarinla ilminin kusattigi ve bunlarin katlari kadarinca efendimiz Muhammed’e salat eyle.

        43- Allahim ! Yarattiklarinin sayisi, arsinin agirligi, kelimelerinin miktari, ilminin kusatacagi seyler ve âyetlerinin sayisinca ve bizzat razi olacagin kadar efendimiz Muhammed’e salat eyle.

        44- Allahim ! Bütün yarattiklarinin üzerinde senin üstünlügün ve faziletin gibi kendilerine salavat okuyan bütün kullarinin salavatindan üstün ve faziletli olan salat ve selamla onlara salat eyle.

        45- Allahim ! Gece ve gündüzlerin araliksiz devam edip gittigi zaman süresince, gece ve gündüzler boyu, sagnak ve ince ince yagan yagmur tanelerinin sayisinca hiç bir üzüntü ve kesinti olmaksizin onlara salat eyle.

        46- Allahim ! yarattiklarinin adedince, zatinin rizasi, arsinin agirligi, kelimelerinin sayisi, ilminin sonsuzlugu ve bütün mahlukatinin agirliginca, ilminin kusattigi ve ilminle bildiklerinin katlarinca sürekli devam eden kullarina nazaran zatinin fazileti gibi bütün kullarindan salavat okuyanlarin salavatlarindan daha fazla ve üstsn salavat olmasi için hem efendimiz nebin Muhammed’e hem de efendimiz dostun Ibrâhîm’e ve bütün peygamberlerine yer ve gök ehlinden seçip çikardigin asfiya kullarina salat eyle.

        Bu Salavâtin Ardindan Cenâb-I Hakk Tarafindan Kabul Edilecegini Umarak Su Duâ Okunur
        47- Allahim ! beni nebîn ve efendimiz Muhammed’in dininden ayrilmayanlardan, onun hürmetine ta’zim edip kelimesini, kelime-i sahâdeti aziz bilenlerden, ahdini tevhid ve risalet inancini ve zimmetini kur’ân ve sünneti koruyanlardan, dininde samîmi olan mensuplarina ve onun çagrisina yardim edenlerden, ona tâbî olanlari ve onun ümmeti

        olmayi kabûl edenleri çogaltanlardan eyle. Beni kiyâmet günü, onun hamd sancagi altinda toplanan zümreden, onun yoluna ve sünnetine aykiri hareket etmeyenlerden eyle.

        48- Allahim ! ben onunsünnetine simsiki sarilmakistiyorum, onun getirdigi emir ve yasak olan seyleri degistirmekten sana siginiyorum.

        49- Allahim ! efendimiz, nebîn, rasulün, Muhammed’in senden istedigi hayirlardan bende istiyorum, onun sana sigindigi ve ser olan seylerin hepsinden sana siginiyorum.

        50- Allahim ! beni fitnelerin serrinden koru. Bütün mesakkatlerden bana âfiyet ihsân eyle. Benden görünür ve görünmez meydana gelen isleri islâh eyle. Kalbimi kin ve hasetten temizle. Beni üzerinde hiç bir kul hakki kalmayan biri eyle.

        51- Allahim ! süphesiz ben senin bildigin hayirlarin en güzeline yapismak, yine senin kötü olarak bildigin seyleri terk etmek istiyorum. Rizkima kefîl olmani, yeterli olana kanaat edebilmeyi, her süpheli seyden dogru bir îzah tarzi bulmayi, her delilde hak olani gerçeklestirmeyi, öfke rizâ hâlinde âdil olmayi, kaderin cereyân ettigi islerde teslîm olabilmeyi, zenginlik ve fakirlik hâlinde iktisatli davranmayi, sözde ve fiilde tevazû göstermeyi, ciddî veyâ saka bütün sözlerde dosdogru olmayi senden taleb ediyorum.

        52- Allahim ! süphe yok ki gerçeklestigi sadece seninle benim aramda bilinen bâzi günahlarim var. Bir de insanlarla benim aramda olanlan, hem senin hem de insanlarin bildigi nice günahlarim var.

        53- Allahim ! bu günahlardan seninle aramda olani bagisla. Insanlarla aramda olan günahlarimi tekeffül eyle. O günahlari da benden al. Fazlinla beni ihtiyaçsiz kil. Süphesiz sen bagislamasi çok olansin.

        54- Allahim ! kalbimi ilminle nurlandir. Bedenimi taatinde kullan. Rûhumu fitnelerden temizle. Fikrimi mûteber islerle mesgûl eyle. Seytanin vesveselerinden beni koru. Ey Rahmân olan Allahim ! Ey Rahmân, üzerimde seytanin hiç bir gücü kalmayincaya kadar beni ondan kurtar.




        1- Allâh’im! Melik, Samed ve Vâhid olan Allâh’in zâhid rasûlü, efendimiz nebî Muhammed’e ebede kadar devâm edip hiç kesilmiycek ve bizide o kötü mesken cehennemin atesinden kurtarmaya vesîle olacak dâimî salâtla salât eyle.

        2- Allâh’im! Efendimiz ümmî nebî Muhammed’e ve onun âl-i’ne sayilarla sayilamayacak kadar sinirsiz salâtla salât ve selâm eyle.

        3- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e makâmina ikrâm edecegin kiyâmet günü sefaat makâminda rizâsina ulastiracagin salâtla salât eyle.

        4- Allâh’im! Asâletli nebî, kendisine vahy edilen ve Kur’ân indirilen Kur’ân’in yorumunu açiklayan, Cebrâîl aleyhi’s-selâm’in kendisine ikrâm ve fazîletle geldigi, melik ve celîl olan Allâh’in, karanlik ve uzun bir gecede Isrâ gecesinde Cebrâîl aleyhi’s-selâm’la yürüttügü ve kendisine yedi kat semâ, Sidretü’l-Müntehâ, Kürsî, Ars, Beyt-i Ma’mûr, Yûce Cennetler, Melekût Âlemi’nin yûceliklerini seyrettirdigi hiç ölmeyen ve dâimâ bâkî olan Allâh’in yûce kudretini müsâhede etmek sûretiyle azâmet ve kudretinin nûruyla nûrlanmis olan serefli efendi, efendimiz Muhammed’e hüsn-ü cemâl, kemâl, hayir ve fazîletlere denk olan salâtla salât eyle.

        5- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne yagmur tânelerinin sayisinca salât eyle.

        6- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne agaçlarin yapraklari adedince salât eyle.

        7- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne denizlerin köpükleri sayisinca salât eyle.

        8- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne nehirler adedince salât eyle.

        9- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne issiz çöl ve sahrâlar adedince salât eyle.

        10- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne daglar ve taslarin agirliginca salât eyle.

        11- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne cennet ve cehennem ehlinin sayisinca salât eyle.

        12- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne sâlih ve fâsik kullarin sayisinca salât eyle.

        13- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne gelip-geçen gece ve gündüzler sayisinca salât eyle.

        14- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e olan salâtimizi, cehennem azâbinâ perde, cennete girmemize ise vesîle eyle. Çünkü sen güç ve kudret sâhibi, günahlari bagislayansin.

        15- Allâh-u Teâlâ; efendimiz Muhammed’e, onun pâk âl-i’ne ve mübârek nesline, kerem sâhibi ashâbina, mü’minlerin anneleri olan zevcelerine, kiyâmet gününe kadar kesintisiz devâm eden salâtla salât eylesin.

        16- Allâh’im! Sâlih zâtlar ve takvâ sâhibleri olan, ebrâr kullarinin efendisi, hayir sâhibi rasullerin zîneti, gecenin karanligiyla karanliklarda gizlenen, gündüzün aydinligiyla mânevî güzelligi aydinlanan zâtlarin en keremlisi, efendimiz Muhammede salât eyle.

        Allâh’im! Sâlih zâtlar ve takvâ sâhibleri olan, ebrâr kullarinin efendisi, hayir sâhibi rasullerin zîneti, gecenin karanligiyla karanliklarda gizlenen, gündüzün aydinligiyla mânevî güzelligi aydinlanan zâtlarin en keremlisi, efendimiz Muhammede salât eyle.

        Allâh’im! Sâlih zâtlar ve takvâ sâhibleri olan, ebrâr kullarinin efendisi, hayir sâhibi rasullerin zîneti, gecenin karanligiyla karanliklarda gizlenen, gündüzün aydinligiyla mânevî güzelligi aydinlanan zâtlarin en keremlisi, efendimiz Muhammede salât eyle.

        17- Ey karsiligi bulunamaz iyilikler sâhibi, nîmet ve ihsânlarina mukâbele edilemeyen zenginlik sâhibi Allâh’im.

        18- Kabirde münker ve nekirin gelipte, bize sorular sordugu zaman dillerimizi açmani, o gün için dünyâda iken bizi sâlih amelleri islemekte muvaffak kilmani, kiyâmet günü yerler sallanip ve insanlar izdirâb içinde kivranirken, sikintilardan bizleri emîn kilmani, zâtindan baska hiçbir kimseden taleb etmeksizin ancak senden istiyoruz. Ey Izzet ve Celâl sâhibi olan Allâh’im!

        19- Nûrlara nûr veren zamân öncesinde yok olup gitmeyen hep bâkî ve ebedî kalan, benzersiz zengin, ayiplardan münezzeh, tertemiz, hiçbir zamânin kavrayamadigi ve mekânin kusatamadigi, her seye kudretiyle tasarruf eden ve yûce olan Allâh’im! senden taleb ediyorum.

        20- Allâh’im! Bütün en güzel isimlerin hürmetine, zâtina âit isimlerin en yûce, katinda derece îtibâri ile en serefli, sevâb yönüyle en bol, kabûl olunma açisindan en süratli isimlerin hatirina senden istiyorum. Gizlenmis sakli olan ismin, celâleti en yüksek, îtibâri en büyük, azâmeti en yûce olan ve o isimle sana duâ edeni sevecegin, râzi olacagin, duâsini da kabûl edecegin, ismin hürmetine senden taleb ediyorum.

        21- Allâh’im! Senden baska hiçbir ilâhin olmadigini ifâde eden Kelime-i tevhîd hatirina, Hannân, bol rahmet ve magfiret eden Mennân, hak etmedikleri halde kullarina çesitli nîmetleri lütfeden, yeri ve gökyüzünü yaratan celâl ve ikrâm sâhibi olan, gaybi ve mevcûdu bilen sonsuz yûcelik sâhibi Allâh’im!

        22- Sana duâ edildiginde kabûl ettigin, onunla bir sey istenildiginde verdigin, yûceler yûcesi olan ismin hatirina senden istiyorum.

        23- Büyüklük taslayan bütün insanlara, pâdisâh ve sultanlara, yirtici bütün canavârlara, haserâta, eziyet veren bütün canlilara ve yarattigin bütün seylere, azâmetiyle boyun egdiren ismin hürmetine, ey Allâh! ey Rabbim! duâmi kabûl eyle. Ey izzet ve azâmeti zâtina mahsûs olan, gayb ve vârlik âlemînin sâhibi, ölmeyen dâimî canli olan rabbim, seni tesbîh ederim Rabbim! Sânin ne yûce, mekânin ne kadar yüksektir. Sen benim rabbimsin. Ey azâmetinde bütün noksan sifatlardan münezzeh olan Allâh’im ! yönelisim sanadir ve ancâk senden korkarim. Ey Azîm! ey Kebîr ! ey Cebbâr ! ey Kâdir ! ey Kavî ! sen mukaddes ve münezzehsin. Ey Âlim olan Allâh’im! Sen yûcesin. Ey Azîm olan Allâh’im seni tesbîh ederim. Ey Celîl olan Allâh’im! Seni tesbîh ederim.

        24- Allâh’im ! büyük ve tam bütün sifatlarinin kemâlâtini üzerinde, tam anlamiyla toplayan ismin hürmetine, cinlerin ve insanlarin inatçi zalimlerini, azgin seytani, haset eden insani, mahlûkatindan zayif ve âcizlerin dert ve belâlarini ve kuvvetli olanlarini intikam almak murad ettigin zamân, iyi ve facir kullarini, inatçi veyâ herhangi bir kulunu bize musallat etmemeni senden taleb ediyorum.

        25- Allâh’im! arz edecegim hâcetlerimi, sâdece senden taleb ediyorum. Sâhitlik ederim ki sen kendisinden baska hiçbir ilâh olmayan Allâh’sin. Birsin. Dogmayan ve dogrulmayan, esi ve benzeri olmayan, Samed ! her sey kendisine muhtâc, kendisi hiçbir seye muhtâc olmayansin. Ey zâti kavranmaktan münezzeh, zâtinda ve sifatlarinda essiz, yûce, hak ve kendi sinden baskasi olmayan, ey ezelî, ebedî, dehri,[1] zamâni yaratan, ey dâimîlik sâhibi olan, ölmeyen, diri olan, bizim ve her seyin ilâhi, ey tek ilâh! senden baska hiçbir ilâh yoktur.

        26- Ey semâlari yaratan ! gizli ve asikâri bilen, Rahmân ve Rahîm olan, Hayy ! ebedî hayât la diri, Kayyûm ! mülkünün her türlü tasarrufunda söz sâhibi, Deyyân ! herkesin hesâbini en iyi bilen, Hannân ! rahmetlerin en latîf cilvesini gösteren, Mennân ! hak etmedikleri halde kullarina karsiliksiz nîmetler lütfeden, yarattiklarini öldükten sonra dirilten, Vâris ! sâdece kendi zâti kalici olan, Celâl ve Ikrâm ! sâhibi olan Allâh’im ! yaratilmislarin kalpleri senin kudret elindedir. Onlara diledigin sekilde tasarruf edersin. Onlara dilediginde hayir verir, istediginde de serleri onlardan giderirsin.

        27- Bu sebeble Allâh’im! kötü gördügün her seyi kalbimden silmeni, bunlarin yerine hasyetin, sevgiden kaynaklanan korkunu, mâ’rifetin, korkun, yaninda olanlara karsi sevkin, emniyet ve âfiyetinle kalbimi doldurmani senden taleb ediyorum. Bize rahmet ve bereket ihsân eyle. Dogruyu ve hikmeti bize ilhâm eyle.

        28- Allâh’im! senin azâmet ve heybetinden korkanlarin ilmini, zâtina yönelenlerin yönelisini, yakîn sâhiblerinin ihlâsini, sabredenlerin sükrünü, sâdik kullarinin tövbesini, bizlere de nasîb etmeni senden taleb ediyoruz.

        29- Allâh’im! Ars’inin rükünlerini dolduran cemâlin hatirina, nasil bilmem gerekiyorsa o sekilde, mâ’rifetinin hakîkatini ben bilinceye kadar kalbime, mâ’rifet tohumunu ekmeni senden istiyorum.

        30- Allâh-u Teâlâ nebîlerin sonuncusu rasullerin imâmi olan efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, ashâbina, salât eylesin. Tam mânâsiyla selâm eylesin. Âlemlerin Rabbi olan Allâh’a hamd olsun.

        31- Allâh’im! bu duânin müellifini (Seyh Muhammed b. Süleymân el-Cezûlî) bagisla. Ona merhamet et, ey Rahmet sâhibi, Rahmân ! onu peygamberler. Siddiklar, sehitler, sâlihler zümresi içinde hasrolunup toplananlardan kil.

        32- Allâh’im! Bu kitabi tashîh eden Yûsuf b. Muhammed’i günahkâr, kusurlu, zayif kulunu da bagisla. Tövbesini kabûl et. Sen çok bagislayici ve sonsuz merhamet sâhibisin. Âmîn. Ey âlemlerin rabbi olan Allâh’im!..

        33- Allâh’im! Bu duâlari bu kitâba derc ve tashîh eden; günahkâr, kusurlu, zayif kulun, Sâlih oglu Sâ’bân GÜNBEY’i de bagisla. Ona merhamet et, ey Rahmet sâhibi, Rahmân ! onu peygamberler. Siddiklar, sehitler, sâlihler zümresi içinde hasrolunup toplananlardan kil.Tövbesini kabûl et. Sen çok bagislayici ve sonsuz merhamet sâhibisin. Âmîn. Ey âlemlerin rabbi olan Allâh’im!..

    </turkce>
    <anlam>Delailül Hayrat Pazartesi</anlam>
    <adet>1</adet>
</dua>

    <dua id="3">
        <baslik>Delailül Hayrat Salı</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Salı</arapca>
        <turkce>1- Allahim ! süphesiz ben senin bildigin hayirlardan ister, senin bildigin serlerden yine sana siginirim. Senin bildigin günahdan bagislanmami taleb ederim. Süphesiz bilen sensin. Biz bilmeyiz. Sen gayblari tam anlamiyla bilensin.

            2- Allahim ! yasadigim bu zamanda fitnere düsmekten, cü’et ehl-i kimselerin bana satasmasindan ve zaafa düsürmelerinden beni koru. Bana merhamet et.

            3- Allahim ! beni zâtindan gelen himâye ile ömrümün sonuna kadar kurtulmus olabilmem için bütün yarattiklarinin serrinden metin bir siginakta muhafaza eyle.

            4- Allahim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ona salât okuyanlarin sayisinca salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ona salât okumayanlarin sayisinca salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ona salât okunmasinin lâyik oldugu sekilde salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ona salât okunmasi vâcib olan salavat gibi salât eyle. Hattâ Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne okunmasini emrettigin sekilde salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne kendi nûru nurlarin bile nûru sayilan ve bu sayede sirrinin suâsiyla nice sirlarin aydinlandigi salât ile salât eyle.

            5- Allahim ! efendimiz Muhammed’e, âl-i’ne ve ebrâr olan bütün ehl-i beyt’ine salât eyle.

            6- Allahim ! senin nurlarinin ummâni, sirlarinin kaynagi, varligini isbat eden delillerin lisâni, mülk âleminin diregi, huzuruna ulasmak isteyenlerin imami, peygamberlerin sonuncusu, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, yüce zâtin devâm ettikçe devâm eden, yüce zâtin bâkî kaldikça ebedî kalacak olan, seni de onu da razi edecek okudugumuzda bizden de râzi olacagin salâtla ona salât eyle. Ey âlemlerin rabbi olan Allâhim.

            7- Ey hill ve harem’in rabbi, ey ! mes’ari harem’in rabbi, ey ! beyt-i haram’in rabbi, ey ! rükn ve makâm’in rabbi olan Allâhim ! efendimiz ve sahibimiz Muhammed’e bizden selâm ulastir.

            8- Allâhim ! önceki yaratilmislarin ve kiyâmete kadar yaratilacak olanlarin efendisi, efendimiz ve sahibimiz Muhammed’e salât eyle.

            9- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e her an ve her zaman salât eyle.

            10- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e kiyâmete kadar, en yüce meleklerin bulundugu makamda, mele-i âlâ da salât eyle.

            11- Allâhm ! yeryüzü ve üzerinde bulunanlar görevlerini tamamlayip huzurunda toplanincaya kadar, efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e salât eyle. Zîrâ sen sâhip olanlarin en üstünüsün.

            12- Allâhim ! efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin gibi, Efendimiz ümmî nebî Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin. Allâhim ! efendimiz Ibrâhîm’e bereket ihsân ettigin gibi, Efendimiz ümmî nebî Muhammed’e bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

            13- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ezelî ilminin bildigi, kader ilminin gerçeklestigi, irâdenin cereyân ettigi, meleklerinin de ona salât ettigi kadar hem sürekli fazlinla hem de sonsuzluguna asla son olmayacak ihsâninla hep ebedî kalacak sekilde salat eyle.

            14- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ilminin kusattigi, Kur’ân-i Kerîm’in zikrettigi, meleklerin de ifâde ettigi sahadet sayisinca salât eyle. Onun ashâbindan râzi ol. Ümmetine merhamet eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

            15- Allâhim ! efendimiz ve sahibimiz Muhammed’e, onun âl-i’ne ve bütün ashâbina salât eyle.

            16- Allâhim ! efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin gibi, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Bütün âlemlere bereket ihsân ettigin gibi onlara da bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

            17- Allâhim ! secde hâlindeki kalp husûu ile sana siginiyorum. Ey efendim! ey Allâh ! ey celîl. Verilen sözlere senin kadar vefâ gösteren yoktur. Nurla süslü kürsîden itibâren yüce ve serefli arsina kadar neler varsa, onlarin hatiri ve arsinin altinda bulunanlarin hakki için dilegimi sana arzediyorum. Sen semalari ve gökgürlemelerinin seslerini yaratmadan önce, birliginle ilah olarak bilindigin ve dâim oldugun gibisin. Ey Allâhim ! beni zâtin için sevenlerden, senin tarafindan sevilen kullardan, sana yakinlasmis büyük zatlardan ve sana tutkun âsiklardan eyle.

            Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Vedûd.

            18- Allâhim ! Ezelî ilminle bildigin seyler sayisinca efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e salât eyle.

            19- Allâhim ! Kur’ân-i Kerîm’de zikredilen seyler sayisinca efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e salât eyle.

            20- Allâhim ! kudretinin nüfûz ettigi seyler sayisinca efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e salât eyle.

            21- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e irâdenin tahsîs seyler sayisinca salât eyle.

            22- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e ona emrettigin ve yasakladigin seyler sayisinca salât eyle.

            23- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e senin duyma kudretinin kavradigi seyler sayisinca salât eyle.

            24- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e senin görme kudretinin kavradigi seyler sayisinca salât eyle.

            25- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e kendisini hatirlayip yâdedenlerin sayisinca salât eyle.

            26- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e kendisini hatirlayip yâdetmekten gâfil olanlarin sayisinca salât eyle.

            27- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e yagan yagmur tâneleri sayisinca salât eyle.

            28- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e agaçlarin yapraklari sayisinca salât eyle.

            29- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e yaban hayvanlari sayisinca salât eyle.

            30- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e deniz hayvanlari sayisinca salât eyle.

            31- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e denizlerdeki sular miktârinca salât eyle.

            32- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e gece karanliginin kendilerini bürüdügü ve gündüz aydinliginin kusattigi seyler sayisinca salât eyle.

            33- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e gece ve gündüz salât eyle.

            34- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e kumlar miktârinca salât eyle

            35- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e kadin ve erkek kullarin sayisinca salât eyle.

            36- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e bizzat senin râzi olacagin kadar salât eyle.

            37- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e senin kelimelerin sayisinca salât eyle.

            38- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e yer ve gök dolusunca salât eyle.

            39- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e arsinin agirligi kadar salât eyle.

            40- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e bütün mahlûkâtin sayisinca salât eyle.

            41- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e zâtindan gelecek olan salavâtinin en fazîletlisi ile salât eyle

            42- Allâhim ! rahmet peygamberine salât eyle.

            43- Allâhim ! bu ümmetin sefaatçisine salât eyle.

            44- Allâhim ! darligi gideren zâta salât eyle.

            45- Allâhim ! zulmeti aydinlatan zâta salât eyle.

            46- Allâhim ! nîmeti ulastiran zâta salât eyle.

            47- Allâhim ! rahmeti getiren zâta salât eyle.

            Allâhim ! kevser sarabinin bulundugu havuz sâhibi olan zâta salât eyle. -48

            49- Allâhim ! Makâm-i Mahmûd sâhibi olan zâta salât eyle.

            50- Allâhim ! kiyâmet günü hamd sancagi sâhibi olan zâta salât eyle.

            51- Allâhim ! mi’râc gecesi ulastigi makâm sâhibi olan zâta salât eyle.

            52- Allâhim ! kerem ve cömertlikle tavsîf ettigin zâta salât eyle.

            53- Allâhim ! semâda Mahmûd ve yeryüzünde Muhammed adiyla anilan efendimize salât eyle.

            54- Allâhim ! nübüvvet mührü sâhibi olan zâta salât eyle.

            55- Allâhim ! dogumunda ve dogumundan sonra zuhûr eden alâmetler sâhibi zâta salât eyle.

            56- Allâhim ! her türlü ikramla sifatlanmis olan zâta salât eyle.

            57- Allâhim ! öncekilerin ve sonra gelenlerin efendisi, seyyidi olma özelligi kazanan zâta salât eyle.

            58- Allâhim ! bulutun kendisini gölgeledigi zâta salât eyle.

            Allâhim ! arkasindakini tipki önünde olan kimseyi gördügü gibi gören zâta salât eyle. 59-

            Allâhim ! kiyâmet günü sefaat talebi kabûl edilen ve sefaat eden zâta salât eyle. 60-

            61- Allâhim ! tevâzu’ sâhibi olan zâta salât eyle.

            62- Allâhim ! sefaat sâhibi olan zâta salât eyle.

            63- Allâhim ! en yüce cennetlerin en yüce makâmi olan vesîle sâhibi zâta salât eyle.

            64- Allâhim ! fazîlet sâhibi olan zâta salât eyle.

            65- Allâhim ! cennetteki derecelerin hepsinden en yüce olan yüksek derece sâhibi zâta salât eyle.

            66- Allâhim ! sünnet olarak tasidigi baston sâhibi olanzâta salât eyle.

            67- Allâhim ! Incil’de zikredilmis sifati olarak, ayaklarina nalin giyinmis olan zâta salât eyle.

            68- Allâhim ! peygamberligine isâret eden delîl hüccet sâhibi zâta salât eyle.

            69- Allâhim ! peygamberligini açikça gösteren isbât, burhân sâhibi zâta salât eyle.

            70- Allâhim ! herkese hükmünü geçiren, hükümranlik sâhibi olan zâta salât eyle.

            71- Allâhim ! Mi’rac’da basina giydirilen nurdan tâc sâhibi zâta salât eyle.

            72- Allâhim ! Mi’rac’a çikma serefine sâhib olan zâta salât eyle.

            73- Allâhim ! kiliç sâhibi olan zâta salât eyle.

            74- Allâhim ! Necîb adindaki deveye binen zâta salât eyle.

            75- Allâhim ! Mi’râc gecesi Buraga binen zâta salât eyle.

            76- Allâhim ! yedi kat semâyi yarip geçen zâta salât eyle.

            77- Allâhim ! bütün insanlara sefaat eden zâta salât eyle.

            78- Allâhim ! elinde yiyecegin tesbîh ettigi zâta salât eyle.

            79- Allâhim ! kendisinden ayrildiginda hurma kütügünün inleyip agladigi zâta salât eyle.

            80- Allâhim ! sakrâ kuslarinin kendisiyle sana sigindigi zâta salât eyle.

            81- Allâhim !elinde küçük çakil taslarnin tesbîh ettigi zâta salât eyle.

            82- Allâhim ! huzûruna geyigin gelip kendisinden en fasih ifâdeyle sefaat talebinde bulundugu zâta salât eyle.

            83- Allâhim ! herbiri büyük mürsîd olan ashâbiyla mecliste sohbet ederken meleklerin kendisiyle konustugu zâta salât eyle.

            84- Allâhim ! insanlari cennetle sevindiren ama cehennemle de korkutan zâta salât eyle.

            85- Allâhim ! aydinlatici kandil gibi nur saçan zâta salât eyle.

            86- Allâhim ! devenin kendisine hâlinden sikâyet ettigi zâta salât eyle.

            87- Allâhim ! parmaklarinin arasindan tatli su akan zâta salât eyle.

            88- Allâhim ! maddî mânevî pisliklerden temizlenmis olan zâta salât eyle.

            89- Allâhim ! nurlarin nûru olan zâta salât eyle.

            90- Allâhim ! Ay’in kendisi için ikiye ayrildigi zâta salât eyle.

            91- Allâhim ! maddeten ve mânen tertemiz olan zâta salât eyle.

            92- Allâhim ! en üstün makamda sana en yakin olan zâta salât eyle.

            93- Allâhim ! sirkin ve küfrün karanligini yok edip, âleme îman nûrunu yayarak tan yerini agartan zâta salât eyle.

            94- Allâhim ! karanligi delen yildiz misâli O’zâta salât eyle.

            95- Allâhim ! tutunulacak sapa saglam biricik zâta salât eyle.

            96- Allâhim ! dünyâ ehlini cehennemle korkutan zâta salât eyle.

            97- Allâhim ! kiyâmet gününün sefaatçisi olan zâta salât eyle.

            98- Allâhim ! insanlara kevser havuzundan içirecek olan zâta salât eyle.

            99- Allâhim ! Livâil-Hamd sâhibi zâta salât eyle.

            100- Allâhim ! insanlari hak yola irsâd ederken bütün varligiyla Islâm Dîni’ni teblige yönelen zâta salât eyle.

            101- Allâhim ! râzioldugun hususta tam mânâsiyla gayret eden zâta salât eyle.

            102- Allâhim ! son nebîye salât eyle.

            103- Allâhim ! son rasûle salât eyle.

            104- Allâhim ! hakki ayakta tutan Mustafâ’ya salât eyle.

            105- Allâhim ! Rasûlün Ebu’l-Gâsim’a salât eyle.

            106- Allâhim ! âyetler sâhibi olan zâta salât eyle.

            107- Allâhim ! bütün insanlara emir ve yasaklari açiklayarak doadogru yolu gösteren deliller sâhibi olan zâta salât eyle.

            108- Allâhim ! anlattiklarinindisinda nice ilâhi sirlar ve isâretlere sâhibi olan zâta salât eyle.

            109- Allâhim ! peygamberliginden önce kendisinden meydana gelen ve adina irhâsât denilen hârikulâdelikler anlamindaki kerâmetler sâhibi olan zâta salât eyle.

            110- Allâhim ! alâmetler sâhibi zâta salât eyle.

            111- Allâhim ! peygamberligine delâlet eden açik âyetler ve burhanlar sâhibi olan zâta salât eyle.

            112- Allâhim ! mu’cizeler sâhibi olan zâta salât eyle.

            113- Allâhim ! hârikulâde islerin sâhibi olan zâta salât eyle.

            114- Allâhim ! taslarin kendisine selâm verdigi zâta salât eyle.

            115- Allâhim ! huzûrunda agaçlarin secde ettigi zâta salât eyle.

            116- Allâhim ! nûrundan çiçeklerin açildigi zâta salât eyle.

            117- Allâhim ! bereketiyle mahsullerin tadlandigi zâta salât eyle.

            118- Allâhim ! aldigi abdest suyunun artigiyla agaçlarin yeserdigi zâta salât eyle.

            119- Allâhim ! nûrundan bütün nurlarin yayilip dagildigi zâta salât eyle.

            120- Allâhim ! kendisine okunan salavât sâyesinde günahlarin silindigi zâta salât eyle.

            121- Allâhim ! kendisine okunan salavâtla ebrâr makâmindaki kullarin makâmina erisilen zâta salât eyle.

            122- Allâhim ! kendisine okunan salavâtla büyüklerin ve küçüklerin rahmete nâil olduklari zâta salât eyle.

            123- Allâhim ! kendisine okunan salavâtla hem bu dünyâda hem âhirette nîmetlere erisilen zâta salât eyle.

            124- Allâhim ! kendisine okunan salavâtla Azîz ve Gaffâr olan Allâh’in rahmetine erisilen zâta salât eyle.

            125- Allâhim ! düsmanlarin kalbine korku salmakla güçlendirilmis ve yardim olunmus olan zâta salât eyle.

            126- Allâhim ! seçilmis azâmet ve seref sâhibi olan zâta salât eyle.

            127- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e salât eyle.

            128- Allâhim ! bos sahrâlarda yürüdügünde vahsî hayvanlarin bile onun etegine yapistigi zâta salât eyle.

            129- Allâhim ! O’na âl-i’ne ve ashâbina tam mânâsiyla salât eyle. Hamd âlemlerin Rabbi olan Allâh’a mahsûsdur.

            (ikinci dörtte birin basi)
            130- Günahlarda dâhil olmak üzere her seyi bilmesine ragmen engin merhametinden dolayi Allâh’a hamd olsun. Ayni sekilde günahlari helâk etmekte dâhil olmak üzere her seye kaâdir olan afv eden Allâh’a hamd olsun.

            131- Allâhim ! süphesiz ben fakirlikten, zâtindan baska birine zelîl olmaktan, senden baskasindan korkmaktan, yalan söylemekten, bütün günah çesitlerini islemekten ve senin affina aldanip gururlanarak günâha dalmaktan, düsmanlarin samatasindan, dermansiz dertlerden, ümîdin bosa gitmesinden, nîmeti kaybetmekten, belânin ansizin gelmesinden hep sana siginirim.

            132- Allâhim ! habîbinin lâyik oldugu sekilde efendimiz Muhammed’i mükâfaatlandir. O’na salât ve selâm eyle.

            Allâhim ! habîbinin lâyik oldugu sekilde efendimiz Muhammed’i mükâfaatlandir. O’na salât ve selâm eyle.

            Allâhim ! habîbinin lâyik oldugu sekilde efendimiz Muhammed’i mükâfaatlandir. O’na salât ve selâm eyle.

            133- Allâhim ! dostunun lâyik oldugu sekilde efendimiz Ibrâhîm’i mükâfaatlandir. O’na salât ve selâm eyle.

            Allâhim ! dostunun lâyik oldugu sekilde efendimiz Ibrâhîm’i mükâfaatlandir. O’na salât ve selâm eyle.

            Allâhim ! dostunun lâyik oldugu sekilde efendimiz Ibrâhîm’i mükâfaatlandir. O’na salât ve selâm eyle.

            134- Allâhim ! mahlûkâtinin ve arsinin agirligi, kelimelerinin sayisi ve tamâmen hosnutlugunla bütün âlemlerde efendimiz Ibrâhîm’e salât, merhamet ve bereket ihsân ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salât eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

            135- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e salât okuyanlarin sayisinca ona salât eyle.

            136- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e salât okumayanlarin sayisinca ona salât eyle

            137- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e salât okunan sayisinca ona salât eyle.

            138- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e okunan salavâtin katlarinca ona salât eyle.

            139- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e lâyik oldugu sekilde ona salât eyle.

            140- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e lâyik gördügün sevip râzi oldugun sekilde ona salât eyle.</turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Salı</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="4">
        <baslik>Delailül Hayrat Çarşamba</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Çarşamba</arapca>
        <turkce>1- Allâhim ! efendimiz Muhammed’in ruhlar arasindaki rûhuna, cesetler arasindakicesedine, kabirler arasindaki kabrine, onun âl-i’ne ashâbina salât ve selâm eyle.

            2- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e onu zikredenlerin her zikredisinde ona salât ve selâm eyle.

            3- Allâhim ! efendimiz Muhammed’i yâd edip hatirlamaktan gâfil olanlarin sayisinca ona salât eyle.

            4- Allâhim ! ümmî nebî efendimiz Muhammed’e, mü’minlerin anneleri olan zevcelerine, zürriyetine, ehl-i beytine sonsuz salât ve selâmla salât eyle, selâm eyle, bereket ihsân eyle.

            5- Allâhim ! ilminin kusattigi ve Ku’ân-i Kerîm’in bildirdigi gerçekler sayisinca ancak senin râzi olacagin ve kendisine lâyik olan salâtla efendimiz Muhammed’e salât eyle. Vesîle makâmini, fazîlet ve yüksek dereceyi ona ihsân eyle. Allâhim ! kendisine va’d ettigin Makâm-i Mahmûd’a onu ulastir. Lâyik oldugu sekilde onu mükâfaatlandir. Nebîlerden, siddiklardan, sehitlerden ve sâlihlerden olan bütün kardeslerine de salât eyle.

            6- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e salât eyle. Onu kiyâmet günü sana en yakin makâma yerlestir.

            7- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            8- Allâhim ! ona izzet, rizâ ve cömertlik tâcini giydir.

            9- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e kendisi için senden istedigi seylerin en fazîletlisini ona ihsân eyle. Allâhim ! herhangi bir kulunun efendimiz Muhammed için senden istedigi seylerin en fazîletlisini de ona ihsân eyle. Allâhim ! efendimiz Muhammed’e kiyâmet gününe kadar senden istenilmis olanlarin en fazîletlisini kendisine ihsân eyle.

            10- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e; Âdem, Nûh, Ibrâhîm, Mûsâ, ve Îsâ’ya, bunlar arasindaki bütün nebîlere rasullere salât eyle. Allâh’in salât ve selâmi onlarin hepsinin üzerine olsun. Allâhim ! efendimiz Muhammed’e; Âdem, Nûh, Ibrâhîm, Mûsâ, ve Îsâ’ya, bunlar arasindaki bütün nebîlere rasullere salât eyle. Allâh’in salât ve selâmi onlarin hepsinin üzerine olsun. Allâhim ! efendimiz Muhammed’e; Âdem, Nûh, Ibrâhîm, Mûsâ, ve Îsâ’ya, bunlar arasindaki bütün nebîlere rasullere salât eyle. Allâh’in salât ve selâmi onlarin hepsinin üzerine olsun.

            11- Allâhim ! efendimiz Âdem babamiza, annemiz Havvâ’ya meleklerinin salâti kadar salât eyle. Allâhim ! efendimiz Âdem babamizi ve annemiz Havvâ’yi en yüce firdevs cennetine koyup üstün nîmetlerde râzi edinceye kadar, onlara bol rahmet ve kereminden ihsân eyle.

            12- Allâhim ! ana-babayi çocuklari sâyesinde mükâfaatlandirdigin seylerin en fazîletlisiyle onlari mükâfaatlandir.

            13- Allâhim ! efendimiz Cebrâîl’e, Mîkâîl’e, Isrâfîl’e, Azrâîl’e, arsi tasiyan meleklere, diger meleklere, mukarrabûn makâmindaki meleklere bütün nebî ve rasullere salât eyle. Allâh’in salât ve selâmi onlarin hepsinin üzerine olsun.

            Allâhim! efendimiz Cebrâîl’e, Mîkâîl’e, Isrâfîl’e, Azrâîl’e, arsi tasiyan meleklere, diger meleklere, mukarrabûn makâmindaki meleklere bütün nebî ve rasullere salât eyle. Allâh’in salât ve selâmi onlarin hepsinin üzerine olsun.

            Allâhim! efendimiz Cebrâîl’e, Mîkâîl’e, Isrâfîl’e, Azrâîl’e, arsi tasiyan meleklere, diger meleklere, mukarrabûn makâmindaki meleklere bütün nebî ve rasullere salât eyle. Allâh’in salât ve selâmi onlarin hepsinin üzerine olsun.

            14- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e bildiklerin sayisinca, bildiklerinin sonsuz agirliginca hattâ kelimelerinin adedince salât eyle.

            15- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e hiç eksilmeyen salâtla salât eyle.

            16- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e sonsuzluga kadar hiç eksilmeyen, hattâ zaman tükense bile bitip tükenmeyen salâtla salât eyle.

            17- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e yaptigin salât ve selâmla ona salât ve selâm eyle. Ayrica onu lâyik oldugu sekilde mükâfaatlandir.

            18- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e hem hosnûd olacagi hem de kendisini menûn edecek ama bizden de memnûn olacagi salâtla ona salât eyle. lâyik oldugu sekilde onu mükâfaatlandir.

            19- Allâhim ! nurlarinin denizi, sirlarinin mâdeni, tek ilâh olusunu kullarina açiklayan, hükümranliginin altinda bulunan herseyin nâdidesi, tevhîd makâminin imâmi varlik âlemine güzellik katan süsü, her türlü rahmetinin hazînesi, dîninin yolu, tevhîdinle lezzet alan, varlik özünün insani, her vâr olanin varlik sebebi, yaratilmislarin özünün özü, senin aydinliginin nûruna yakin olan efendimiz Muhammed’e Yûce Zâtin vâr oldukça devâm edecek, ancak sen yeterli gördügünde bu salât son bulacak, hem seni hemde onu memnûn edecek, ama bizden de râzi olmana vesîle olacak olan salâtla ona salât eyle. Ey âlemlerin Rabbi olan Allâhim.

            20- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e senin ilminde gizli olanlar sayisinca ve senin mülkün devâm ettikçe devâm edecek olan salâtlasalât eyle.

            21- Allâhim ! yarattiklarinin sayisinca, bizzat senin rizân, arsinin agirligi, kelimelerinin sayisi, yarattiklarinin geçmiste seni zikrettikleri ve gelecek zamanda seni zikredecek olanlarin sayisinca, her sene, her ay, her Cuma, her gün, her gece, her saat, her koku almada, her nefeste, gözün her açilip kapanmasinda, her canlinin gözünü hareket ettirmesinde, sonsuzlugun sonsuzluguna dünyâ ve âhiretin de sonsuzluguna kadar hem bunlarin kat kat fazlasiyla, öncesi olmayacak ve sonu gelmeyecek bir sekilde efendimiz Ibrâhîm’in âl-i’ne salât ettigin ve bereket ihsân ettigin gibi efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salât eyle. Bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

            22- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ona olan muhabbetin kadar salât eyle.

            23- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e olan lutuf ve ihsânin kadar kendisine salât eyle.

            24- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e senin katindaki sânina lâyik ve kiymetine uygun olarak salât eyle.

            25- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e öyle salât eyleki o salâtla bizi bütün âfetlerden ve korkulardan kurtar, bütün isteklerimizi yerine getir. Bütün günahlardan bizi temizle. Bizi en yüksek derecelere yükselt. Hem bu dünyâda hem de ölümden sonra bizi bütün hayirlarda en son hedefe ulastir.

            26- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e râzi olacagin salâtla salât eyle. O’nun ashâbindan da tam anlamiyla râzi ol.

            27- Allâhim ! nûru yarattiklarinin arasinda önde, vârolusu âlemlere rahmet olan efendimiz Muhammed’e, onun âl-i’ne ve ashâbina, yarattiklarin arasinda su âna dek ne kadar gelip geçen varsa, onlardan sa’id ve sakî olanlarin sayisinca, bütün sayilari içine alan, sinirlari kustan, sonu olmayan, bitip tükenmeyen ve zâtinla ebediyyen devâm eden salâtla salât eyle. Ayni sekilde de tam mânâsiyla da selâm eyle.

            28- Allâhim ! kalbini celâl, gözünü cemâl sifatinla doldurdugun, böylece destek ve yardim ikrâm ederek sevindirdigin, Allâhim ! efendimiz Muhammed’e âl-i’ne ve ashâbina, salât eyle. tam mânâsiyla da onlara selâm eyle. Hamd sâdece Allâh’a âittir.

            29- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e, zeytin yapraklari ve bütün meyvelerin yapraklari sayisinca salât eyle.

            30- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e, olmus ve olacaklarin sayisinca, gecenin kararttigi ve gündüzlerin aydinlattigi canli-cansiz varliklar adedince salât eyle.

            31- Allâhim ! efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e, onun âl-i’ne, zevcelerine, zürriyetine ümmetinin sayisinca salât eyle.

            32- Allâhim ! efendimiz sallallâh-ü aleyh-i vesellem’e yapilan salavâtin bereketi hatrina, bizi dünyâ ve âhirette ona okudugumuz salât sâyesinde kurtulanlardan, onun kevser havuzuna varip içenlerden, ona itaat edip sünnetiyle amel edenlerden eyle. Ey âlemlerin Rabbi olan Allâhim. Onunla bizim aramiza kiyâmet günü perde koyma. Bizi, ana-babamizi ve bütün müslümanlari bagisla. Hamd âlemlerin Rabbi olan Allâh’a mahsustur.

            (ikinci üçte birin basi)
            33- Allâhim ! tarafindan ihsân edilen kolaylikla peygamber olarak gönderilmis, görevini hakkiyla yerine getiren, nebî ve rasullerin en fazîletlisi, en yücesi, yarattiklarinin en üstünü, nebîler, rasuller, melekler ve velîlerle sana ulasan ufuklarin kandili, efendimiz Muhammed’e ve âl-i’ne ardi ardina devâm eden, nurlari kâinâti aydinlatan salâtla salât eyle, selâm eyle.

            34- Allâhim ! Âyetinle medh edilen en fazîletli zât, seriatin olan ipine sarilan dâvetçilerin en sereflisi nebî ve rasullerin sonuncusu olan efendimiz Muhammed’e, onun âl-i’ne dünyâ ve âhirette bizi umûmî fazlina ve râzi olacagin keremine vuslatina eristirecek olan salâtla salât ve selâm eyle. Bereket ihsân eyle.

            35- Allâhim ! kullarin arasinda keremli olanlarin en keremlisi, irsâd yollarina çagiranlarin en sereflisi, bütün yerlerin ve beldelerin kandili olan efendimiz Muhammed’e, âl-i’ne bitip tükenmeyen dâimâ artan ve bizleride çesit çesit ikramlara ulastiran salâtla salât ve selâm eyle. Bereket ihsân eyle.

            36- Allâhim ! makâmi yüce, kendisine ta’zîm ve hürmet vâcib olan efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, ebediyyen kesilmeyen hattâ sayilarla bile sayilamayan salâtla salât ve selâm eyle. Bereket ihsân eyle.

            37- Allâhim ! bütün âlemlerde efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne salât ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve âl-i’ne de salât eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin. Allâhim ! kendisini hatirlayanlarin her yâd edisinde, ismini zikretmekten gâfil olanlarin her gaflete düsmesinde, efendimiz Muhammed’e ve âl-i’ne salât eyle.

            38- Allâhim ! efendimiz Ibrâhîm ve onun âl-i’ne salât, merhamet ve bereket ihsân ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve âl-i’ne, salât eyle, merhamet eyle, bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye layik azâmet ve seref sâhibisin.

            39- Allâhim ! maddeten mânen temiz ve temizlenmis olan, ümmî nebî efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle. selâm eyle.

            40- Allâhim ! kendisiyle peygamberligi sona erdirdigin, kevser havuzu ve sefaat etme hakki vermekle kendisine yardim edip kuvvetlendirdigin zâta selâm eyle.

            41- Allâhim ! Hüküm ve hikmet peygamberi, en parlak kandil, en büyük ahlâkla donatilmis mi’râc sâhibi son peygamber, efendimiz Muhammed’e ve âl-i’ne, ashâbina ve sapasaglam yolunda yürüyen tâbiîlerine de salât eyle.

            42- Allâhim ! karanligi siddetli ve korkulu gecelerde kendileriyle yol bulunan, ayni zamanda karanligin kandilleri gibi olan Islâm yildizlarinin yollarini efendimizle azametli kil. efendimiz ve gönül sultânimiz Muhammed’e, âl-i’ne ve ashâbina ve sapasaglam yolunda yürüyen tâbiîlerine denizde dalgalar costukça, uzak yollardan gelen hacilar Kâbe’yi tavâf ettikçe ardi arkasi kesilmeyen salâtla salât eyle.

            43- Salavâti serîfelerin ve selâmin en fazîletlisi, Allâh’in yüce rasûlü, kullari arasinda seçilmis olan ve âhirette yaratilmislarin sefaatçisi, Makâm-i Mahmûd ve Havz-i Kevser’in sâhibi, risâlet ve umûmî tebligin yükünü tasiyan, en büyük islâh konusu, din ve dünyâ islerinde gayret gösterme serefiyle sereflenen, efendimiz Muhammed’in üzerine olsun.

            44- Allâh-u Teâlâ ona, âl-i’ne gece-gündüzler boyu devâm eden salâtla salât eylesin.

            45- Efendimiz Muhammed sallallâh-u aleyh-i vesellem, kendisinden önce yaratilanlarin ve kendisinden sonra yaratilacak olanlarin efendisi ve en fazîletlisidir.

            45- Salavât okuyanlarin en fazîletli salavâti, selâm verenlerin verdigi selâmin en iyisi, zikredenlerin en güzel zikri, Allâh’in salâtlarinin en fazîletlisi, en güzeli, en mükemmeli, en bol olani, en eksiksiz ve noksansiz olani, en açik olani, en yüce olani, en temiz olani, en pâk olani, en bereketlisi, en iyisi, en çok artip çogalani, en yeterlisi, en parlak olani, en ulvî olani, en çok olani, en toplu birikmis olani, en umûmî olani, en devamlisi, en kalicisi, en azîz olani, en üstün olani, en ulusu, en fazîletlisi, en güzeli, en degerlisi, en keremlisi, en mükemmeli, en tamâm olani, en azâmetli olani, Allâh’in yarattiklari arasinda en fazîletlisi ve yarattiklarinin biricigi olan, efendimiz Muhammed’in üzerine olsun. Bütün bu salâtlar Allâh’in yarattiklarinin en fazîletlisi, en güzeli, en iyisi, en cömerdi, en mükemmeli, en tamâm olani, Allâh katinda en degerlisi, Allâh’in rasûlü, nebîsi, habîbi, Allâh’in seçip çikarttigi ve Allâh’a devamli münâcaatta bulunan rasûlü, Allâh’in has dostu, isyandan uzak olan dostu, Allâh’in emirlerini güvenle yerine getiren emîni, Allâh’in kullari arasindan seçtigi, yarattiklari arasindan özenle çikardigi, nebîleri arasindan hâlis ve en seçkin olan kulu, efendimiz Muhammed’in üzerine olsun. Bütün bu salâtlar kullarin kurtulabilecegi Allâh’in en saglam bagi, Allâh’in en mâsum kulu, Allâh’in kullarina nîmeti, rahmet anahtari, rasuller arasinda seçilmis olani, Allâh’in kullari arasinda en güzîde olani, istedig ve istemedigi her husûsta dileklerine ulasani, kendisine bagislanan nîmetlerde ihlâs sâhibi, en yüce peygamber, en dogru sözlü, sefaat ettigini kurtaran, sefaat etme hakki verilenlerin en fazîletlisi, kendisine birakilan emânetlerde emîn, teblig ettigi hususlarda dogru sözlü, rabbinin emrini açiklayan, verilen en agir vazîfeyi yüklenen, Allâh’a ulasmakta rasullerin Allâh’a en yakin olani, kiyâmet günü makâm ve fazîlet itibâriyle peygamberlerin en yücesi, nebîler arasinda en kerem sâhibi olan efendimiz Muhammed’in üzerine olsun. Yine bütün bu salâtlar Allâh katinda en temiz, Allâh’a peygamberlerin en sevimli olani, derece itibâriyle Allâh katinda peygamberlerin en yakin olani, en çok ecir ve sevâb alani, kullarinin en keremlisi, Allâh katinda peygamberlerin en çok rizâya nâil olani, derece ve makam itibâriyle insanlarin en yücesi, mekân itibâriyle onlarin en büyügü, güzellik ve fazîlet bakimindan insanlarin en mükemmeli, derece yönüyle nebîlerin en fazîletlisi, getirdigi kânunlar itibâriyle peygamberlerin en mükemmeli, soy itibâriyle nebîlerin en sereflisi, konusmasi ve kendisine hitâb etmesi yönüyle peygamberler arasinda tebligini en iyi açiklayani, dogum, hicret, soy ve ashâb yönüyle peygamberlerin en fazîletlisi, neseb itibâriyle insanlarin en üstün olani, kabîle bakimindan insanlarin enserefli olani, bütün insan ve peygamberlerin bizzay en hayirli olani, kalbi vesveselerden arindirilip nur ve hikmet doldurulmak sûretiyle en temiz olani, insanlarin ve peygamberlerin en dogru sözlüsü, ameli en temiz olanlari olan efendimiz Muhammed’in üzerine olsun. Bütün bu salâtlar asâlet itibâriyle insanlarin en sâbit olani, ahde vefâ yönüyle peygamberlerin en ileri olani, seref itibâriyle en oturaklisi, tabiati en mükerrem olani, yaratilisi en güzel, zürriyeti en temizleri, dinleyip itaat etme noktasinda ilâhî emirlere en çok itaat edeni, makâmi en yûce olani, ifâde yönüyle peygamberlerin en tatli konusani, selâmi en bol vereni, deger itibâriyle onlarin en takdire lâyik olani, üstün sifatlarla insanlarin en çok övüleni, en güzel ahlâka sâhib olmakla en çok begenileni, Mukarrebûn makâmindaki Allâh’a en yakin olan melekler arasinda peygamberler içinde en çok zikredileni, ahde vefâ da insanlarin en ileride olani, vaâd etmekte en sadâkatli olani, insanlarin en çok sükredeni, yaptigi is yönüyle en üstün olani, sabri en güzel olani, hayir itibâriyle insanlarin en güzel olani, kolayliga en yakin olan, efendimiz Muhammed’in üzerine olsun. Ve tüm bu salâtlar mekân itibâriyle insanlarin ulasamayacagi kadar en uzak olani, sâni en yüce, delîli en saglam, kiyâmet günü mîzanda insanlar arasinda hayri en agir gelip de en tercih edileni, îmân yönüyle insanlarin ilki, muhâtablarina merâmini anlatmakta konustugunu en açik dile getireni, lisâni en fasîh olani, delîl ve hüccet bakimindan hükmünü dinletmekte insanlarin en üstünü, efendimiz Muhammed’in üzerine olsun.

        </turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Çarşamba</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="5">
        <baslik>Delailül Hayrat Perşembe</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Perşembe</arapca>
        <turkce>1- Allâhim ! kulun, rasûlün, ümmî nebî efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            2- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, kendisine mükâfaat vermek için senin rizâni saglayacak salâtla salât eyle. O’na vesîle makâmini, va’d ettigin Makâm-i Mahmûd’u ve fazîlet ihsân eyle. Bir nebî kavmi adina, bir rasûlü de ümmeti adina mükâfaatlandirdiklarinin en fazîletlisiyle bizim adimiza onu lâyik oldugu sekilde mükâfaatlandir. Ey merhametliler merhametlisi. Nebîlerden ve sâlihlerden olan onun bütün kardeslerine de salât eyle.

            3- Allâhim ! salavatinin en fazîletlilerini, artip çogalan faydalarin en sereflilerini, bereketlerinin artmasini, sefkat, merhamet ve ikrâmindan ileri gelen ihsanlarini, çesitli nîmetlerin en fazîletlilerini, hayrin önderi, iyilikler fâtihi, rahmet peygamberi ve bu ümmetin efendisi olan, âlemlerin Rabbi Allâh’in Rasûlü ve Rasullerin efendisi, efendimiz Muhammed’e ihsân eyle.

            4- Allâhim ! makâmi öncekilerin ve sonrakilerin gipta ettigi, veefendimizin memnûn olacagi, sana olan yakinligini artiracagin Makâm-i Mahmûd’a ulastir.

            5- Allâhim ! fazli, fazîleti, serefi, cennetin en yüce makâmi olan vesîleyi, üstün derece ve makamlarin en üstününü efendimiz Muhammed’e ihsân eyle.

            6- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e vesîle makâmini ihsân eyle. O’nu emellerine ulastir. O’nu ilk sefaat eden ve sefaati ilk kabûl edilen kisieyle.

            7- Allâhim ! nübüvvetine isâret eden delillerini muazzam eyle. O’nun mîzânini agir eyle. O’nun hüccetini aydinlik kil. Derecesini yedinci kat semâda bulunan mukarrebûn melekler, peygamberler, sehitler, velîler ve âlimlerin ruhlarinin bir araya geldigi, yüce makâm ehl-i arasinda yükselt. Makâmini mukarrebûn makâminin da en üsyüne çikart.

            8- Allâhim ! bizi onun sünnetiyle canlandir. O’nun dîninde hayat sürerek öldür. O’nun sefaatine erenlerden eyle. O’nun cemaati aasinda hasreyle. Bizi kevser havuzuna ulastir. Havuzun kadehlerinden ayiplarimiz meydâna çikarilmaksizin içir. Pismân olmadan, süpheye düsmeden, hiç bir degisiklik olmaksizin, fitneye düsenlerden ve düsürülenlerden de olmaksizin, o kevser havuzunun kadehleriyle bize kevser sarabindan içir. Ey âlemlerin Rabbi olan Allâhim.

            9- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, vesîle makâmini, fazîlet ve yüksek dereceyi ihsân eyle. O’nu nebîlerden olan kardesleriyle berâber, kendisine va’d ettigin Makâm-i Mahmûd’a ulastir. Allâhim ! bu ümmetin efendisi ve rahmet nebîsi olan efendimiz Muhammed’e, babamiz Âdem’e, annemiz Havvâ’ya ve bunlardan dünyâya gelen nebîler, siddiklar, sehitler ve sâlihlerden olan zâtlara, yer ve gök ehlinden olan bütün meleklerine ve onlarla birlikte bize de salât eyle. Ey merhametliler merhametlisi olan Allâhim.

            10- Allâhim ! beni, günahlarimi, ana-babami bagisla. Allâhim ! beni küçükken terbiye edip yetistirdigi için, anne-babama merhamet eyle. Bütün kadin ve erkek mü’minleri, bütün kadin ve erkek müslümanlari, onlardan ölmüs olanlarin ve dirilerinin de günahlarini bagisla. Kendimizle onlar arasinda ihtimâm göstermek, düsmanlik etmemek, birbirimize duâ etmek gibi hayirlarla bize yardim eyle. Rabbim beni bagisla, bana merhamet eyle. Sen merhamet edenlerin en hayirlisisin. Güç ve kuvvet ancak yûce ve azîm olan Allâh’indir.

            11- Allâhim ! nurlarin nûru, sirlarin sirri, ebrâr makâmindaki ümmetin en sâdik en hayirli kullarinin efendisi, serefli rasullerin süsü, gecenin üzerine karardigi ve gündüzün aydinlattiklrinin en kerem sâhibi efendimiz Muhammed’e, dünyânin ilk ânindan son vaktine degin inen yagmur tâneleri, bitkiler ve bütün agaçlarda bitenlerin sayisinca, Vâhid ve Kahhâr olan Allâh’in mülkü devâm ettikçe devâm eden salâtla salât eyle.

            12- Allâhim ! efendimiz Muhammed’in dünyâda Ravza-i Mutahhara’sini, âhirette ise Firdevs-i Âlâ’ daki makâmini, çesitli ikrâmlarla mükerrem ve muazzam kilacagin, kiyâmet günü kendisinin arzu ettigi ve râzi olacagi seylere ulastiracagin salâtla ona salât eyle.

            13- Efendimiz ey Muhammed ! bu salât, üzerimize vâcib olan senin hakkini ta’zîm içindir.

            Efendimiz ey Muhammed ! bu salât, üzerimize vâcib olan senin hakkini ta’zîm içindir.

            Efendimiz ey Muhammed ! (Sallallâh-ü Aleyh-i ve Sellem) bu salât, üzerimize vâcib olan senin hakkini ta’zîm içindir.

            14- Allâhim ! –Hâ- si rahmet, iki –Mîm- i hükümranlik ve –Dâl- harfinde isâret edilen bütün yaratilmislarin siginagi M-u-Ha-m-M-e-D-’e, seyyîd, bütün fazîletlere sâhib, kâmil, nûru ilk yaratilan olmakla, âlemlere rahmet ve nübüvveti tamamlayan efendimiz Muhammed’e, ilminde bulunanlarin sayisinca, zikredenlerin seni ve onu zikrettigi, gâfillerinse senin ve onun zikrinden gâfil kaldiklari sürece ve yûce zâtin ebedî devâm ettikçe bâkî kalacak, yeter olduguna senin hükmetmen hâriç sona ermesi söz konusu bile olmayacak salâtla salât eyle. Süphesiz sen her seye güç yetirensin. Süphesiz sen her seye güç yetirensin. Süphesiz sen her seye güç yetirensin.

            15- Allâhim ! hidâyet güneslerinin en güzeli ve nûr bakimindan en sereflisi olan ümmî nebî efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât eyle. Zîrâ efendimiz Muhammed (Sallallâh-ü Aleyh-i ve Sellem) risâletine âit haberler husûsunda peygamberlerin en meshûru ve övülmeye en lâyik olani, nûru bütün peygamberlerin nûrundan daha parlak, daha serefli ve daha berrak, ahlâk îtibâriyle onlarin en pâk ve daha tertemiz olani, yaratilis yönüyle de onlarin en mükerrem ve vücûdu en saglam olanidir.

            16- Allâhim ! ayin ondördünden daha güzel, yagmur bulutlari ve okyanuslardaki sularin bollugundan bile daha cömert olan efendimiz ümmî nebî Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât eyle.

            17- Allâhim ! zâti ve hayâti bereketin tâ kendisi olan, onun zikri ve kokusunun mânevî güzelligi yaratilmislarin her birini mest eden efendimiz ümmî nebî Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât eyle.

            18- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât ve selâsm eyle.

            19- Allâhim ! efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne salât, merhamet ve bereket ihsan ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’nede salât, merhamet ve bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye lâyik azâmet ve seref sâhibisin.

            20- Allâhim ! kulun, nebîn, rasûlün, ümmî nebîn efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât eyle.

            21- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâ ve âhiret dolusunca salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâ ve âhiret dolusunca bereket ihsân eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâ ve âhiret dolusunca merhamet ihsân eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâ ve âhiret dolusunca selâm eyle.

            22- Allâhim ! efendimiz Muhammed’e kendisine salât okumamizi emrettigin sekilde salât eyle. Efendimiz Muhammed’e salât okunmasi en uygun olan sekilde salât eyle.

            23- Allah’im! bütün peygamberler arasindan seçilen nebine, bütün kullarin arasindan kendisine razi oldugun rasulüne, Hz. Âdem (a.s.)’dan vucut alemine tesrif edinceye kadar en serefli mahlukatin arasindan seçtigin veline, semâvî vahiy konusundaki eminine salat eyle.

            24- Allah’im! A’râf Sûresi’nde anlatilan, adalet ve merhameti ayakta tutan öncekilerinin en kerem sahibi ve en serefli babalarinin sulbünden, hatta ana tarafindanda en temiz asillerin soyundan getirerek islama karsi gelenleri kendisiyle hidayete erdirip, iffet yolunu açikladigin Abd-i Menâf Oglu Aabdulmuttalib’in neslinden seçip çikardigin, efendimiz Muhammed’e salat eyle.

            25- Allah’im! Senden istenen seylerin en faziletlisi hatirina, isimlerinin sana en sevimli ve en mükerrem olani hatirina, nebimiz efendimiz Muhammed (s.a.v.) vesilesiyle bize ihsan ettigin nimetler hatirina, Hz. Muhammed vasitasiyla bizi sapikliktan korudugun, kendisine salavat okumamizi emrettigin, ona okudugumuz salavati hem dünya ve ahirette makam kabul ettigin, hemde zatindan gelen bir lutuf ve ihsan olarak, günahlarimizi affettigin için, emrine saygi gösterip bu husustaki tavsiyene uyarak özellikle nebimiz efendimiz Muhammed (s.a.v.) in hakkini eda etmek için yüce zatindan bize vaad edilenlerin yerine getirilecegine tüm kalbimizle inanarak, sana yalvarip dua ediyoruz. Ey Allah’im! Kâlû Belâ’da biz ona iman edip kendisini tastik ettigimizde, efendimize indirilen Kur’ân-i Kerîm’e tabi oldugumuz vakit, hani Kur’ân-i Kerîm’de söyle buyurmustun: “Süphesiz Allah ve melekleri peygambere çok salat ederler. Ey iman edenler ! sizde ona salat edin ve tam bir teslimiyetle selam edin.” Bu sekilde peygamberine salavat okumayi kullarina farz kildin. Salavat okumalarini onlara emrettin. Ey Rabbim ! yüce zatinin hürmetine, azamet nurunun ve ihsan makamindakiler için zatina vacip kildiklarin hatirina, kulun, rasulun, nebin ve yarattiklarinin en hayirlisi olan, o sanli efendimiz Hz. Muhammed’e, yarattiklarindan herhangi birine salat ettigin salatin en faziletlisiyle, senin ve bütün meleklerinin salat etmesini istiyoruz. Süphesiz sen methedilmeye layik azamet ve seref sahibisin.

            26-Allah’im! Efendimiz muhammed’in derecesini yükselt. Makamini yücelt. Kiyamet günü onun mizanini agir kil. Delilini aydinlik, dinini daima belirgin, mükafatini bol, nurunu aydin, iki cihanda serefini daim eyle. Ve gözünü aydinlatacak neslini ve Ehl-i Beyt-i’ni onunla beraber eyle. O’nu kendisinden önce gelip geçen nebiler arasinda azamet sahibi kil.

            27- Allah’im! Efendimiz Muhammed’i kendisine tabi olanlar itibariyle, peygamberler arasinda ümmeti ve veziri en çok olan, nuru ve yücelgi bütün peygamberlerin en faziletlisi olani, derece itibariyla da peygamberlerin en üstünü, cennetteki makamini ise, en uçsuz bucaksiz genis olani eyle.

            28- Allah’im! O’nu önde gidenlerden, derecesini seçinen zatlar arasindan, makamini halis kullarin arasindan seçilip çikarilanlardan, mekanini ise, zatina yakinligi olan mukarrebun makamindaki kimselerden eyle.

            29- Allah’im! Efendimiz Muhammed’i senin katinda derecesi keremlilerin en keremlisi, sevabi en faziletlisi, meclisi zatina en yakin, makami en sâbit kalici, sözü en dogru, istegi en güzel yerine getirilen, katinda kendisine ihsan edilecek olanlarin en faziletlisi, senin katindakilerin en çok ragabet edileni eyle. O’nu kendisinin üzerinde hiçbir derece olmayan, ve en yüce cennetlerden biri olan firdevs kösklerinde konuk eyle.

            30- Allah’im! Efendimiz Hz Muhammd’i en dogru konusan, dilegi hemen yarine getirilen, ilk sefaatçi, ümmeti hakkinda öncekilerin ve sonrakilerin gipta edicekleri sefaaatle sefaat ederek, sefaati kabul edilen, kullarini cennetlik ve cehennemlik olarak ayirmak için seçtiginde,

            efendimiz Muhammed’i söz sahipleri arasinda en dogru sözlü olani, yolunu hidayetle erdirilenler arasinda en yakîn ve amel edenlerin en iyisi bir peygamber eyle.

            31- Allah’im! Peygamberimizi bizim için arkadan gelen ümmetine imkanlar hazirlayan öncü, kevser havuzunu önce ve sonradan varanlarimiza bulusma yeri eyle.

            32- Allah’im! Bizi onun cemaati arasinda hasreyle. Sünnetiyle amel etmek nasip eyle. O’nun dini üzere yasarken bizi öldür. O’nun nur cemalini bize göster. Bizi onun cemaati ve tabileri arasina dahil et.

            33- Allah’im! Biz görmeden ona iman ettik, birbirimize kavustur. Bizi onun kevser havuzuna ulastirana degin, onun girdigi yerlere bizleride dahil edinceye kadar, onunla aramizi ayirma. Bizi kendilerine nimetler verilen, nebiler, siddiklar, sehitler ve onun salih arkadaslarindan eyle. Onlar ne güzel arkadastirlar. Hamd alemlerin rabbi olan Allah’a mahsustur.

            34- Allah’im! Efendimiz Muhammed ( s.a.v.) hidayet nuru, insanlari hayira sevkeden, iki cihan saadetine insanlari davet eden, rahmet peygamberi, takva sahiplerinin imami, kendisinden sonra asla peygamber gelmeyecek olan alemlerin rabbi Allah’in resulüdür. Efendimiz Muhammed ( s.a.v.); risaletini teblig ettigi, kullarina nasihat ettigi, ayetlerini onlara okudugu, dini yasaklari isleyenlere ser’i ölçüler olarak, Had’leri yerine getirdigi,

            hükmünü yerine getirdigi, sana itaati emrettigi, sana isyani yasakladigi, dostluk edilmesini istedigin kimseleri dost edindigi, düsmanlik edilmesini istedigin kimseleri de düsman kabul ettigi için efendimiz Muhammed’e salat eyle.

            35- Allah’im! Cesetler arasinda Hz. Muhammed’in cesedine, ruhlar arasinda Hz. Muhammed’in ruhuna, durak yerleri arasinda onun durdugu makamlara, Meshedler; cesetlerin bulundugu yerler arasindaki, mübarek cesedinin metfun bulundugu meshedine, zikredilince zikrine, tarafimizdan nebimiz Muhammed’e salat eyle.

            36- Allah’im! Zikredildigi sekilde yüce zatinin selamini rahmet ve bereketlerini tarafimizdan ona ulastir.

            37- Allah’im! Mukarrebun makamindaki meleklerine, bütün ayiplardan pak nebilerine, ilahi kitapla gönderilen resullerine, arsi tasiyan meleklerine, efendimiz Cebrail (a.s.), Mikail (a.s.), Israfil (a.s.), Azrail (a.s.), cennetin bekçisi Ridvan, ve cehennemin bekçisi Malik’e, insanlarin saginda ve solunda bulunan hayir ve serleri kaydeden, Kiramen Katibîn’e, bütün yer ve gök ehlinden sana itaat edenlere, salat salat eyle.

            38- Allah’im! Rasullerin Ehl-i Beyt’lerinden herhangi birine verdigin seylerden daha faziletlisini, peygamberinin Ehl-i Beyt’inede ihsan eyle. Rasullerin ashabindan herhengi birini mükafatlandirdigin seylerin daha faziletlisiyle, peygamberimizin ashabinida mükafatlandir.

            39- Allah’im! Mü’min kadin ve erkekleri, müslüman kadin ve erkekleri, onlarin ölülerini ve dirilerini bagisla. “.. Rabbimiz ! bizi ve bizden önce ölen din kardeslerimizi bagisla. Kalplerimizde iman edenlere karsi hiçbir kin birakma. Rabbimiz süphesiz sen çok sefkatli, çok merhametlisin.”

            40- Allah’im! Hasimi soyundan olan efendimiz Muhammed nebiye onun ali ve ashabina salat eyle.tam manasiyla selam eyle.

            41- Ey merhametliler merhametlisi Allah’im! Senin hosnut olacagin, seni ve kendisini razi edecek, bizdende memnun kalacagin salatla, insanligin en hayirlisi efendimiz Muhammed’e salat eyle.

            42- Allah’im! Efendimiz Muhammed’e onun âl-i ve ashabina, her tarafa güzel kokular yayan, içinde bereketler bulunan, Allah’in mülkü devam ettikçe devam edecek olan, bol, güzel ve tam manasiyla salat ve selam eyle.

            43- Allah’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne feza dolusu, ve gökteki yildizlar sayisinca, bugüne kadar yattiklarin ve kiyamete kadar yaratacaklarin miktarinca, yer ve gök yüzünü dengede tutacak olan salat ile salat eyle.

            44- Allah’im! Efendimiz Ibrahim’e salat ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salat eyle. Bütün alemlerde efendimiz Ibrahim’e ve onun âl-i’ne bereket ihsan ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de bereket ihsan eyle. Süphesiz sen met edilmeye layik azamet ve seref sahibisin.

            45- Allah’im! Ben; din, dünya ve ahiret islerimde bütün günahlardan bagislanma, afet ve kederlerden ise, selamet bulmak istiyorum.

            46- Allah’im! Günahlarimizi, ayip ve isyanlarimizi, yüce kereminle ört.

            Allah’im! Günahlarimizi, ayip ve isyanlarimizi, yüce kereminle ört.

            Allah’im! Günahlarimizi, ayip ve isyanlarimizi, yüce kereminle ört.

            47- Allah’im! Yüce hakkin ve nur Cemal’inin hatirina, yüce Ars’in, azametin, celalin, cemalin, kudret, güç ve kuvvetinle. Ars’ini tasiyan Kürsî’nin hakki için, ve yarattiklarindan hiçbir kimsenin bilgisinin olmadigi, sir hazinelerinin isimleri hürmetine, ya rabbi ! senden talep ediyorum.

            48- Allah’im ! Sirlarini üzerine koydugunda geceyi karartan, gündüzün açikligina koydugunda gündüzleri aydinlatan, gökyüzünü direksiz tutan, yeryüzünde sapa saglam duran, daglarin üzerine yerlestirdiginde ise daglari yerine çakan, denizlere ve vadilere yazdiginda sulari tasiyip akitan su pinarlarini costuran, bulutun üzerinede yerlestirdiginde de yagmurlar yagdiran, ismin hürmetine ya rabbi ! senden talep ediyorum.

            49- Allah’im! Efendimiz Israfil (a.s.)’in alninda yazilmis olan isimler, ve efendimiz Cebrail (a.s.)’in alninda yazilmis olan isimler hatirina, mukarrebun makamindaki meleklerin üzerinde yazilmis olan isimler hürmetine senden istiyorum.

            50- Allah’im! Ars’in etrafinda yazilmis isimler, ve Kürsî’nin çevresinde yazilmis isimler hatirina senden istiyorum.

            51-Allah’im! Zeytin yapragi üzerine yazilmis olan Ism-i Âzam hatirina, senden talep ediyorum.

            52- Allah’im! Zatini kendileriyle isimlendirdigin, bildigim ve bilmedigim, yüce isimlerle senden talep ediyorum.
        </turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Perşembe</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="6">
        <baslik>Delailül Hayrat Cuma</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Cuma</arapca>
        <turkce></turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Cuma</anlam>
        <adet></adet>
    </dua>

    <dua id="7">
        <baslik>Delailül Hayrat Cumartesi</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Cumartesi</arapca>
        <turkce> 1- Allâh’im! Efendimiz âdem (a.s.)’ in sana duâ ettigi isimlerle, sana dileklerimi arz ederim. Efendimiz Nûh (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Hûd (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ibrâhîm (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Sâlih (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yûnûs (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Eyyûb (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yakûb (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yûsûf (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle,

            2- Efendimiz Mûsâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Harun (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Suayb (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ismâîl (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Dâvûd (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Süleymân (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle efendimiz Zekeriyyâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yahyâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ermiyâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle,

            3- Efendimiz Sâ’ya (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ilyâs (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Elyesâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Zülkifl (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yûsâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Îsâ (a.s.)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Muhammed (s.a.v)’in (ona ve tüm nebîlerin rasullerin hepsine salât ve selâm olsun.) sana duâ ettigi isimlerle, ey alemlerin rabbi olan Allâh’im ! zikrettigim nebîler ve resuller hürmetine onlarin sana münâcaatta bulundugu ve duâ ettigi isimler hürmetine,

            4- Semâ kurulmadan, yeryüzü dösenmeden, daglar yerinde sâbit tutulmadan, denizler gürül gürül akmadan, su kaynaklari kaynayip cosmadan, nehirler çaglamadan, günes dogmadan, ay aydinlatmadan, yildizlar parlamadan önce, yarattigin seyler sayisinca, nebîn, efendimiz Muhammed’e senin salât etmeni istiyorum. Zîrâ sen zâtinda oldugun gibisin, senin durumunu hiçbir kimse bilmez, ancak sen bilirsin sen birsin ve ortagin da yoktur.

            5- Allâh’im! Hilm’in sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle, Ilminin sayilari miktârinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Bitmez tükenmez kelimelerinin adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Nîmetlerinin sayilari miktarinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Semâlar dolusunca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Yeryüzü dolusunca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Arsinin dolusu kadar, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Ve onun agirliginca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Levh-i Mahfûz’da, olmus ve olacak her seyi yazan kaleminin yazdigi seyler sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Yedi kat semâda yarattiklarinin sayisi miktârinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Kiyâmet gününe kadar, her gün bin defâ, efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            6- Allâh’im! efendimiz Muhammed’e dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, gökyüzünden yeryüzüne yagan yagmur tânelerinin sayisinca, her gün bin kere salât eyle.

            7- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, seni Sübhânellâh diyerek Tesbîh, Lâilâhe Illallâh diyerek Tehlîl, Tekbîr, Sübhâne Rabbiyel Azîm diyerek, Ta’zîm, edenlerin sayisinca, her gün bin kere efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            8- Allâh’im! Onlarin nefesleri ve lafizlari sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle.. Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, onlarin aralarinda bulunan ve yaratmis oldugun ruh tasiyan her canli adedince, her gün bin kere efendimiz Muhammed’e salât eyle..

            9- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e, hareket eden bulutlar adedince, salât eyle. Esen rüzgârlar sayisinca, dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, her gün bin kere salât eyle..

            10- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yerle gökyüzü arasinda yarattiklarinin tamâmi, ve üzerinde rüzgârin esip, hareket ettirdigi dallar, yapraklar, agaçlar ve meyveler sayisinca, efendimiz Muhammed’e her gün bin kere salât eyle..

            11- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, gökyüzündeki yildizlar sayisinca, efendimiz Muhammed’e her gün bin kere salât eyle..

            12- Allâh’im! Senin kudret ve azâmetine isâret eden, yeryüzünün tasidigi seyler dolusunca, efendimiz Muhammed’e salât eyle..

            13- Allâh’im! Hakkindaki bilgiyi ancak yüce zâtinin bildigi, yedi denizde yarattigin varliklar sayisinca, kiyâmet gününe kadar her gün bin kere, efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            14- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e yedi deniz dolusunca salât eyle. Yûce Zât’inin kudretini isâret eden, bu yedi denizin tasidigi agirlik miktarinca salât eyle.

            15- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, denizlerdeki dalgalar sayisinca, her gün bin kere, efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            16- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yeryüzünün derinlikleri, ovalari ve daglarinda bulunan kum tâneleriyle, çakil taslari sayisinca, her gün bin kere, efendimiz Muhammed’e salât eyle..

            17- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, tatli ve tuzlu sular, hareket edip dalgalandigindaki dalgalar adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Topragin üzerinde ve yeryüzünün derinliklerinde, doguda, batida, ovalarda, daglarda, vadilerde, yeryüzündeki her yerde ve her yolda îmâr edilmis yâhut harâb kalmis yerlerde ve bütün bunlarin üzerinde ve içinde, yaratmis oldugun ne kadar çakil tasi ve küçük tas ve kuru çamur, kirintilarina varincaya kadar neler varsa, o tâneler sayisinca, efendimiz Muhammed’e her gün bin kere salât eyle..

            18- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yeryüzünün dogusu, batisi, kible istikâmeti, ovalari, daglari ve vâdîlerindeki agaçlar, meyveler, yapraklar, ekinler ve bütün bunlardan bereketle çikan bitkilerinin sayisinca, efendimiz nebî Muhammed’e her gün, bin kere salât eyle.

            19- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yaratmis oldugun ve yaratacagin cinler, insanlar ve seytanlar sayisinca, efendimiz Muhammed’e her gün, bin kere salât eyle.

            20- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, onlarin bedenlerinde, yüzlerinde, baslarinda, bulunan her tüy sayisinca, efendimiz Muhammed’e her gün, bin kere salât eyle.

            21- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, kuslar kanat çirptikça, cinler ve seytanlar uçtukça, efendimiz Muhammed’e her gün, bin kere salât eyle..

            22- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, sayilarini ancak Yûce Zât’inin bildigi, yeryüzünün dogusu ve batisindaki, insanlar ve cinlerin sayisiyla, küçük-büyük dört ayakli olarak yarattigin her hayvan adedince, efendimiz Muhammed’e her gün, bin kere salât eyle..

            23- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yeryüzünde onlarin adimlari sayisinca, efendimiz Muhammed’e her gün, bin kere salât eyle..

            24- Allâh’im! Kendisine salât okuyanlarin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Kendisine salât okumayanlarin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Biten bitkiler ve yagan yagmur damlalarinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle.. Vâr olan her sey adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle..

            25- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e karardiginda geceleyin, gündüz aydinlandiginda, salât eyle.. Dünyâda ve âhirette, efendimiz Muhammed’e salât eyle.. Efendimiz Muhammed’e tertemiz bir genç oldugu zamân ki halinde de salât eyle. efendimiz Muhammed’e râzi oldugun olgunluk hâlinde de salât eyle.. Efendimiz Muhammed’e besikte çocuk oldugu andan beri salât eyle. Efendimiz Muhammed’e salât etmekten geriye artacak hiçbir sey kalmayincaya kadar salât eyle..

            26- Allâh’im! Söyleyince tasdik ettigin, isteyince her istedigini verdigin, efendimiz Muhammed’e vaâd ettigin Makam-i Mahmûd’u ikrâm eyle.

            27- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’in yolunu yûce, burhânini serefli, peygamberligini açiklayan dellilerini belirgin, faziletini bütün yaratilmislara asikâr eyle.

            28- Allâh’im! Onun ümmeti hakkindaki sefaatini kabûl eyle. Bize sünnetiyle amel etmeyi nasîb eyle. Bizi onun dini üzere yasayip ölmeyi nasîb eyle. Bizi onun cemaati arasinda ve sancagi altinda hasreyle. Bizi onun arkadaslari arasina kat. Kevser havuzuna ulastir. O havuzun kadehleriyle kevser sarabindan içir. Onun muhabbetiyle bizleri nasîblendir.

            (Burada Okuyucu kendi ismini okumalidir. Mesela: Okuyucunun ismi Ali, Babasinin ismi Ahmed olsun. (Ali Bin Ahmed), der. Mesela: Okuyucunun ismi Fâtima, Babasinin ismi Ahmed olsun. (Fâtima Binti Ahmed), der.)

            29- Allâh’im! Sana duâ ettigim isimler hürmetine, anlatmaya çalistiklarim ve ilmini ancak Yûce Zât’inin bildigi seyler sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât etmeni, bana da merhamet etmeni, tövbemi kabûl edip, maddî mânevî musîbetlerin hepsinden beni kurtarmani, bana âfiyet vermeni, kadin-erkek bütün mü’minlere, ve kadin-erkek bütün müslümanlara, onlarin ölü ve dirilerine, merhamet etmeni bu günahkâr ve hatâli zayif kulunun tövbesini kabûl ederek bagislamani, senden taleb ediyorum. Ey âlemlerin rabbi olan Allâh’im! Âmîn...

            30- Peygamberimiz (s.a.v.) efendimiz söyle buyurmustur: “ Kim bu salavâti bir kez okursa, Allâh (c.c)’u ona kabûl olunmus bir hac ve Ismâîl (a.s.)’in çocuklarindan bir köleyi âzâd eden kimsenin sevâbini verir.”



            --- Allâh (c.c)’u söyle buyurmaktadir: “ Ey Meleklerim ! Bu bir kuldur ki; Habîbim Muhahammed (s.a.v.)’e çokça salât etmistir. Izzetime, Celâlime, varligima, övülmeye lâyik olmama ve Yûce olmama yemîn olsun ki, salât ettigi her harf mukâbilinde cennette ona bir saray verecegim. Onun yüzünün nûru, Ay’in ondördü gibi, kiyâmet gününde Livâü’l-Hamd sancagi altinda bana gelecek ve avucu Habîbim Muhammed (s.a.v.)’in avucunda olacaktir.” Bu fazîlet bu salavâti Cum’â Günü okuyan kimse içindir. Allâh (c.c) büyük fazîlet sâhibidir. [1]

            31- Allâh’im! Azâmet, kudret, celâl, izzet ve saltanatin adina, Kürsî’nin tasidiklari hürmetine, zâtini kendisiyle isimlendirdigin ve Kur’ân-i Kerîm’in içine yerlestirdigin katindaki gayp ilmine seçip ayirdigin gizli olan yüce isminin hatirina, kulun ve resulün, efendimiz Muhammed’e salât etmeni istiyorum. Allâh’im kendisiyle sana duâ edildiginde kabûl ettigin, onunla bir sey istenildigi zamân verdigin, ismin hatirina senden talep ediyorum.

            32- Allâh’im geceye koydugunda zamâni karartan, gündüzünde ise aydinlatan, gökyüzünü direksiz tutan, yer yüzünüde sapa saglam duran, daglarin üzerine yerlestirdigin de daglari yerine çakan, kuvvetli ve zâlim kimseye bas egdiren, semâdan sulari akitan, bulutlar üzerine yerlestirdiginde yagmurlar yagdiran, ismin hürmetine, senden talep ediyorum.

            33- Allâh’im! Nebîn efendimiz Muhammed’in sana duâ vesîlesi edip istedigi ismin hatirina senden istiyorum. Allâh’im nebîn efendimiz âdemin sana duâ vesilesi edip istedigi ismin hürmetine, senden talep ediyorum. Allâh’im nebîlerin, resullerin bütün mukarrebun makamindaki meleklerin, Allâh’in salât ve selâmi hepsinin üzerine olsun. Ve bütün taat ehlinin sana duâ vesîlesi edip istedigi ismin hatirina, senden istiyorum

            34- Gökyüzü binâ edilmeden, yeryüzü dürülüp dösenmeden, daglar yerinde sabit tutulmadan, pinarlar cosup kaynamadan, nehirler akip durmadan, günes dogmadan, ay aydinlatmadan, yildizlar parildatmadan önce yarattigin seyler sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âline salât etmeni istiyorum

            35- Allâh’im! Efendimiz Muhammede onun âl-i’ne, ilminin alâkali oldugu seyler sayisinca, salât eyle. Affinin ilgili oldugu, hilm sifatinin adedince, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle. Levh-i Mahfuz’un senin yüce ilminden ihtiva ettigi kisminin sayisinca, Efendimiz Muhammed’e onun âl-i’ne salât eyle..

            36- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne katinda bulunan seytan yahut cinlerin dokunamadigi ve asla degistirilemeyen olmus ve olacaklarin yazildigi Levh-i Mahfuz’da hükmeden Kalem’in yazdigi hükümler adedince salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne yeryüzü dolusunca salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne semâlar dolusunca salât eyle. Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar yaratacaklarin sayisinca salât eyle..

            37- Allâh’im dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, meleklerin saflari, tesbihleri, takdisleri, temcitleri, tekbirleri ve tehlilleri sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            38-Allâh’im! dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, hareket eden bulutlar ve grup grup esen rüzgârlar sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            39-Allâh’im! simdiye kadar semalarindan yeryüzüne düsen yagmur damlalari ve kiyâmete kadar düsecek olan her yagmur damlasi sayisinca efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            40- Allâh’im! dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, rüzgarlarin estigi miktarca, agaçlarin, yapraklarin, ekinlerin hareketlerinin sayisinca, ve özel muhafazasi içinde yaratmis oldugun ve bütün tohumlar sayisinca Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            41- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yagmur damlalari ve bitkiler sayisinca salât eyle.

            42- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, gökyüzündeki yildizlar sayisinca salât eyle.

            43- Allâh’im! Ilmini ancak senin bildigin, kiyâmet gününe kadar yaratacak oldugun ve yedi denizinde yaratmis oldugun mahlûkat sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            44- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne yeryüzünün dogusunda ve batisinda mevcut olan çakil tasi ve kum tâneleri sayisinca salât eyle.

            45-Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne simdiye kadar yarattigin ve kiyâmet gününe kadarda yaratacagin cin ve insanlar sayisinca salât eyle.

            46- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, insan ve cinlerin nefesleri, sözleri ve göz açip kapayincaya kadar geçen zamânlari zarfinca, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            47- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, cin ve meleklerin uçuslari sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            48- Allâh’im! Yeryüzünün dogusunda ve batisinda olan kuslarin, vahsi hayvanlarin, hatta insan, hayvan ve böcek vücudundan beslenerek yasayan küçük hayvanlarin sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            49- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne diriler ve ölüler sayisinca salât eyle.

            50- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, gecenin üzerine karardigi ve gündüzün aydinlattigi seyler adedince efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            51-Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, iki veya dört ayaküzeri yürüyen hareket eden canlilar sayisinca salât eyle.

            52- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, efendimiz Muhammed’e salât okuyan cin, insan ve melek sayisinca ona salât eyle.

            53-Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e salât okumayan kimseler sayisinca kendisine salât eyle..

            54- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, kendisine salât okunmasi gerektigi sekilde, salât eyle..

            55- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât okunmasi sanina layik oldugu sekilde, kendisine salât eyle..

            56- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, üzerine okunacak salât adina hiçbir salât hariç kalmayacak sekilde, bütün salâtlarla salât eyle..

            57- Allâh’im ! Efendimiz Muhammed’e önceki peygamberler ve bütün mü’minler, kendisinin ahirete intihalinden sonra gelen mü’min, siddik, sehit, salih kimseler arasinda, salât eyle.. Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e Allâh katinda makamlari, mekanlari yüce olan meleklerin makami olan Mele-i Âlâ’da kiyâmet gününe kadar salât eyle.. Allâh’in diledigi olur. Yüce ve Azîz olan Allâh’in güç ve kuvvetinden baska hiçbir güç ve kuvvet yoktur

            1- Allâh’im ! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle. Efendimiz Muhammed’e vesîle makâmini, yüksek derece ve fazîleti ihsân eyle, va’d ettigin Makâmi Mahmûd’a onu ulastir. Süphesiz sen va’dînden dönmezsin.

            2- Ey yûce arsin Rabbi ! Ey âlemlerin Rabbi olan Allâh’im ! Efendimiz Muhammed’in sânini yücelt, dînini asikâr kil, nübüvvetini isâret eden delillerini aydinlat. O’nun fazîletini ortaya çikar, onun ümmeti hakkindaki sefaatini kabûl eyle. Bize de sünnetiyle amel etmek nasîb eyle.

            3- Bizi onun sancagi altinda cemaatiyle berâber hasreyle. Kevser sarabindan kâsesiyle içir. Muhabbetiyle faydalandir. Ey âlemlerin Rabbi olan Allah !

            4- Ey Rabbim ! tarafimizdan selâmin en fazîletlisini ona ulastir. Ümmeti adina ona ihsân eyle.

            5- Allâh’im ! Ey Rabbim ! beni bagislamani, bana merhamet etmeni, tövbemi kabûl etmeni, gökten gelen, yerden çikan, bütün belâlardan bana âfiyetle muâmele etmeni diliyorum. Sen rahmetinle her seye güç yetirensin. Ey Rabbim ! rahmetinin hatirina, kadin erkek bütün mü’minleri, kadin erkek bütün müslümanlari ve onlarin ölüleriyle dirilerini de af ve magfiret etmeni istiyorum.

            Allâh-u Teâlâ; mü’minlerin pâk anneleri olan, peygamberimizin zevcelerinden, dünyânin kandilleri misâli, hidâyet imamlarinin mürsîd âlimleri olan, onun ashâbindan ve onlarin ardindan gelen tâbiûnla ashâbi görmüs gibi, onlari görenlere tâbi olanlardan, kiyâmet gününe kadar râzi olsun. Hamd elemlerin Rabbi olan Allâh’a mahsustur.

            (üçüncü üçte birin basi)
            6- Ey ! Ruhlarin ve çürümüs cesetlerin Rabbi olan Allâh’im ! cesetlerine dönen ruhlarin ve damarlariyla birlesen cesetlerin itaati hatirina senden istiyorum. Bütün yaratiklar senin huzûrunda rahmetini ümîd ederek, azâbindan korkarak, hüküm vermeni beklerken, bütün ruhlara ve cesetlere geçerli olan kelimelerin hatirina ve onlardan her türlü hakki alabilmen hatirina, bana hak olani iyice görebilmem için gözümde nûr, gece-gündüz dilimde zikir ve sâlih amel ihsân etmeni senden taleb ediyorum. Iste bunlarla beni riziklandir Ya Rabbi !

            7- Allâh’im ! Efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin, bereket ihsân ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e de salât eyle. Bereket ihsân eyle.

            8- Allâh’im ! Efendimiz Ibrâhîm ve onun âl-i’e salavât ve bereketler ihsân ettigin gibi, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’e de salât eyle. Bereketler ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye lâyik azâmet ve seref sâhibisin. Allâh’im ! efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’e bereket ihsân ettigin gibi, efendimiz Muhammed’in âl-i’ne de bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye lâyik azâmet ve seref sâhibisin.

            9- Allâh’im ! Kulun ve rasûlün efendimiz Muhammed’e, kadin-erkek bütün mü’minlere, kadin-erkek bütün müslümanlara salât eyle.

            10- Allâh’im ! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, ilminin kusattigi, kitâbinin miktârini tesbit ettigi, meleklerinin sâhid oldugu seyler sayisinca, Allâh’in mülkü devâm ettikçe, devâm edecek olan salâtla salât eyle.

            11- Allâh’im ! Bildigim ve bilmedigim yûce isimlerin, zâtini isimlendirdigin isimler hatirina, kulun, nebîn, efendimiz Muhammed’e, gökyüzü binâ edilmeden, yer yüzü yayilip dösenmeden, daglar ayakta tutulup çakili durmadan, su kaynaklari cosup tasmadan, nehirler gürül gürül çaglamadan, günes dogmadan, ay aydinlatmadan, yildizlar isildamadan, denizler dalgalanmadan, agaçlar meyveye durmadan önce, yarattigin seyler sayisinca salât etmeni senden taleb ediyorum.

            12- Allâh’im ! Ilminin adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! Hilminin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! bitmez tükenmez kelimelerin sayisinca efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! nîmetlerin sayisinca efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! fazlin kadar efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! cömertliginin sayisinca efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! semâlarin adedince efendimiz Muhammed’e salât eyle. . Allâh’im ! yer yüzü kadar efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! yedi kat gökte bulunan yaratmis oldugun melekler sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! yer yüzündeki cin, insan, vahsi hayvanlar, kuslar ve yaratmis oldugun diger yaratiklar adedince efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! gayb ilminde Levh-i Mahfûz’da kaderi yazan Kalem’in yazdiklari ve kiyâmete kadar diger yazacagi seyler adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! yagmur ve yagmur tanecikleri sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! sana hamd edenlerin, sana sükredenlerin, seni Lâ Ilâh’e Illellâh diyerek tehlîl edenlerin, seni Inne-ke Hamîd’ün-mecîd, sen methedilmeye lâyik azâmet ve seref sâhibi olansin diyerek, temcîd edenlerin, yûce zâtinin

            Allâh olduguna sehâet edenlerin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât etmeni diliyorum. Allâh’im ! senin ve meleklerinin ona getirdigi salât miktârinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! yarattiklarindan ona salât edenlerin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! efendimiz Muhammed’e salât okumayanlarin sayisinca, ona salât eyle. Allâh’im ! daglar, kumlar, çakil taslari adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! agaç ve yapraklari, kuru çamur ve agirliklarinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! her sene ve o senede yaratacaklarin ve öleceklerin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! her gün yaratacaklarin ve her gün öleceklerin sayisinca, kiyâmet gününe kadar efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            13- Allâh’im ! Yer ve gökyüzü arasinda hareket eden bulutlarin yagdirdigi, sular miktârinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! yer yüzü ve gök yüzünün, dogu-bati, kible istikameti ve derinliklerinde emir altina girmis rüzgarlar adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! gök yüzündeki yildizlar kadar, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! denizlerde yarattigin baliklar, canli hayvanlar, sular, kumlar ve bunlarin disinda kalan diger malûkâtin sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! bitkiler ve çakil taslari sayisinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! karincalar adedince, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! tatli-tuzlu sular miktârinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! bütün yarattiklarina ihsân ettigin nîmetler miktârinca, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! kendisini inkâr edenlere karsi verdigin azâbin ve cezân kadar, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! dünyâ ve âhiret devâm ettigi müddetçe, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! cennette yaratiklarin var oldugu müddetçe, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! cehennemde yarattiklarin mevcûd oldugu sürece, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im ! efendimiz Muhammed’i, sevip râzi oldugun kadar, ona salât eyle. Allâh’im ! efendimiz Muhammed’in de, seni sevip, senden râzi oldugu müddetçe, ona salât eyle. Allâh’im ! sonsuza kadar, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Onu kendi katinda, en yakin makâma konuk eyle. Ona, cennetteki en yüksek derece olan Vesîle Makâmi’ni, fazîleti, sefaati, yüksek dereceyi, kendisine va’d ettigin Makâm-i Mahmûd’u ihsân eyle. Süphesiz sen va’dinden dönmezsin.

            14- Allâh’im ! Süphesiz sen dünyâ ve âhiret islerimde sâhibim, efendim, her hâlimde basvuracagim makâmim, güvencem, bütün islerimi zâtina havâle edecegim ümîdim, ihtiyaçlarimi, emellerimi ancak kendisine arz edecegim yûce zat oldugun için, Sehr-i Harâm, Beldey-i Harâm, Mes’ari’l-Harâm ve Peygamberimiz ( s.a.v. ) Efendimiz’in Kabr-i Serîf’i hürmetine, gerçegini ancak yûce zâtinin bildigi kadar, bana hayir bagislamani, ve yine hakîkatini ancak yûce zâtinin bildigi kadar kötülükten beni korumani senden taleb ediyorum.

            15- Efendimiz Âdem’e; efendimiz Sît’i, efendimiz Ibrâhîm’e; efendimiz Ismâîl ve Ishâk’i bagislayan, efendimiz Yûsûf’u; efendimiz Yâkûb’a kavusturan, efendimiz Mûsâ’yi; annesine ulastiran, efendimiz Hizir’in ilmini artiran, efendimiz Dâvûd’a; efendimiz Süleyman’i bahseden, efendimiz Zekeriyyâ’ya; efendimiz Yahyâ’yi bagislayan, annemiz Meryem’e; efendimiz Isâ’yi veren, efendimiz Suayb’in kizini; efendimiz Mûsâ (a.s) ile karsilastirmak suretiyle koruyan, Ey Allâh’im ! Ey Rabbim ! efendimiz Muhammed’e, bütün nebî ve rasullere, senin salât etmeni istiyorum. Efendimiz Muhammed’e, sefaati ve yüksek

            dereceyi bagislayan, Ey Allâh’im ! günahlarimi bagislamani, ayiplarimin hepsini örtmeni, beni cehennem atesinden kurtarmani, rizâni, emniyetini, affini ve ihsânini lütfetmeni, kendilerine nîmetler verdigin nebîler, siddiklar, sehitler ve sâlihlerle birlikte beni cennetinde nimetlendirmeni senden taleb ediyorum. Süphesiz senin her seye gücün yeter.

            16- Allâh-u Teâlâ, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’e rüzgarlarin, kümelenmis bulutlari sürükledigi, ve her ruh sâhibinin, ölümü tattigi müddetçe, salât eylesin. Ey Allâh’im ! Selâm yurdunda bulunan selâm ehline selâmi ulastir.

            17- Allâh’im ! Beni yarattigin iste kullan. Bana tekeffül ettigin, rizk saglamakla ugrastirip kalbimi onlarla dolduracagin seylerle beni mesgûl etme. Zâten bana rizik vermeyi üzerine almissin. Senden bunu taleb ettigim halde beni mahrûm eyleme. Sana istigfâr ettigim halde bana azâb eyleme.

            Allâh’im ! Beni yarattigin iste kullan. Bana tekeffül ettigin, rizk saglamakla ugrastirip kalbimi onlarla dolduracagin seylerle beni mesgûl etme. Zâten bana rizik vermeyi üzerine almissin. Senden bunu taleb ettigim halde beni mahrûm eyleme. Sana istigfâr ettigim halde bana azâb eyleme.

            Allâh’im ! Beni yarattigin iste kullan. Bana tekeffül ettigin, rizk saglamakla ugrastirip kalbimi onlarla dolduracagin seylerle beni mesgûl etme. Zâten bana rizik vermeyi üzerine almissin. Senden bunu taleb ettigim halde beni mahrûm eyleme. Sana istigfâr ettigim halde bana azâb eyleme.

            18- Allâh’im ! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’e salât ve selâm eyle.

            19- Allâh’im ! Katindaki Habîbin Muhammed Mustafâ’nin hürmetine, sana yönelerek, sevdigimiz, efendimiz. Ey Muhammed ! seninle rabbine tevessül ederek taleb ediyorum. Yûce Mevlâ katinda ey pâk, güzel rasûl, Bize sefaat eyle.

            20 - Allâh’im ! Yanindaki makâminin hürmetine, onu; bizim hakkimizda sefaatçi kil.

            Allâh’im ! Yanindaki makâminin hürmetine, onu; bizim hakkimizda sefaatçi kil.

            Allâh’im ! Yanindaki makâminin hürmetine, onu; bizim hakkimizda sefaatçi kil.

            21 - Allâh’im ! Bizi peygamberimize salât ve selâm okuyan kullarinin en hayirlilarindan, peygamberimize en yakin bulunanlardan, ve ona kavusanlardan eyle. Bizi peygamberimize muhabbet duyanlardan, onun yaninda kendisine sevgili olanlarin en hayirlilarindan eyle. Bizi mahser günü onunla sevindir.

            22- Onu; bizim için Naîm Cenneti’nde zahmetsiz, mesakkatsiz, hesâba çekilmeksizin, cennete girmek için, irsâd ve hidâyet eden delîl eyle. Bizden râzi olarak onu bize yönelt. Biz sefaat beklerken, onu bize darilmis, kirgin eyleme.

            23- Allâh’im ! Bizi, ana-babamizi, bütün müslümanlari, onlarin ölülerini ve dirilerini bagisla. Son duâmiz alemlerin Rabbi Allâh’a hamd etmektir.

            (Dördüncü dörtte birin basi)
            24- Ben senden istiyorum. Ey Allah ! Ey Allah ! Ey Allah ! Ey Hayyu’l-Kayyûm ! Ey Celâl ve Ikram sâhibi olan Allâh’im ! Senden baska hiçbir ilah yoktur. Seni tesbih ederim. Ben yûce emirlerini yerine getiremedim, zâlimlerden oldum.

            25- Allâh’im ! Yûce Kürsî’nin, azâmetin, celâlin, izzetin, kudretin ve hükümranligindan tasidiklari hatirina, yarattiklarindan hiçbir kimsenin bilmedigi, gizli-sakli pâk isminlerin hürmetine, gecenin üzerine koydugunda geceyi karartan, gündüzüne koydugunda gündüzü aydinlatan, göklere koydugunda direksiz tutan, yer yüzüne koydugunda onu sâbit kilan, denizlere koydugunda, sulari tasirip akitan, su pinarlarina koydugunda, sulari costuran, bulutlarin üzerine yerlestirdiginde, yagmurlar yagdiran, ismin hatirina senden istiyorum.

            26- Efendimiz Cebrâîl (a.s)’in alnina yazilmis olan isimler hakki için, efendimiz Isrâfîl (a.s)’in alnindaki yazili isimlerle, ve bütün meleklerin üzerinde yazili isimlerle, senden istiyorum.

            27- Arsin ve Kürsî’nin etrafinda yazilmis isimler hürmetine, senden taleb ediyorum.

            28- Yûce zâtini bizzat isimlendirdigin yûce ismin hürmetine, senden istiyorum.

            29- Bildigim ve bilmedigim bütün isimlerin hatirina,

            30- Efendimiz Âdem (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Nûh (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, senden istiyorum. Efendimiz Sâlih (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yûnûs (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Mûsâ (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Hârûn (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Suayb (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ibrâhîm (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ismâîl (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Dâvûd (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, senden istiyorum. Efendimiz Süleymân (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Zekeriyyâ (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Yûsâ (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Hizir (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Ilyâs (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Elyesâ (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, efendimiz Zülkifl (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, senden istiyorum. Efendimiz Îsâ (a.s)’in sana duâ ettigi isimlerle, nebîn, rasûlün, habîbin, insanlar arasindan seçip çikardigin, efendimiz Muhammed’in sana duâ ettigi isimler hatirina senden istiyorum. Ey ! sözü hak olan, ve sizi ve yaptiklarinizi Allâh yaratti meâlideki âyette, bize buyuran Allâh’im ! Allâh’in hiçbir kulundan hiçbir söz, fiil, hareket ve hareketsizlik meydâna gelemez. Ancak onun ilmi, kazâ ve kaderinde olmasi gerektigi sekilde, nasil geçiyorsa, o sekilde meydâna gelebilir.

            31- Ey Allâh ! Ey Allâh ! Ey Allâh ! beni peygamberimize tâbi olup, ona muhabbet duyan, herkesi hesap gününde kusurlari arastirilmadan, azâb görmeden, azar isitmeden, terslenmeden, onun sefaati ve arkadasligiyla riziklandirmani istiyorum. Ey Vehhâb ! Ey Gaffâr ! senden günahlarimi bagislamani, ve ayiplarimi örtmeni istiyorum. Hesapsiz sevap ve mükâfatlarin verildigi günde, bütün dostlar arasinda beni, yûce cemâlini doyasiya seyretmekle nîmetlendirmeni, benden amelimi kabûl etmeni, bilerek, bilmeyerek veyâ yanlislikla yaptigim ezelî ilminle bildigin bütün hatalarimi affetmeni senden taleb ediyorum. En büyük emelim olan peygamber (s.a.v) efendimizin kabrini

            ziyârretine, ona ve iki arkadasina selâm verme nîmetine ihsâninla, fazlinla, cömertliginle ve kereminle beni ulastirmani senden istiyorum. Ey Raûf ! Ey Rahîm ! Ey Velî ! kendisine îmân eden bütün müminler, yoluna tâbî olan kadin-erkek bütün müslümanlar, hem onlarin âl ve dirileri hem de kendi adima, yarattiklarindan her hangi birini mükâfatlandirdigin seylerin en çok ve en fazîletli ve etrafli olaniyla, efendimiz Muhammed’i mükâfatlandirmani senden istiyorum. Ey Kavî ! Ey Azîz ! Ey Alîm !

            32- Allâh’im ! Yûce zâtina yemin ettigim seyler hürmetine, henüz gökyüzü binâ edilmeden, yeryüzü yayilip dösenmeden, daglar yükselmeden, su kaynaklari fiskirip akmadan, denizler sâkinlesip durulmadan, nehirler cosup çaglamadan, günes dogmadan, ay aydinlatmadan, yildizlar karanligi nurlandirmadan önce, hiçbir kimsenin bilmedigi, ancak yûce zâtinin bildigi sekilde, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât etmeni istiyorum.

            33- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, kelimelerinin adedince salât etmeni senden istiyorum.

            34- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, Kur’ân ayetleri ve harflerinin adedince salât etmeni senden taleb ediyorum.

            35- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât okuyanlarin sayisinca salât etmeni senden istiyorum.

            36- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât okumayanlarin sayisinca salât etmeni istiyorum.

            37- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, yeryüzü dolusunca salât etmeni istiyorum.
            38- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, Kalem’in, Levh-i Mahfûz’da kaderle ilgili yazdigi seyler kadar, salât etmeni istiyorum.

            39- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, yedi kat semâda yarattiklarin adedince salât etmeni istiyorum.

            40- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, kiyâmet gününe kadar yaratacagin seyler miktârinca, her gün bin defâ, senin salât etmeni istiyorum.

            41- Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, gökyüzünden yeryüzüne düsen yagmur damlalari, ve her bir yagmur tânesi sayisinca, her gün bin defâ, senin salât etmeni senden taleb ediyorum.



        </turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Cumartesi</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="8">
        <baslik>Delailül Hayrat Pazar</baslik>
        <arapca>Delailül Hayrat Pazar</arapca>
        <turkce>  1- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, seni tesbîh ve takdîs eden ta’zîm ederek, sana secde edenlerin sayisinca, her gün bin kere, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât etmeni diliyorum.

            2- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar her yil yaratmis olduklarin sayisinca efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât etmeni istiyorum.

            3- Allâh’im! Hareket eden bulutlar sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât etmeni senden taleb ediyorum.

            4- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden, kiyâmet gününe kadar esen rüzgârlarin sayisinca efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            5- Allâh’im! Rüzgârlar esip agaçlarin dallarini, yapraklarini, meyvelerini ve çiçeklerini hareket ettirdigi müddetçe, yeryüzü ve gökyüzü arasinda yarattigin seyler adedince, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            6- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar denizlerin dalgalari sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            7- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, yeryüzünün dogusu, batisi, daglari, ovalari ve vâdîlerinde vâr ettigin kum, çakil taslari, kurumus toprak parçalari ve taslar adedince efendimiz Muhammed’e, ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni senden taleb ediyorum.

            8- Allâh’im! Yeryüzünün kible tarafi, dogusu, batisi, ortasi ve daglarinda yarattigin bitkilerden; agaç, meyve, yapraklar, ekin ve bütün bunlarin yeryüzünden çikarttigi ve çikaracaklari, bitki ve bütün bereketli mahsûllerin sayisinca, efendimiz Muhammed’e, ve onun âl-i’ne, dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            9- Allâh’im! Yarattigin insan, cin, seytanlar ve kiyâmet gününe kadar yaratacaklarin sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            10- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar, onlarin vücûdlari, yüzleri ve baslarindaki tüyler adedince her gün bin kere efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, salât etmeni istiyorum.

            11- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar göz açip kapatacak kadar kisa zamân zarfinca ve onlarin sözleri ve nefesleri sayisinca, Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            12- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar cinlerin uçuslari ve insanlarin hareketleri sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni istiyorum.

            13- Allâh’im! Dünyâyi yarattigin günden kiyâmet gününe kadar yeryüzünün dogusu ve batisinda bizce ma’lûm olan ama hakîkatte ancak yûce zâtin tarafindan bütün gerçegiyle bilinen irili-ufakli yaratmis oldugun hayvanlar sayisinca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne, her gün bin kere salât etmeni senden taleb ediyorum.

            14- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne kendisine salât okuyanlarin ve okumayanlarin, hatta kiyâmet gününe kadar salât okuyacaklarin sayisinca, her gün bin kere salât etmeni senden taleb ediyorum.

            15- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne diriler ve ölüler sayisinca, yarattigin baliklar, kuslar, karincalar, arilar ve bütün küçük hayvanciklar adedince salât etmeni istiyorum.

            16- Allâh’im! Geceleyin karanlik bastigi, gündüzünse aydinlandigi vakitte efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât etmeni senden taleb ediyorum.

            17- Allâh’im! Dünyâ ve âhiret hayâtinda efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât etmeni istiyorum.

            18- Allâh’im! Besikteki bebeklik yasindan olgunluk çagina halki irsâda devâm ettigi dönemden, rûhunu rizânla alincaya kadar geçen zamânlarda nihâyet onu sefaatçi olarak diriltecegin kiyâmet gününe kadar, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât etmeni senden taleb ediyorum.

            19- Allâh’im! Yarattiklarinin sayisi, yûce zâtinin rizâsi, arsinin agirligi ve kelimelerinin adedince, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât etmeni istiyorum. Allâh’im! Vesîle makâmini, fazîlet ve yüksek dereceyi, kevser havuzunu, Makâm-i Mahmûd’u, bitmez tükenmez yûceligi, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ihsân etmeni istiyorum. Allâh’im! onun burhânini, peygamberliginin delillerini asli Islâm olan, binâsini serefli kilmani, dünyâ ve âhiretteki makâmini yükseltmeni istiyorum. Ve ey yûce mevlâmiz ! Bize de, onun sünnetiyle amel etmemizi nasîb etmeni, onun dîni üzere bizi öldürmeni, onun cemaati arasinda ve sancagi altinda bir araya toplamani, bizi onun arkadaslari arasina katmani, senden taleb ediyorum. Allâh’im! Onun Kevser havuzuna varmamizi saglamani, kadehleriyle kevser sarabindan bize içirmeni, peygamberimizin muhabbetiyle bizi faydalandirmani, tövbemizi kabûl etmeni, görünür ve görünmez bütün belâ ve fitnelerin hepsinden bize selâmet, âfiyet ihsân etmeni, merhamet etmeni, bizi bütün erkek-kadin mü’minleri, bütün erkek kadin müslümanlarla onlarin ölüleri ve dirilerini de bagislamani senden taleb ediyorum. Âlemlerin rabbi olan Allâh’a hamd olsun. O ne güzel vekîldir. Güç ve kuvvet ancak Yûce ve Azîm olan Allâh’a âittir.

            20- Allâh’im! Güvercinler ötüp, su arayan kuslar ve hayvanlar dönüp durdugu, tamâim mâsum çocuklara zarar veren seytan ve cinlerden korunmak için takilan duâlar fayda verdigi, sünnet olarak takilan bastaki sariklar sikistirildigi, gün be gün sâlih amellerle mânen terakkî edenler terakkî ettigi sürece efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            21- Allâh’im! Sabahleyin ortalik aydinlandikça, rüzgarlar estikçe, canlilar yürüdükçe, gece ve gündüz birbirini takip edip durdukça, kiliçlar kusanildikça, mizraklar simsiki baglandikça, cesetler ve rûhlar zâhirî ve bâtinî hastaliklardan sihhat buldukça, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            22- Allâh’im! Âlemler döndükçe, gece karanliklari yayildikça, melekler tesbîh ettikçe, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            23- Allâh’im! Efendimiz Ibrâhîm’e salât ettigin gibi efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de salât eyle. Efendimiz Ibrâhîm’e âlemlerde bereket ihsân ettigin gibi Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne de bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye lâyik azâmet ve seref sâhibisin.

            24- Allâh’im! Günes dogdugu, bes vakit namaz kilindigi, simsek çaktigi, bardaktan bosanircasina yagmurlar yagdigi, bulutlari emrolunduklari yerlere sevk etmekle görevli olan melek, Râd aleyhisselâm tesbîh ettigi müddetçe, Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            25- Allâh’im! yeryüzü ve gökyüzü dolusunca, her ikisi arasinda bulunan ve diledigin seyler dolusunca, efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne salât eyle.

            26- Allâh’im! Risâlet yükünü üzerine aldigi, insanlari cehâletten kurtardigi, küfür ve dalâlet, sapiklik ehliyle cihâd ettigi, seni tek ilâh kabûl etmeye dâvet ettigi, kullarini irsâd ederken zahmet ve sikintilara tahammül ettigi için, efendimiz Muhammed’e diledigini ver, isteklerine ulastir, ona cennetteki Vesîle Makâmi’ni fazîlet ve yüksek dereceyi vaâd ettigin Makâm-i Mahmûd’u ona ihsân eyle. Süphesiz sen vaadinden geri dönmezsin.

            27- Allâh’im! Bizi onun yoluna Kur’ân ve sünnete uyup amel edenlerden, onun muhabbetiyle sifatlananlardan, onun hidâyeti, sözleri, fiilleri, emir ve yasaklariyla hidâyet bulanlardan ve yolunda gidenlerden eyle. Ey merhametliler merhametlisi; bizi elleri, yüzleri, ayaklari, aldiklari abdest ve yaptiklari ibâdetlerle nûrlu ve parlak olan, onun ümmetinin tâbiîleri, önde giden taraftarlari ve Ashâb-i Yemîn, Kur’ân-i Kerîm’de övülen nîmet sâhibleri ve amel defterleri kiyâmet günü sagindan verilenler, kurtulanlar arasinda hasreyle.

            28- Allâh’im! Bütün meleklerine, mukarrebûn makâmindaki meleklere, nebîlere, resullere, bütün ibâdet ve tâat ehline salât eyle. Bizide kendilerine okudugumuz salavât sebebiyle rahmetine ulasanlardan eyle.

            29- Allâh’im! Iyiligi ve dogrulugu emreden, kiyâmet günü günahkârlarin sefaatçisi tihâm eden, Mekke-i mükerremeden peygamber olarak seçilip, insanlara gönderilen efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            30- Allâh’im! Bizim adimiza; nebîmiz, sefaatçimiz ve sevdigimize en fazîletli salât ve selâmi ulastir. O’nu pek yûce olan Makâm-i Mahmûd’a ulastir. O’na cennetteki Vesîle Makâmi’ni, bütün nebî, resul, sehit, siddik ve sâlihlerin bulundugu yûce makâmda kendisine vaâd ettigin fazîlet ve yüksek dereceyi ihsân eyle.

            31- Allâh’im! O’na hiç eksilmeyen ve pesi sira devâm eden salâtla salât eyle.

            32- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne simsek parladigi, günes dogdugu, gece karanligi kapladigi ve yagmur bulutlarindan damlalar yere düstügü müddetçe salât eyle. Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne yer ve gökyüzü arasindaki ve yildizlar arasindaki bosluk dolusunca, gökyüzünün yildizlari misâli, yagmur tâneleri ve çakil taslari sayisinca salât eyle. Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne sevâbi sayilamayan, hesâbida yapilamayan, salâtla salât eyle.

            33- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e arsinin agirligi, rizânin ulastigi makâm, kelimelerinin adedi ve rahmetinin sonsuzlugu kadar salât eyle.

            34- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e onun âl-i’ne, zevceleri ve zürriyetine, salât eyle. O’na, âl-i’ne, zevcelerine, zürriyetine efendimiz Ibrâhîm’e ve onun âl-i’ne salât ettigin, ve bereket ihsân ettigin gibi bereket ihsân eyle. Süphesiz sen methedilmeye lâyik azâmet ve seref sâhibisin. Allâh’im! Bizim adimiza onu, ümmetinden bir peygamberi mükâfatlandiracagin seylerin en fazîletlisiyle mükâfatlandir. Hükümlerinin apaçik yolu sâyesinde bizi hidâyete erenlerden eyle. Onun hidâyet yolunda yürümekle bizi hidâyete ulastir. Bizi onun dînine inanmis olarak, onun âl-i’ne, ashâbina, nesline, muhabbet eder oldugu halde öldür. Onun cemaati arasinda hasreyle.

            35- Allâh’im! Peygamberlerinin en fazîletlisi, seçip çikardigin kullarinin en keremlisi, evliyânin imâmi, nebîlerin sonuncusu, âlemlerin rabbi Allâh’in habîbi, bütün peygamberlerin sâhidi, günahkarlarin sefaatçisi, bütün âdem ogullarinin efendisi, adi mukarrebûn makâmindaki melekler arasinda yükselen müjdeci, korkutucu, dâimâ aydinlatan kandil, sözüne îtimat edilen, hak olani açiklayan, sefkatli, merhametli, kendisine Kur’ân’i Kerîm’le birlikte, Fâtiha Süresi’nide lütfedettigin, böylece insanlari dosdogru hak yola hidâyete sevkeden, rahmet peygamberi, ümmeti hidâyete erdiren, kabirden diriliste topragin ilk kez kendisine açilacagi insan, cennete ilk girecek olan, Efendimiz Cebrâîl ve Mîkâîl’le desteklenmis, Tevrât ve Incîl’de müjdelenmis, seçilip begenilerek çikartilmis, Ebu’l- Kâsim, Hâsim oglu Abdulmüttalip’in oglu Abdullâh’in oglu efendimiz Muhammed’e salât eyle.

            36- Allâh’im! Gece gündüz hiç gevseklik göstermeden Allâh’i tesbîh eden, Allâh’in kendilerine emrettigi husûslarda hiç isyân etmeyen, emrolunduklari her seyi yerine getiren, mukarrebûn makâmindaki meleklere ve bütün meleklerine salât eyle.

            37- Allâh’im ! Meleklerini resullerini me’mûr olarak seçtigin, vahyine emîn olarak yarattiklarina sâhit kildigin, yûce zâtinin perdelerini derece îtibâri ile yakînligina açtigin, kullarin bilemeyecegi gayb sirlarindan kendilerine haberdar ettigin, kendilerinden cennetine koruyucular seçtigin, arsini tasittigin, ordularindan pek çogunu kendilerinden seçtigin, yarattiklarina nazâran kendilerini daha fazîletli kildigin, günahlardan ve alçakliktan kendilerini temizledigin, yûce semâlarina yerlestirdigin, noksanliklardan ve afetlerden tertemiz tuttugun için fazîletlerini artirici ve devâmli olan salâtla meleklerine salât eyle. Bizide meleklere okudugumuz bu salât vesîlesiyle, onlarin istigfarlarina lâyik eyle.

            38- Allâh’im! Kalplerini hikmetle doldurarak genislettigin, kendilerine nübüvvet zincirini taktigin, kitaplarini indirdigin, kendileriyle insanlari hidâyete sevk ettigin, tevhîd anlayisina insanlari dâvet eden vaâdine, cennetlerdeki nîmetler ve üstün derecelere tesvik eden, cehennemin azâbindan korkutan, senin yoluna insanlari irsâd eden, huccet ve delîlinle bu yolda sebatla duran, nebî ve resullerin hepsine salât ve selâm eyle. Allâh’im onlara tam mânâsiyla selâm eyle. Kendilerine okudugumuz bu salât vesîlesiyle bizede büyük sevâb ihsân eyle.

            39- Allâh’im! Efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne üzerimizdeki büyük hakkini yerine getirecek ve sürekli kabûl edilecek olan, salâtla salât eyle.

            40- Allâh’im! Yaratilis ve huy güzelligi olarak tam güzellige sâhib anlaminda hüsnü Cemâl, dünyâ ve âhiret nîmetleriyle sevinmis anlaminda Behçet, zâtinda ve sifatlarinda olgun olarak Kemâl, risâlet ve nübüvvet nûrunun sâhibi, cennette hizmetçi çocuklari hûri, konak ve kösklerin sâhibi, sükreden dili, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’im! Sükre dalan kalbi ve ilmiyle meshur askerleriyle muzaffer, kiz ve erkek çocuklariyla pâk zevcelere sâhib, dünyâ ve âhiret derecelerinde ulvî, zemzem ve Makâm-i Ibrâhîm’le Müzdelife’nin hürmetlerine, ta’zîm eden büyük ve küçük bütün günahlardan temiz,

            yetimleri terbiye eden, yedirip-doyuran, büyüten, insanlara hac usullerini ögreten, Kur’ân nasil indirilmisse öylece okuyan, Rahmân olan Allâh’i tesbîh eden, ramazan ayinda oruç tutan, âhiret günü ümmetlerin altinda toplanacagi hamd sancaginin, kerem ve cömertligin sâhibi, ahde vefâ gösteren, muhabbetli ümmetini Allâh’in rizâsi olan islere kalp ve kaliplariyla tesvik ettiren, Iskenderiye krali Mukavkis’in kendisine hediye ettigi hayber ve huneyn savasinda bindigi ak katira Necib adli ata binen, Kadîb adli kilici kullanan, günahlardan tövbe edip kalbini tertemiz tutan, ifâdeleri hatasiz ve dosdogru olan, semâvi kitaplarda sifatlari anlatilan, Allâh’in kulu nebî ve resullerin sonuncusu olarak nice sirlari içinde gizleyip sakladigin, Peygamber Efendimiz Muhammed’e salât eyle. Allâh’in hucceti kendisine itâat edenin Allâh’a da itâat ettigi, kendisine isyân edenin Allâh’a da isyân ettigi, arap kureysli zemzem bölgesinde dogup büyümüs, mekkeli nebî, güzel yüzlü sürmeli gözlü, düz uzun yanakli, kevser havuzunun ve cennet çesmelerinin sâhibi, kendisiyle zitlasanlari ve inkârcilari helâk eden, müsrikleri katleden, abdest azalari nûrdan parlayanlari cennet nîmetlerine ve Kerîm olan Allâh’a alip götüren, Efendimiz Cebrâîl’in arkadasi, âlemlerin rabbi olan Allâh’in Resûlü, günahkârlarin sefaatçisi, günesin sicakliginda bulutun kendisini gölgeledigi, ayin on dördü gibi kabir, mahser, sirat, cehennem ve cehâlet karanliklarini aydinlatan, kandil ve dolunay gibi nûrlu zât, efendimiz Muhammed’e ve mahlûkatin en pâk neslinden çikarilmis olan âl-i’ne ebediyeti kiyâmet ve cennetinde sonsuzluguna kadar hiç bozulmuycak olan devâmli salâtla Allâh-u Teâlâ salât eylesin. Ve Allâh-u Teâlâ efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne kendisinin sürûrunu yenileyerek hesaplarin görülecegi günde kabrinden çikarak Burak üzerinde mahser yerine gönderilisinde seref vesîlesi olacak salâtla salât eylesin. Allâh’u Teâlâ efendimiz Muhammed’e ve onun yildiz misâli parlayan âl-i’ne, üzerlerine pes pese yagan sagnak yagmurlarin cömertligine benzer salâtla salât eyle. Allâh-u Teâlâ efendimiz Muhammed’i arabin en akillisi, sözleri ifâde yönüyle en açik, lisani en fasih, îmâni en yüksek, makâmi en yûce, kelâmi en tatli, ahde en vefâlisi ve yaratilisi arabin en temiz olani olarak gönderdi. Efendimiz Muhammed (s.a.v) de Islâm yolunu îzâh edip insanlara anlatti. Islâm’i söhretli kildi, putlari kirdi. Allâh’in hükümlerini ortaya koydu. Insanlari haramlardan ali koydu. Kendisine inananlara nîmetler sundu. Allâh-u Teâlâ ona ve âl-i’ne melek, cin ve insanlarin dönüp durdugu her yer ve makâmda salât ve selâmin en fazîletlisiyle, kabirden kalkip ilk hâle dönüste ve ilk yaratilista bizim için ebedî nîmet ve lütuf olarak verdigin âhiret azigi gece ve gündüz virdimiz olacak sekilde kabûl edecegi salâtla salât eylesin. Allâh-u Teâlâ efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne pesinden ferahlik ve miskden daha güzel rahmânî kokunun geldigi, onuda Allâh’in magfiret ve rizâsinin takip ettigi salâtla salât eylesin. Allâh-u Teâlâ kendisinden iyilik alinanlarin en fazîletlisi, övünülecek seylerin degeri, kendisiyle artan alnindaki nûrdan, günes ve ayin nûr aldigi, cömertliginin yaninda bulutlarin ve denizlerin ufacik kaldigi, yer yüzünün alâmetlerle aydinlandigi, mûcizelerini Kur’ân-i Kerîm ve mütevâtir haberlerin anlattigi, efendimiz ve peygamberimiz Muhammed’e salât eylesin. Allâh-u Teâlâ efendimiz Muhammed’e ve onun âl-i’ne ve kendisiyle hicret eden, böylelikle onun dînine yardim eden ve hicretinde yardimci olan ashâbina ki onlar ne güzel muhâcir ne güzel ensârdilar. Kuslar Allâh’i zikir tesbîh terennümleriyle sik agaçlarda sakiyip durdukça, simseksiz bulutlar sagnak yagmurlar döküp durdukça, devâm edecek salâtla salât eylesin. Salavâtinin devâmiyla Allâh’u Teâlâ ona kat kat ecir ihsân eylesin.

            41- Allâh’im! Celâl ve ikrâm sâhibi olan yûce zâtin devâm ettigi için devâm edecek ve hiç kesilmeyecek olan salâtla efendimiz Muhammed’e onun pâk ve yûce âl-i’ne salât eyle.

            42- Allâh’im! Seref ve ululugun kutbu, nübüvvet ve risâlet günesi, dalâletten hidâyete sevk eden, cehâletten kurtaran, efendimiz Muhammed’e salât eyle. Gece ve gündüzlerin birbirini tâkip etmesiyle ardi-ardina gelen ve hiçbir kesintiye ugramadan devâm eden salâtla, Allâh-u Teâlâ efendimiz Muhammed’e salât eylesin.
        </turkce>
        <anlam>Delailül Hayrat Pazar</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

</dualar>