<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
    <dua id="1">
        <baslik>Zalimler güruhuna karşı sebat duası</baslik>
        <arapca>رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَإِسْرَافَنَا فِي أَمْرِنَا وَثَبِّتْ أَقْدَامَنَا وَانصُرْنَا عَلٰىالْقَوْمِ الْكَافِرِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbeneğfir lenâ zünûbenâ ve isrâfenâ fî emrinâ ve sebbit akdâmenâ vensurnâ alel-kavmilkâfirîn.</turkce>
        <anlam>Rabbimiz! Bizim günahlarımızı ve işlerimizdeki taşkınlıklarımızı bağışla ve (yolunda)ayaklarımızı sabit kıl, kâfirler güruhuna karşı da bize yardım et!(Âl-i İmrân,3/147)</anlam>
        <adet>7</adet>
    </dua>

    <dua id="2">
        <baslik>Hz Nuh'un kavmince yalanlanması hususunda Allah'tan yardım dilemesi</baslik>
        <arapca>ِّرَب انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ </arapca>
        <turkce>Rabbinsurnî bimâ kezzebûn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! (Kavmimin) beni yalanlamalarına karşı bana yardım et!(Mü’minûn,23/26)
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="3">
        <baslik>Hz Nuh'un bağışlama talep duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ أَنْ أَسْأَلَكَ مَا لَيْسَ لِي بِه۪ عِلْمٌ وَإِلاَّ تَغْفِرْ ل۪يوَتَرْحَمْنِي أَكُنْ مِنَ الْخَاسِرِين</arapca>
        <turkce>Rabbi innî e’ûzü bike en es’eleke mâ leyse lî bihî ’ılm. Ve illâ teğfirlî ve terhamnî eküm-minelhâsirîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bilmediğim şeyi istemekten Sana sığınırım. Eğer Sen, beni bağışlamaz ve bana merhamet etmezsen ben hüsrana düşenlerden olurum!(Hûd,11/47)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="4">
        <baslik>Âdem (as) ve Havva validemizin (bağışlanma) duası</baslik>
        <arapca>رَبَّنَا ظَلَمْنَا أَنْفُسَنَا وَإِنْ لَمْ تَغْفِرْ لَنَا وَتَرْحَمْنَا لَنَكُونَنَّ   مِنَ الْخَاسِرِين</arapca>
        <turkce>Rabbenâ zalemnâ enfüsenâ ve il-lem teğfirlenâ ve terhamnâ le-nekûnenne minel-hâsirîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbimiz! Biz kendimize zulmettik, eğer bizi bağışlamaz ve bize rahmetinle muamele etmezsen muhakkak ziyana uğrayacaklardan oluruz!(A’râf,7/23)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="5">
        <baslik>Hz Lut bozgunculara karşı yardım duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ انْصُرْنِي عَلَى الْقَوْمِ الْمُفْسِدِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbi’nsurnî ‘alel-kavmil-müfsidîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bozguncu / ortalığı fesada veren bu kavme karşı bana yardım et.(Ankebût,29/30)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="6">
        <baslik>Hz Lut zalimlerden muhafaza duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ نَجِّنِي وَأَهْلِي مِمَّا يَعْمَلُونَ</arapca>
        <turkce>Rabbi! Neccinî ve ehlî mimmâ ya’melûn.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Beni ve âilemi bunların yaptıklarından kurtar!(Şu’arâ,26/169).</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="7">
        <baslik>Hz Nuh zalimlerin helakı için duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِمَنْ دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِنً وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِوَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا تَبَارًا</arapca>
        <turkce>Rabbiğfirlî veli-vâlideyye ve limen dehale beytiye mü’minen ve lil-mü’minîne vel-mü’minâti ve lâ tezidiz-zâlimîne illâ tebârâ.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bana, babama, anama, mü’min olarak evime girene ve bütün mü’min erkek ve mü’min kadınlara mağfiret eyle. Zalimlerin de sadece helâkini artır.(Nûh,71/28)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="8">
        <baslik>Hz İbrahim salihlerden olmak için duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ هَبْ لِي حُكْمًا وَأَلْحِقْنِي بِالصَّالِحِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbi! Heblî hukmevve elhıknî bissâlihîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bana hikmet ver ve beni sâlihler arasına dâhil et.(Şu’arâ,26/83)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="9">
        <baslik>Hz İbrahim salih evlat duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ هَبْ لِي مِنَ الصَّالِحِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbi! Heblî mines-sâlihîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bana sâlihlerden (bir oğul) ihsan et!(Sâffât,37/100)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="10">
        <baslik>Hz İbrahim neslin salihlerden olması için duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ اجْعَلْنِي مُقِيمَ الصَّلاَةِ وَمِنْ ذُرِّيَّتِي رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ
            دُعَاءَ
        </arapca>
        <turkce>Rabbic’alnî mükîmes-salâti ve min zürriyyetî Rabbenâ ve tekabbel du’âe.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Beni ve soyumdan gelecekleri namazını dosdoğru kılanlardan eyle! Ey
            Rabbimiz! Duamı kabul et! (İbrahim, 14/40)
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="11">
        <baslik>Hz İbrahim hesap günü bağışlanma için duası</baslik>
        <arapca>رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ</arapca>
        <turkce>Rabbene’ğfirlî veli-vâlideyye ve lilmü’-minîne yevme yegûmül-hısâb.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbimiz! Herkesin hesaba çekileceği günde beni, ana-babamı ve mü’minleri bağışla!(İbrahim,14/41)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="12">
        <baslik>Hz İbrahim kendisi ve nesli için tövbe istiğfar duası</baslik>
        <arapca>عَلَيْنَا إِنَّكَ أَنْتَالتَّوَّابُ الرَّحِيمرَبَّنَا تَقَبَّلْ مِنَّا إِنَّكَ أَنْتَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ رَبَّنَا وَاجْعَلْنَا مُسْلِمَ لَكَوَمِنْ ذُرِّيَّتِنَا أُمَّةً مُسْلِمَةً لَكَ وَأَرِنَا مَنَاسِكَنَا وَتُب</arapca>
        <turkce>Rabbenâ tekabbel minnâ inneke entessemî’ul-‘alîm. Rabbenâ vec’alnâ müslimeyni leke ve min zürriyyetinâ ümmetem müslimetelleke ve erinâ menâsikenâ ve tüb ‘aleynâ inneke entet-tevvâbürrahîm.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbimiz! Bizden kabul buyur, hiç şüphesiz Sen işitensin, bilensin. Ey bizim Rabbimiz! Hem bizim ikimizi yalnız senin için boyun eğen müslümanlar kıl, hem de soyumuzdan yalnız senin için boyun eğen müslüman bir ümmet meydana getir ve bize ibadetimizin yollarını göster, tövbemize rahmetle bakıver. Hiç şüphesiz tövbeleri kabul eden, çok merhametli olan ancak sensin.(Bakara,2/128)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="13">
        <baslik>Hz Yusuf'un tüm çirkinliklerden Allah'a sığınma duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ السِّجْنُ أَحَبُّ إِلَيَّ مِمَّا يَدْعُونَنِي إِلَيْهِ وَإِلَّا تَصْرِف عَنِّي كَيْدَهُنَّأَصْبُ إِلَيْهِنَّ وَأَكُنْ مِنَ الْجَاهِلِينْ</arapca>
        <turkce>Rabbis-sicnü ehabbü ileyye mimmâ yed’ûnenî ileyhi ve illâ tasrif ‘annî keydehünne asbü ileyhinne ve ekümminel-câhilîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Zindan bana bunların davet ettikleri şeyden daha sevimlidir. Eğer Sen, bu kadınların tuzaklarını benden uzaklaştırmazsan, ben onların sevdasına düşer, cahillerden olurum.(Yûsuf,12/33)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="14">
        <baslik>Hz Yusuf'un Mısır Haznedar'ı olunaca yaptığı şükür duası</baslik>
        <arapca> مُسْلِمًاوَأَلْحِقْنِي بِالصَّالِحِين فَاطِرَالسَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَنْتَ وَلِيِّي فِي الدُّنْيَا وَالْاٰخِرَةِ تَوَفَّنِيَبِّ قَدْ آٰتَيْتَنِي مِنَ الْمُلْكِ وَعَلَّمْتَنِي مِنْ تَأْوِيلِ الْأَحَادِيثِ</arapca>
        <turkce>Rabbi kad âteytenî minel-mülki ve‘allemtenî min te’vîlil-ehâdîsi fâtıras-semâvâti vel-ardı ente veliyyî fiddünyâ vel-âhıreti teveffenî müslimevve elhıknî bissâlihîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Sen bana dünya mülkünden nasip verdin ve bana rüyaların tabirinden bir ilim öğrettin. Ey gökleri ve yeri yoktan var eden Rabbim! Benim velim sensin,benim canımı müslüman olarak al ve beni sâlih kulların arasına kat!(Yûsuf,12/101)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="15">
        <baslik>Hz Şuayb'ın kavmiyle arasında Rabbinin hüküm vermesini dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبَّنَا افْتَحْ بَيْنَنَا وَبَ قَوْمِنَا بِالْحَقِّ وَأَنْتَ خَيْرُ الْفَاتِحِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbeneftah beynenâ ve beyne kavminâ bil-hakkı ve ente hayrul-fâtihîn.</turkce>
        <anlam>Rabbimiz! Bizimle kavmimiz arasında adaletle hükmet! Sen hükmedenlerin en hayırlısısın.(A’râf,7/89)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="16">
        <baslik>Hz Şuayb'ın Rabbinin başarı lutfetmesi üzerine duası</baslik>
        <arapca>وَمَا تَوْفِيقِي إِلَّا بِالِّٰهل عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ</arapca>
        <turkce>Vemâ tevfîkî illâ billâhi ‘aleyhi tevek-keltü ve ileyhi ünîb.</turkce>
        <anlam>Başarım ancak Allah’ın yardımı iledir. Ben yalnızca O’na dayandım ve ancak O’na döneceğim.(Hûd,11/88)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="17">
        <baslik>Hz Musa'nın Allah'ın bağışlamasına nail olduğu duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي فَاغْفِرْ لِي فَغَفَرَ لَهُ إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورالرَّحِيمُ</arapca>
        <turkce>Rabbi innî zalemtü nefsî feğfirlî fe-ğafera lehû innehû hüvel-ğafûrurrahîm.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Ben nefsime zulmettim, beni bağışla! dedi.(Allah) onu bağışladı. Çünkü O,çok bağışlayan,çok merhamet edendir.(Kasas,28/16)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="18">
        <baslik>Hz Musa'nın zalimlerden kurtulmak için Allah'a dua etmesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ نَجِّنِي مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbi neccinî minel-kavmiz-zâlimîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Beni zalimler güruhundan kurtar.(Kasas,28/21)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="19">
        <baslik>Hz Musa'nın Allah'tan mağfiret dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِأَخِي وَأَدْخِلْنَا فِي رَحْمَتِكَ وَأَنْتَ أَرْحَمالرَّاحِمِين</arapca>
        <turkce>Rabbiğfirlî ve li-ahî ve edhılnâ fî rahmetike ve ente erhamür-râhımîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Beni ve kardeşimi bağışla! Bizi rahmetinin içine al. Sen merhametlilerin en merhametlisisin.(A’râf,7/151)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="20">
        <baslik>Hz Musa'nın külli azaptan aman dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ لَوْ شِئْتَ أَهْلَكْتَهُمْ مِنْ قَبْلُ وَإِيَّايَ أَتُهْلِكُنَا بِمَافَعَلَالسُّفَهَاءُ ِنَّا إِنْ هِيَ إِلاَّ فِتْنَتُكَ تُضِلُّ بِهَا مَنْ تَشَاءُ وَتَهْدِي مَن تَشَاءُ أَنْتَ وَلِيُّنَافَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الْغَافِرِينوَاكْتُبْ لَنَا فِي هَذِهِ الدُّنْيَاحَسَنَةً وَفِي الْاٰخِرَةِ إِنَّا هُدْنَاإِلَيْك</arapca>
        <turkce>Rabbi! Lev şi’te ehlektehüm min kablü ve iyyâye e tühlikünâ bimâ fe’ales-süfehâü minnâ in hiye illâ fitnetüke tüdıllü bihâ men teşâü ve tehdî men teşâü. Ente veliyyünâ feğfirlenâ verhamnâ ve ente hayrül-ğâfirîne vektüb lenâ fî hâzihid-dünyâ hasene-tevve fil-âhıreti innâ hüdnâ ileyke.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Dileseydin daha önce beni ve onları yok ederdin, aramızdaki beyinsizlerin yaptıkları yüzünden bizi yok mu edeceksin? Bu, Senin imtihanından başka bir şey değildir, bununla dilediğini saptırır, dilediğini doğru yola iletirsin; bizim dostumuz Sensin; bizi bağışla, bize merhamet et. Sen bağışlayanların en iyisisin. Bize bu dünyada da iyilik, güzellik ve nimet yaz, ahirette de. Biz sana yöneldik.(A’râf,7/156-157)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="21">
        <baslik>Hz Musa'nın genişlik ve kolaylık dilemesi</baslik>
        <arapca>بِهِ أَزْرِي َأَشْرِكْهُ فِي أَمْرِي كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًاقَالَ رَبِّ شْرَحْ لِي صَدْرِي وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي وَاحْلُلْ عُقْدَةً مِنْ لِسَانِي يَفْقَهُوا قَوْلِي وَاجْعَلْ لِي وَزِيرًا مِنْ أَهْلِي هَارُونَ أَخِي اُشْدُد   إِنَّكَ كُنْتَ بِنَابَصِيرًا</arapca>
        <turkce>Kâle Rabbiş-rahlî sadrî ve yessirlî emrî vahlül ‘ukdetem millisânî yefkahû kavlî vec’al lî vezîran min ehlî Hârûne ahî üşdüd bihî ezrî ve eşrikhü fî emrî key nüsebbihake kesîran ve nezkürake kesîran inneke künte binâ basîra.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Göğsüme genişlik ver, işimi kolaylaştır, dilimden düğümü çözüver de sözümü iyi anlasınlar. Bana âilemden bir vezir ver; Kardeşim Harun’u, onunla arkamı kuvvetlendir, onu da (elçilik) görevime ortak yap ki Seni çok tesbih edelim ve Seni çok analım. Şüphesiz Sen, bizi görensin.(Tâ-hâ,20/25-35)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="22">
        <baslik>Hz Musa'nın işini Allah'a havale etmesi</baslik>
        <arapca>وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى الِّٰهل إِنَّ الٰهّلَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</arapca>
        <turkce>Ve üfevvidu emrî ilallâhi innellâhe basîrumbil-‘ıbâdi</turkce>
        <anlam>Ben işimi Allah’a havale ediyorum. Şüphesiz Allah, kullarını görür, gözetir.(Mü’min, 40/44)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="23">
        <baslik>Hz Zekeriya'nın temiz bir soy dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ هَبْ لِي مِنْ لَدُنْكَ ذُرِّيَّةً طَيِّبَةً إِنَّكَ سَمِيعُ الدُّعَاءِ</arapca>
        <turkce>Rabbi heblî milledünke zürriyyeten tayyibeten inneke semî’uddü’âi.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bana katından temiz bir soy ihsan eyle, şüphesiz sen duayı işitensin!(Âl-i İmrân,3/38)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="24">
        <baslik>Hz Zekeriya'nın Allah'tan evlat dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ لَا تَذَرْنِي فَرْدًا وَأَنْتَ خَيْرُ الْوَارِثِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbi lâ tezarnî ferden ve ente hayrulvârisîn.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Beni yalnız başıma bırakma, Sen varislerin en hayırlısısın.(Enbiyâ,21/89)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="25">
        <baslik>Hz Süleyman'ın ihsan olunan nimetlere şükrü </baslik>
        <arapca>رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَى وَالِدَيَّ وَأَنْأَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِك   الصَّالِحِين</arapca>
        <turkce>Rabbi evzi’nî en eşküra ni’metekelletî en’amte ‘aleyye ve ‘alâ vâlideyye ve en a’mele sâlihan terdâhü ve edhılnî bi-rahmetike fî ‘ıbâdikes-sâlihîn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Bana ve anama-babama verdiğin nimete şükretmemi ve hoşnut olacağın iyi iş yapmamı gönlüme ilham eyle ve rahmetinle, beni iyi kulların arasına dâhil et.(Neml,27/19)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="26">
        <baslik>Hz Süleyman'ın Allah'tan mülk dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ اغْفِرْ لِي وَهَبْ لِي مُلْكًا لَا يَنْبَغِي لِأَحَدٍ مِنْ بَعْدِي إِنَّكَأَنْتَالْوَهَّابُ</arapca>
        <turkce>Rabbiğfirlî ve heblî mülkellâ yembeğî li ehadimmin ba’dî inneke entel-vehhâb.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Beni bağışla ve bana benden sonra kimseye lâyık olmayacak bir mülk hükümranlık bahşet. Şüphesiz,Sen çok bahşedicisin.(Sâd,38/35)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="27">
        <baslik>Efendimiz (SAV) tevekkül duası</baslik>
        <arapca>حَسْبِيَ الٰهّلُ لَا إِلٰهَ إِلاَّ هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِالْعَظِيم</arapca>
        <turkce>Hasbiyellâhü lâ ilâhe illâ hû aleyhi tevekkeltü ve hüve rabbül-arşil’azîm.</turkce>
        <anlam>Bana Allah yeter. O’ndan başka ilâh yoktur. Ben O’na güvendim ve O, büyük Arş’ın Rabbidir.(Tevbe,9/129)</anlam>
        <adet>7</adet>
    </dua>

    <dua id="28">
        <baslik>Efendimiz (SAV)zalimlere karşı Allah'ın vekaletini dilemesi</baslik>
        <arapca>رَبِّ احْكُمْ بِالْحَقِّ وَرَبُّنَا الرَّحْمٰنُ الْمُسْتَعَانُ عَلَى مَا تَصِفُونَ</arapca>
        <turkce>Rabbihküm bilhakkı ve Rabbüner-Rahmânül-müste’ânü alâ mâ tesıfûn.</turkce>
        <anlam>Ey Rabbim! Aramızda gerçekle hükmet ve Rabbimiz O Rahmân’dır ki, isnat ettiğiniz (yalan) vasıflarınıza karşı yardımına sığınılacak olan ancak O’dur.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="29">
        <baslik>Efendimiz (SAV) zalimlere azap geldiğinde azaptan müstağni olmak için duası</baslik>
        <arapca>رَبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي مَا يُوعَدُونَ رَبِّ فَ تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِين</arapca>
        <turkce>Rabbi immâ türiyennî mâ yû’adûn. Rabbi felâ tec’alnî fil-kavmiz-zâlimîn.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Eğer onlara vaad edilen azabı bana mutlaka göstereceksen,Rabbim! Bu durumda beni, o zalimler topluluğunda bulundurma.(Mü’minûn,23/93–94)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="30">
        <baslik>Efendimiz (SAV) şeytanlardan Allah'a sığınması</baslik>
        <arapca>رَّبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ  يَحْضُرُون</arapca>
        <turkce>Rabbi e’ûzü bike min hemezâtiş-şeyâtîn.Ve e’ûzü bike rabbi eyyahdurûn.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Şeytanların kışkırtmalarından sana sığınırım! Onların yanımda bulunmalarından da sana sığınırım.(Mü’minûn, 23/97–98)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="31">
        <baslik>Efendimiz'in (SAV) Allah'tan mağfiret dileme duası</baslik>
        <arapca>رَّبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</arapca>
        <turkce>Rabbiğfir verham ve ente hayrürrâhımîn.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Bağışla, merhamet et, Sen merhamet edenlerin en hayırlısısın. (Mü’minûn,23/118)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="32">
        <baslik>Efendimiz'in (SAV)Mekke'den çıkarken (Hicret) yaptığı dua</baslik>
        <arapca>َبِّ أَدْخِلْنِي مُدْخَلَ صِدْقٍ وَأَخْرِجْنِي مُخْرَجَ صِدْقٍ وَاجْعَلْ لِي مِنْلَدُنْكَُلْطَانًا نَصِيرًا</arapca>
        <turkce>Rabbi edhılnî müdhale sıdkıvve ahricnî muhrace sıdkıvec’allî milledünke sültânen nasîra.</turkce>
        <anlam>Rabbim! Gireceğim yere doğrulukla girmemi sağla, çıkacağım yerden de doğrulukla çıkmamı nasip et ve benim için kendi katından yardım edici bir kuvvet ver.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="33">
        <baslik>Efendimizin (SAV) ilim talep duası</baslik>
        <arapca>رَّبِّ زِدْنِي عِلْمًا</arapca>
        <turkce>Rabbi zidnî ‘ılmâ</turkce>
        <anlam>Rabbim, ilmimi artır!(Tâ-hâ, 20/114)</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="34">
        <baslik>Hz Yunus'un balığın karnındaki duası</baslik>
        <arapca>لَّا إِلَهَ إِلَّا أَنتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنتُ مِنَ الظَّالِمِينَ</arapca>
        <turkce>La ilahe illa ente sübhaneke inni küntü minezzalimin.</turkce>
        <anlam>Ya Rabbi! Senden başka Mabud yoktur. Seni noksanlıklardan tenzih ederim, ben şüphesiz zalimlerden oldum.
           </anlam>
        <adet>7</adet>
    </dua>


</dualar>