<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>

    <dua id="1">
        <baslik>Salat-ı Tefriceiye</baslik>
        <arapca>           اللهـم صل صلاة كاملة وسلم سلاماً تاماً على سيدنا محمد الذي تنحل به العقد وتنفرج به الكرب
            وتقضى به الحوائج وتنال به الرغائب وحسن الخواتم ويستسقى الغمام بوجهه الكريم وعلى آله
            وصحبه في كل لمحة ونفس بعدد كل معلوم لك</arapca>
        <turkce>Allâhümme salli salâten kâmileten ve sellim selâmen tâmmen alâ seyyidinâ Muhammedinillezi tenhallü bihil’ükadü, ve tenfericü bihil’kürabü, ve tükdâ bihil’havâicü, ve tünâlü bihir’regâibü, ve hüsnül’havâtimi, ve yüsteskal’gamâmü bivechihil’ kerimi, ve alâ âlihi ve sahbihî fi külli lemhatin ve nefesin biaded-i külli mâ’lûmin lek.</turkce>
        <anlam>Allah’ım! Bizim Efendimiz Muhammed’e (sav) kusursuz bir salât ve rahmet, mükemmel bir selâm ve selâmet vermeni diliyoruz. O Peygamber ki, onun hürmetine düğümler çözülür, sıkıntılar ve belalar onun hürmetine açılıp dağılır, hacet ve ihtiyaçlar onun hürmetine yerine getirilir. Maksatlara O’nun hürmetine ulaşılır, güzel sonuçlar O’nun hürmetine elde edilir.
            O’nun şerefli yüzü hürmetine bulutlardaki yağmur istenilir, Allah’ım, onun ehl-i beytine, ashabına da her göz kırpacak kadar zamanda (her an, saniye) her nefes alacak zamanda sana malum olan varlıklar sayısınca salât et.
        </anlam>
        <adet>4444</adet>
    </dua>

    <dua id="2">
        <baslik>Salat-ı Tüncina</baslik>
    <arapca>اَللَّهُمَّ صَلِّ عَلَى سَيِّدِنَا مُحَمَّدٍ وَعَلَى آلِ سَيِّدِنَا مُحَمَّدٍ صَلاَةً تُنْجِينَا بِهَا مِنْ جَمِيعِ اْلاَحْوَالِ وَاْلآفَاتِ وَتَقْضِى لَنَا بِهَا جَمِيعَ الْحَاجَاتِ وَتُطَهِّرُنَا بِهَا مِنْ جَمِيعِ السَّيِّئَاتِ وَتَرْفَعُنَا بِهَا عِنْدَكَ اَعْلَى الدَّرَجَاتِ وَتُبَلِّغُنَا بِهَا اَقْصَى الْغَايَاتِ مِنْ جَمِيعِ الْخَيْرَاتِ فِى الْحَيَاتِ وَبَعْدَ الْمَمَاتِ اِنَّكَ ع
        َلَى كُلِّ شَىْءٍ قَدِيرٌ</arapca>
    <turkce>Allâhumme salli alâ Seyyidinâ Muhammedin ve alâ âli Seyyidina Muhammedin salâten tüncînâ bihâ min-cemî'il-ehvâli vel âfat. Ve takdî lenâ bihâ cemîal hâcât ve tutahhirunâ bihâ min-cemîi's-seyyiât ve terfe'unâ bihâ ındeke
        a'lâ'd-deracât ve tubelliğunâ bihâ aksâ'l-ğayât min cemiîl-hayrâti fî'l-hayâti ve ba'del-memât birahmetike Yâ erhame'r-rahimîn. Hasbunellahu ve ni'mel vekîl, ni'mel mevlâ ve ni'me'n-nasîr. Ğufraneke rabbenâ ve ileyke'l-masîr.
    </turkce>
    <anlam>Allah'ım! Efendimiz Muhammed'e (asm) ve onun Ehl-i beytine salât eyle. Bu salâvat o derece değerli olsun ki: Onun hürmetine bizi bütün korku ve belalardan kurtarırsın. Bizim ihtiyaçlarımızı o salâvat hürmetine yerine
        getirirsin, bizi bütün günahlardan bu salâvat hürmetine temizlersin, o salâvat hürmetine bizi derecelerin en üstüne yüceltirsin, o salâvat hürmetine hayatta ve öldükten sonra düşünülebilecek bütün hayırlar konusunda gayelerin
      en sonuna kadar ulaştırırsın. Ey merhametlilerin merhametlisi, bize bunları merhametinle nasip eyle. Allah Tealâ bize kafidir ve ne iyi bir dost, ne iyi bir vekildir. Ey Rabbimiz, senin mağfiretini dileriz, dönüş yalnız sanadır.
    </anlam>
    <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="3">
        <baslik>Dilek ve Hacet için okunacak Salat-ı Şerife</baslik>
        <arapca>Allahümme salli ve sellim ala seyyidina muhammedin ve ala alihi kadra la ilahe illellah* Ve ağnina vahfazna ve veffıkna lima terdah* Vasrif annes sue verda anil haseneyni reyhanetey hayril enami ve an sairi alihi ve ashabihil kiram* Ve edhılnel cennete dares selam* Ya hayyü ya kayyumü ya Allah*
    </arapca>
        <turkce>Allahümme salli ve sellim ala seyyidina muhammedin ve ala alihi kadra la ilahe illellah* Ve ağnina vahfazna ve veffıkna lima terdah* Vasrif annes sue verda anil haseneyni reyhanetey hayril enami ve an sairi alihi ve ashabihil kiram* Ve edhılnel cennete dares selam* Ya hayyü ya kayyumü ya Allah*</turkce>
        <anlam>Allah’ım! Efendimiz Muhammed’e ve aline “La ilahe illallah”ın kadrü kıymetınce salat ve selam eyle! Bizi ihtiyaç içine düşürme bizi koru ve rızana muvaffak eyle.Bizden kötülükleri uzaklaştır.Mahlukatın en hayırlısının iki reyhanı olan Hasan ve Hüseyin’den ve diğer muhterem al ve ashabından razı ol. Ey Hayy ve Kayyum Allah’ım! Bizlere selam ve selamet evi olan cenneti nasip eyle.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="4">
        <baslik>70 bin salâvat kuvvetinde salâvat</baslik>
        <arapca>Allahümme salli ve sellim ve barik alâ seyyidina muhammedin ve alâ âlihi adede kemâlillahi ve kemâ yeligu bikemâlih.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli ve sellim ve barik alâ seyyidina muhammedin ve alâ âlihi adede kemâlillahi ve kemâ yeligu bikemâlih.</turkce>
        <anlam>Allah’ım! Efendimiz Muhammed’e ve âline nezdindeki kemalât adedince ve onun kemalâtına yakışır bir tarzda salât ve selam eyle.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="5">
        <baslik>120 bin salâvat kuvvetinde salâvat</baslik>
    <arapca>Allahümme salli ve sellim ve barik alâ seyyidina muhammedinil fatihi limâ uğlika vel hâtimi limâ sebeka ven nâsırıl hakkı bil hakkı vel hâdi ila sırâtikel müstekıymi sallellahü aleyhi ve alâ âlihi ve eshâbihi hakka kadrihi ve miktârihil aziym.</arapca>
    <turkce>Allahümme salli ve sellim ve barik alâ seyyidina muhammedinil fatihi limâ uğlika vel hâtimi limâ sebeka ven nâsırıl hakkı bil hakkı vel hâdi ila sırâtikel müstekıymi sallellahü aleyhi ve alâ âlihi ve eshâbihi hakka kadrihi ve miktârihil aziym.
    </turkce>
    <anlam>Allah’ım, kapalılıkları açan, geçmişe son veren, hakka hakikatle destek olan, mahlûkatı senin doğru yoluna ileten Efendimiz Muhammed’e, onun âline ve ashabına onun yüce kadrü kıymetince salât eyle, selam eyle ve onu mübarek kıl!</anlam>
    <adet>1</adet>
</dua>

    <dua id="6">
        <baslik>700 bin salâvat kuvvetinde salâvat</baslik>
        <arapca>Allahümme salli alâ seyyidina muhammedin adede mâ fi ilmillahi selaten dâimeten bidevâmi mülkillâh.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli alâ seyyidina muhammedin adede mâ fi ilmillahi selaten dâimeten bidevâmi mülkillâh.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ım, Efendimiz Muhammed’e senin ilminde bulunanlar sayısınca ve mülkün devam ettiği sürece salât ve selam eyle!</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="7">
        <baslik>Hz Fatıma(r.a)'nın Salavatı</baslik>
        <arapca>Allahümme salli alâ men ruhuhu mihrâbül ervâhı vel melâiketi vel kevn. Allahümme salli alâ men hüve imâmül enbiyâi vel murseliyn. Allahümme salli alâ men hüve imâmü ehlil cenneti ibâdillâhil mü’miniyn.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli alâ men ruhuhu mihrâbül ervâhı vel melâiketi vel kevn. Allahümme salli alâ men hüve imâmül enbiyâi vel murseliyn. Allahümme salli alâ men hüve imâmü ehlil cenneti ibâdillâhil mü’miniyn.
        </turkce>
        <anlam>Ya Rabbi! Babacığım Hazreti Muhammed’e salât getir. O bütün kâinatın kıblesidir. Ervahlar, melaikeler ve peygamberler hep ondan şefaat isterler. Ya Rabbi! Benim peygamberim Hazreti Muhammed’e salât getir. Çünkü o peygamberlerin ve resullerin reisidir. Ya Rabbi! Babam Hazreti Muhammed’e salât getir. Zira o mü’minlerin, cennet ahalisinin, peygamberlerin ve resullerin en hayırlısıdır.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="8">
        <baslik>3 kez okunduğunda 70 bin kez Delail-ü Hayrat’ı okumaya denk salâvat</baslik>
        <arapca>Allahümme salli ala seyyidina muhammedin ve alâ âlihi salaten te’dilü cemi’a salevati ehli mehabbetike ve sellim alâ seyyidina muhammedin ve alâ âlihi selâmen ya’dilü selâmehüm.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli ala seyyidina muhammedin ve alâ âlihi salaten te’dilü cemi’a salevati ehli mehabbetike ve sellim alâ seyyidina muhammedin ve alâ âlihi selâmen ya’dilü selâmehüm.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ım, Efendimiz Muhammed’e ve onun âline, senin sevgine layık olanların getirdiği topyekün salâvatlara denk olacak şekilde salât eyle ve yine Efendimiz Muhammed’e, onun âline bu zatların selamları miktarınca selam eyle!</anlam>
        <adet>3</adet>
    </dua>

    <dua id="9">
        <baslik>Sabah ve akşam 3’er defa okunduğunda günahların kirinden arındıran salâvat</baslik>
        <arapca>Allahümme inni es’elüke bike en tüsalliye alâ seyyidina muhammedin ve alâ sâiril enbiyâi vel murselîne ve alâ âlihim ve sahbihim ecmeıyne ve en tağfira lî mâ medâ ve tahfezanî fiima begiye.</arapca>
        <turkce>Allahümme inni es’elüke bike en tüsalliye alâ seyyidina muhammedin ve alâ sâiril enbiyâi vel murselîne ve alâ âlihim ve sahbihim ecmeıyne ve en tağfira lî mâ medâ ve tahfezanî fiima begiye.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ım, senin cemalin hürmetine Efendimiz Muhammed’e, sair peygamber ve resullere, bunların aline, topyekun ashabına salat eylemeni, geçmiş günahlarımı affetmeni, gelecek günahlardan beni korumanı niyaz ediyorum!</anlam>
        <adet>3</adet>
    </dua>

    <dua id="10">
        <baslik>Ruhen gelişimi sağlayan salavat (Sabah-Akşam 3)</baslik>
        <arapca>Allahümme salli ala seyyidina Muhammedin ve alâ âli seyyidina Muhammedin fil evveliine vel ahiriine ve fil meleil a’la ilâ yevmiddiin.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli ala seyyidina Muhammedin ve alâ âli seyyidina Muhammedin fil evveliine vel ahiriine ve fil meleil a’la ilâ yevmiddiin.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ım! Muhammed’e ve onun âline, en evvelki zamanlardan en sonrakilere ve hatta kıyamet gününe kadar ruhlar âleminde ve her yerde salât eyle!</anlam>
        <adet>3</adet>
    </dua>

    <dua id="11">
        <baslik>Efendimiz (SAV) Bu salâvatı okuyarak üzerime salâvat getirene şefaatım vacib olur.</baslik>
        <arapca>Allahümme salli alâ muhammedin ve enzilhül münzelel mugarrabe minke yevmel kıyâmeh.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli alâ muhammedin ve enzilhül münzelel mugarrabe minke yevmel kıyâmeh.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ım, Muhammed’e salât eyle, onu kıyamet gününde senin nezd-i ilahine yakın bir mevkiye getir!</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="12">
        <baslik>Yatmadan önce bu salâvat açıktan 70 kere okursa, SAV'mi rüyasında görür.</baslik>
        <arapca>Allahümme salli alâ rûhi seyyidina muhammedin fil ervâh. Allahümme salli alâ cesedi seyyidina muhammedin fil ecsâd. Allahümme salli alâ gabri seyyidina muhammedin fil kubûr. Allahümme ebliğ rûha seyyidina muhammedin minnî tehıyyeten ve selâten ve selâma.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli alâ rûhi seyyidina muhammedin fil ervâh. Allahümme salli alâ cesedi seyyidina muhammedin fil ecsâd. Allahümme salli alâ gabri seyyidina muhammedin fil kubûr. Allahümme ebliğ rûha seyyidina muhammedin minnî tehıyyeten ve selâten ve selâma.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ım, ruhlar içerisinde Efendimiz Muhammed’in ruhuna salât eyle! Allah’ım, vücutlar içerisinde Efendimiz Muhammed’in cesedine salât eyle! Allah’ım, kabirler içinde Efendimiz Muhammed’in kabrine salât eyle! Allah’ım, Efendimiz Muhammed’in ruhuna benden selam, salât ve esenlikler ulaştır</anlam>
        <adet>70</adet>
    </dua>

    <dua id="13">
        <baslik>40 gün sabah namazından sonra okuyanın istediği hayırlı bir iş gerçekleşir</baslik>
        <arapca>Allahümme salli alâ seyyidina muhammedin abdike ve rasulike ve haliylike ve habiibike salâten ergabiha merakiyel ihlası ve enâlü biha ğayetel ihtisâsı ve sellim tesliymen adede mâ ehâta bihi ılmüke ve ehsâhü kitâbüke küllemâ zekerakez zâkirûne ve ğafele an zikrihil ğafilûn.</arapca>
        <turkce>Allahümme salli alâ seyyidina muhammedin abdike ve rasulike ve haliylike ve habiibike salâten ergabiha merakiyel ihlası ve enâlü biha ğayetel ihtisâsı ve sellim tesliymen adede mâ ehâta bihi ılmüke ve ehsâhü kitâbüke küllemâ zekerakez zâkirûne ve ğafele an zikrihil ğafilûn.</turkce>
        <anlam>Allah’ım, kulun, resulün, dostun ve habibin olan Efendimiz Muhammed’e beni ihlâs merdivenlerine tırmandıracak, bir takım hususiyetlerin sonuna erdirecek bir şekilde salât eyle! Aynı şekilde ona, senin ilminin ihata ettiği ve kitabında sayılı bulunan şeyler adedince ve seni zikredenler zikrettikleri ve senin zikrinden gafil olanlar bu gafletlerinde devam ettikleri sürece selam eyle!</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>



</dualar>