<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
    
	<dua id="1">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>MAHREÇ ve MAHREÇ MAHALLERİ

            Mahrec; Harfin çıktığı ve başka harflerden ayrıldığı yere denir,

            Kuran okurken, her harfin hakkını vermek, harfleri çıkış yerlerinden çıkararak yerli yerince her bir harfi diğerine karıştırmadan okumak” demektir.

            KUR'AN-I KERİMİ OKURKEN HARFLER 5 YERDEN ÇIKAR

            1-Boğaz ile Ağız boşluğu; Boğazın göğüse bitişik olan yerinden, dudaklara kadar, boğaz ile ağız içinde olan boşluğa denir. Buradan ا ى و çıkar.

            2-Boğaz; Boğazın göğse bitişik olan yerinden, dil dibine kadar olan yere denir. Üç mahreçtir:

            1-Boğaz aşağısı :ه ء

            2-Boğaz ortası : ح ع

            3-Boğaz üstü :خ غ

            4-Dil; Boğazın ağza yakın olan yerinden, ön dişlere kadar ağız içinde olan dile denir. On mahreçtir. ث ذ ظ ص س ز ت د ط ر ن ل ض ى ش ج ك ق

            5-Dudaklar: Ön dişlerden dışarı olan dudaklara denir. Buradan و م ب ف çıkar.

            6-Geniz; Geniz boşluğuna denir. Ğunne çıkar.



        .</turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="2">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>EZBERLENMESİ GEREKEN ÖZELLİKLER

        Arapça da 28 harf vardır.

        Lamelif= Lam ile Elif’in birleşmesinden oluşan ve müstakil olmayan bir harftir.

        KALIN HARFLER 10 TANEDİR :ح خ ع غ ص ض ط ظ ق ر

        Geriye kalan 18 harf incedir..

        Tam Kalın Harfler : خ غ ض ط ظ ق

        Yarım Kalı Harfler : ع ح

        Bazen Kalın Bazen İnce olan Harf : ر

        PELTEK HARFLER 3 TANEDİR : ث ذ ظ



        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="3">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>
                HARFLERİN ÇIKIŞ YERLERİ VE OKUNUŞLARI

                ا : Boğazın sonunda göğse bitişik olan yerden çıkar.Harfimiz incedir

                ب : İki dudağı birbirine vurarak kuvvetli bir ses ile çıkarılır.Harfimiz incedir

                ت : Dil ucunu üst dişlerin ortasına vurarak çıkarılır.İnce bir harftir

                ث : Dilin ucuna üst dişler hafif bastırılarak okunur. İnce ve peltek bir harftir

                ج : Dil ortasını üst damağa vurarak çıkarılır.İncedir

                ح : Boğazın tam ortası sıkılarak çıkarılır.Kalındır

                خ : Boğazın biraz evvelinden hırıltılarak çıkarılır.Kalındır

                د : Dilin ucunu üst dişlerin ortasına vurularak çıkarılır.İncedir

                ذ : Dil ucuna üst dişler hafif bastırılarak çıkarılır.İnce ve peltektir

                ر : Dil ucunun arkasını üst ön dişlerin içine hafif dokandırarak çıkarılır.Kalındır
                (bazen inceokunur)

                ز : Dil ucu ön dişlere değdirerek çıkarılır.İncedir

                س : Dil ucu ön alt dişlerin içine değdirilerek çıkarılır.İncedir

                ش : Dilin ortasını üst damağa dayayarak çıkarılır.İncedir

                ص : Dilin ucu ön alt dişlerin yarısına bastırılarak çıkar.Kalındır

                ض : Dilin yan tarafını üst azı dişlere vurarak çıkarılır.Kalındır

                ط : Dilin ucu üst dişlerin etlerine yakın yerden çıkar..Kalındır

                ظ : Dil ucuna üst dişler hafifçe bastırarak okunur.Kalındır

                ع : Boğazın ortası hafif sıkılarak çıkarılır.Kalındır

                غ : Boğazın evvelinden çıkarılır.Kalındır

                ف : Üst dişler alt dudağın içine bastıraraktan çıkar.İncedir

                ق : Dilin sonunu damağa vurarak çıkarılır.Kalındır

                ك : Gaf’ın aşağısından çıkarılır.İncedir

                ل : Dil ucunu damağa dayamakla çıkarılır.İncedir

                م : Dudak içleri birbirine hafifçe bastırılarak çıkar.İncedir

                ن : Dil ucu ile üst dişlerin dibine yakın olan damaktan çıkarılır.İncedir

                و : Dudaklar büzülerek ileriye doğru uzatılması suretiyle çıkar.İncedir

                ه : Boğazın göğüsle birleştiği noktadan çıkar.İncedir

                ال : Lam ve Elif’in birleşmesinden meydana gelmiştir

                ى : Dilin ortası üst damağa vurarak çıkarılır.İncedir




</turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="4">
    <arapca>"a"</arapca>
    <turkce>
        Harflerin Doğru Telaffuzu

        Tecvid güzel okumak demektir. Bunun ilk şartı da harflere hakkını vererek, doğru ve yerinden telaffuz etmektir. Özellikle birbirine benzeyen bazı harfler vardır. Bunları karıştırmamak gerekir. İnce ve kalın seslilere dikkat etmek gerekir.

        Kalın Sesli Harfler:  ح خ ر ص ض ط ظ ع غ ق harfleridir.


        Benzer Harfler:  ا ع Elif ا harfi ince "e" sesi verir.

        Ayn ع ise boğaz sıkılarak çıkarılan "a" sesi verir. ط ت Te ت ince Tı ط ise kalın seslidir. "Telefon" derken ت yi, "tabut" derken ط yı kullanırız.        ث س ص Baştaki ث peltek yani dil ucu iki diş arasından dışarı çıkarılarak telaffuz edilir. س ise normal ince "s" harfidir. ص ise ağız dolusu kalın bir "sa" sesi verir.        ح خ ه Elifbadaki sırasıyla ح kalın bir "ha"sesi çıkarır. "hacı"daki gibi. خ ise hırıltılı, adeta boğazı yırtarak çıkan bir "ha" sesidir. ه ise ince "h" sesi verir. Hece'deki gibi.        د ض Dal د harfi "dede"deki "d" sesidir. Dad ض harfi ise dilin ucu sağ veya sol avurda hafifçe değerken çıkarılan "d" sesidir. Bu seste "d" ile "z" arası bir ses çıkar.        ز ظ ذ Baştaki ذ peltek ze denir.

        Aynı ث harfinde olduğu gibi dilin ucu alt ve üst dişlerin arasında olduğu halde çıkarılan "z" sesidir. ز ise ince ve keskin "z" sesidir. ظ kalın ve tok bir "z"dir. "zalim" derken çıkan z gibi. ق ك Kef ك ince "k" sesidir.

        Kaf ق ise kalın "k" sesidir. İngilizcedeki Q harfinin karşılığıdır.




    </turkce>
    <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="5">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>TECVÎD
            Tecvîd sıfatları yönünden harflerin hakkını ve müstehakkını vermektir tanımda geçen “hakkını” kelimesinden maksat harfleri cehr hems şiddet rihvet gibi sıfat-ı lâzımelerine uygun okumak “müstehak” kelimesinden maksat ise harfleri lîn kalkale vb. sıfat-ı ârızelerine uygun güzel bir şekilde ne eksik ne fazla okumak demektir.
            Tecvîdin konusu Kur’ân harfleridir. Tecvîdin gâyesi Kur’ân kelimelerini Hz. Peygamber’den (s.a.s) alındığı şekliyle muhâfaza etmek ve Kur’ân tilâvetinde hatâ yapılmasını önlemektir. Tecvîd ilim olarak farz-ı kifâye uygulama olarak Kur’ân okuyan kişilere farz-ı ayndır.

            Mahrecin Tanımı: Mahrec tecvîd kavramı olarak harfin çıkış yeri anlamında kullanılmaktadır. Mahreç hakîkî ve takdîrî olarak ikiye ayrılır.

            1. Hakîkî Mahrec: Harf bir mahrece temas ederek çıkıyorsa o yere “hakîkî mahrec” denir. Yirmi sekiz harfin tamamının da çıkış yeri olan boğaz dil ve dudak hakîkî mahrec bölgeleridir.

            2. Takdîrî Mahrec: Harf herhangi bir mahrece temas etmeden çıkıyorsa buna “takdîrî mahrec” denir.Takdîrî mahrec bölgelerini aşağıdaki şekilde sınıflandırabiliriz:

                a) Geniz ihfâ hâlinde veya ğunneli idğâm hâlinde olan sâkin م ve ن harflerine ait ğunnenin mahrecidir.

                b) Ağız ve boğaz boşluğu: Med harfleri olan ا، و، ي çıkar.

            Lahn-ı Celî: Harflerin sıfat-ı lâzilemelerine riâyet etmemek. Hükmü haramdır.

            Lahn-ı Hafî: Harflerin sıfat-ı ârizelerinde olan hatâlardır. Hükmü vâciptir.


            HARFLERİN SIFATLARI

            Sıfat harfin mahrecinden telaffuzu esnasında aldığı keyfiyete denir.

            Zıddı Bulunan Sıfatlar: Cehr-Hems Şiddet-Rihvet İstila-İstifal İtbak-İnfitâh İsmat-İzlak.

            Zıddı Bulunmayan Sıfatlar: İstitâle İnhirâf Kalkale Lîn Safir Tefeşşî Tekrîr.




        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="6">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>HARFLERİN UZATILMASI (MED)

                Med harflerinden biriyle sesin uzatılmasına med denir.Kendisinden önceki harfin sesini uzatan harfe “med harfi” denir. Med harfleri üç tanedir; ا، و، ي

                Med Sebepleri:

                Hemze: Boğazın en dibindeki hakîkî mahreçten çıkar ve أ şeklinde yazılır.

                Hemze-i Katı’: Yazıda ve okunuşta bulunan dolayısıyla da med sebebi olan hemzedir.

                Hemze-i Vasıl: Vasıl hâlinde okunmayan dolayısıyla da med sebebi de olamayan hemzedir.

                Sükûn: Harekesizliktir alâmeti cezmdir.

                Sükûn-u Lâzım: Vakıf hâlinde de vasıl hâlinde de değişmeyen mevcut sükûndur. Yâni “vakfen ve vaslen sâbit olan sükûn”dur.

                Sükûn-u Ârız: Kelimenin aslında olmayıp vakıf sebebiyle ortaya çıkan vasıl hâlinde ise düşen sükûna denir. Yâni bu sükûn “vakfen sâbit vaslen sâkıt olan sükûn”dur.

                Med Çeşitleri: Aslî ve fer’î med olmak üzere iki çeşit med vardır. Harfin sesini uzatmak için hemze veya sükûna ihtiyaç duyulmayan medde "aslî med" denir. Hemze veya sükûn sebebiyle aslî med üzerine ziyâdeden doğan medde “fer’î med” denir. Bu med “medd-i mezîd” veya “medd-i medîd” diye de isimlendirilir.

                MEDD-İ TABİÎ

                Harf-i med bulunur sebeb-i med bulunmazsa medd-i tabiî olur. اوتِينَا Tabiî meddi bir elif miktarı uzatmak vâciptir.

                MEDD-İ MUTTASIL

                (Bitişik-aynı kelimede) Med harfinden sonra sebeb-i med olan hemzenin aynı kelimede bulunmasından meydana gelen medde “medd-i muttasıl” denir. جَاءَ سُوءَ وَجِيءَ Medd-i muttasılın en az iki elif miktârı uzatılması vâciptir efdali ise dört elif uzatmaktır.


                MEDD-İ MUNFASIL

                (Ayrı kelimelerde) Med harfinden sonra sebeb-i med olan hemzenin ayrı ayrı kelimelerde yan yana bulunmasından meydana gelen medde “medd-i munfasıl” denir. يَا اَيهَا، تُوبُوا إلىَ اللهِ، إِني اَخَافُ
                Medd-i munfasıldaki med harfi bazen takdîrî olur ve yazıda gözükmez. Bu durum genellikle takdîrî bir "و" veya takdîrî bir "ي" ile uzatılan zamirde veya ism-i işârette ortaya çıkar ki buna “sıla-i kübrâ” da denir. Medd-i munfasılın meddi câizdir.





</turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="7">
    <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>HARFLERİN UZATILMASI -2 (MED)

            MEDD-İ LÂZIM
            Med harflerinden biri ve sebeb-i medden sükûn-u lâzım aynı kelimede yan yana bulunursa medd-i lâzım olur. وَلاَالضَّالِّينَ، الحَاقَّةُ، تَأمُرُونَ

            Meddi Lâzım 4 çeşittir:

            1.Meddi Lâzım Kelime-i Musakkale (şeddeli kelime): مُدْهَامَّتَانِ – حَادٌّ

            2.Meddi Lâzım Kelime-i Muhaffefe (cezimli kelime):آلانَ

            3.Meddi Lâzım Harf-i Musakkale (şeddeli harf): اَلَمطَسَمَ،

            4.Meddi Lâzım Harf-i Muhaffefe (cezimli harf):ص، صَادٌ، اَلَم


            MEDD-İ ÂRIZ

            Med harflerinin birinden sonra sebeb-i med olan ârız sükûn gelirse medd-i ârız olur: يَعْلَمُونَنَسْتَعِينُ، . Bir eliften fazla uzatılması câizdir.

            ÜSTÜN:3 vecih: 1. Tûl: 4 elif 2. Tevassut: 2-3 3. Kasr: 1 elif.

            KESRA:4 vecih: 1. Tûl: 4 elif 2. Tevassut: 2-3 3. Kasr: 1 elif 4. Kasr ile revm.

            ÖTRE: 7vecih: 1. Tûl: 4 elif 2. Tevassut: 2–3 3. Kasr: 1 elif 4. Tûl ile işmâm 5.Tevassut ile işmâm 6. Kasr ile işmâm 7. Kasr ile revm.

            Medd-i ârızdaki vecihler Medd-i Lîn için de geçerlidir. Kıraat imâmımız Âsım hazretleri medd-i ârızı tevassut vechi ile okumayı tercih etmişlerdir.

            Revm: Hafif bir sesle harekeyi belirtmektir. Göremeyenlere harekeyi duyurmak maksadına yönelik yapılan revm; vakıf hâlinde ötre ve esrede yapılır üstünde yapılmaz.

            İşmâm: Sükûndan sonra ötreye işâret etmek üzere dudakları önde yummaktır. Dolayısıyla işmâm sadece ötrede yapılır. İşmâmda ses yoktur. Harekeyi duyma imkânına sahip olamayanlar işmâmdaki dudak hareketi sayesinde harekeyi anlama imkânı elde ederler.

            Revm ve İşmâm Yapılmayan Yerler:
                a) Sonu tenvînli kelimelerdeb) Ârızî harekelerdec) Müenneslik tâ’larındad) Cemî’ mîmlerinde.


            MEDD-İ LÎN

            Lîn harfinden sonra sebeb-i med olan ârız veya lâzım sükûn bulunursa “medd-i lîn” olur. خَوْفٍ

            Lîn harfleri öncesi üstün olan cezimli وْ ve يْdir.




        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="8">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>
            İDGÂM MEA'L-GUNNE

            Gunneli idgâm demektir. İdgâm mea'l-gunne harfleri: (ي م ن و :نُوَيْم ) olup dört tanedir. Tenvîn veya sâkin ن’dan sonra bu harflerden birisi gelirse idgâm mea'l-gunne olur. Misâl: يَرَهُخَيْرًاسِنَةٌ وَلاَ نَوْمٌ، وَمِنْ مَاءٍ، نُقَاتِلْ، مَلِكًاEğer sâkin ن ile idgâm mea'l-gunne harflerinden "و"veya "ي" aynı kelimede bulunurlarsa bütün kıraat imâmlarının ittifâkı ile izhâr olur. İdgâm mea'l-gunne olmaz. Kur’ân-ı Kerîm'de bu türlü kelime dört tanedir: الدُّنْيَا -صِنْوَانٌ -قِنْوَانٌ -بُنْيَانٌ Hükmü vâciptir. İdgâm mea'l-gunnenin müddeti bir elif miktârıdır.

            (ن) ve (يس) kelimelerinden sonra gelen و harfi İmam Âsım ve Hafs rivâyetine göre hem izhâr hem de idgâmla okunabilir: الحَكِيمِ وَالقَرْآنِ يَسَوَالقَلَمِ،


            İDGÂM-I BİLÂ GUNNE

            (Gunnesiz İdgâm)Tenvîn veya sâkin "ن"dan sonra "ر"ve "ل" harflerinden biri gelirse idgam-ı bilâ gunne olur. Sesi genizden getirmeden şeddeli olarak okunur: غَفُورٌرَحِيمٌ، هُدًى لِلْمُتَّقِينَ، مِنْ رَبِّهِمْ


            İDGÂM-I MÜTECÂNİSEYN

            Mahreçleri bir olan sıfatları (vasıf nitelik; kalınlık incelik yumuşaklık vurgulu okunma gibi) farklı olan iki harfin birincisi sâkin ikincisi harekeli olarak gelirse birincisini ikincisine katıp/çevrilip (birinci harfi okumayıp) ikinci harfi şeddeli imiş gibi okumaya idgâm-ı mütecâniseyn denir.

            Hükmü vâciptir. Cinsleri aynı olan harfler sekiz tânedir ve şu üç gruba ayrılırlar: a)دط،ت، b) ثذ،ظ،c) مب،





</turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="9">
    <arapca>"a"</arapca>
    <turkce>
        İDGÂM-I MÜTEGÂRİBEYN

        Mahrecinde veya sıfatında birbirlerine yakınlığı olan iki harften birincisi sâkin ikicisi harekeli olarak gelirse birincisinin ikincisine katılıp ikinci harfi şeddeli imiş gibi okumaya idgâm-ı mütegâribeyn denir. Hükmü vâciptir.

        Birbirlerine yakınlığı olan harfler 4 tanedir ve iki gruba ayrılırlar:a)رل،(ل önce gelmelidir): (بَلْ رَفَعَهُ اللهُ، قُلْ رَبِّ)

        b)قك(ق önce gelmelidir ve ق kendi mahrecinden kalkale yapılmadan okunur): اَلَمْنَخْلُقْكُمْİdgamın olduğu yer de kalkale yapılmaz.


        İDGÂM-I MİSLEYN

        Aynı harfin aynı veya ayrı kelimede birincisi cezimli ikincisi harekeli olarak arka arkaya gelmesi durumunda birincisinin ikincisine katılarak ikincisinin şeddeli bir harf gibi okunmasına idgâm-ı misleyn denir. İdgâm-ı misleynde "م" harfinin م’e "ن" harfinin de ن’a uğramasıhâriç gunne yapılmaz. Hükmü vâciptir. İdgâm-ı misleyn; mealgunne ve bilâgunne olarak ikiye ayrılır.

        I- İdgâm-ı misleyn mea'l-gunne: Bu da iki durumda meydana gelir:

        a- Sâkin نْ’dan sonra harekeli ن geldiği zaman. وَمَنْ نُعَمِّرْهُ، مَنْ نَشَاءُ، مِنْ نَارٍ

        b-Sâkin مْ’den sonra harekeli م geldiği zaman: قَصَصْنَامَنْمِنْهُمْمُؤصَدَةٌ،عَلَيْهِمْجُوعٍ،مِن ْاَطْعَمَهُمْ




    </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="10">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>
            İKLÂB

            Tenvîn veya sâkin nûn’dan sonra ب gelirse ب’den önce gelen tenvînin nûn’u veya sâkin nûn’u hâlis sâkin م’e çevirerek hâsıl olan م’i gunneli okumaya iklâb denir. Bir buçuk elif uzatmak vâciptir. (سَمِيعٌ بَصِيرٌمِنْ بَعْدِ، )

            İZHÂR

            İzhâr iki harfin arasını birbirinden ayırıp açarak idgâmsız ihfâsız ve iklâpsız olarak açıkça ve kuvvetlice okumaya denir. Tenvîn veya sâkin ن'dan sonra izhâr harflerinden (ا ح خ ع غ ه) biri gelirse izhâr olur. Hükmü vâciptir. مَنْ آمَنَ، غَفُورٌ حَلِيمٌ، مِنْ خَوْفٍ

            İHFÂ

            Tenvîn veya sâkin ن'dan sonra ihfâ harflerinden(ت، ث، ج، د، ذ، ز، س، ش، ص ض، ط، ظ، ف، ق، ك) biri gelirse ihfâ olur. Miktârıbir buçuk eliftir. عَنْ صَلاَتِهِ، مِنْ طَيِّبَاتِ، مِنْ دُونِ، اَنْتُمْ

            TENVÎN VE SÂKİN NÛN’UN BEŞ HÂLİ

            Tenvîn veya sâkin ن’den sonra;
            1)Bu  (ر - ل ) harfler gelirse idgâm-ı bilâ gunne olur.

            2)Bu ( وي م ن ) harflerden biri gelirse idgâm-ı mea’l gunne olur.

            3)Be ب harfi gelirse iklâb olur.

            4)Şu on beş harften birisi gelirse ihfâ olur: (ت ث ج د ذ ز س ش ص ض ط ظ ف ق ك)

            5)Bu (ا ح خ ع غ ه ) harflerden biri gelirse izhâr olur.

            KALKALE

            Harfin çıkış yerinden kuvvetli bir ses ile okumasına kalkale denir. ب، ج، د،ط ق harflerinden biri kelimenin ortasında veya sonunda cezimli olarak gelirlerse kalkaleli okunurlar: قَدْ قَامَ، لَمْ يَلِدْ Şedde ve idgâm kalkaleye mânîdir.




        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="11">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>

            SAKİN MÎM’İN ÜÇ HÂLİ

            1- Sâkin مْ kendisinden sonra gelen harekeli م harfine uğrarsa idgâm-ı misleyn mea'l-gunne olur.

            2- Sâkin م’den sonra ب harfi geldiği zaman ihfâ olur. Buna ihfâ-ı şefevî (dudak ihfâsı) denir. (بِهِ اَمْ مَا لَهُمْبِهِ -) gibi. م dudaklara bastırmadan ve kısmen gizlenerek okunur. Gunnede de hafif tutma yapılır.

            3- Sâkin م’den sonra ب ve م 'den başka harflerden biri geldiği zaman izhâr olur. Buna izhâr-ı şefevî denir. فِيهِ وَلَهُمْ عَذَابٌ، هُمْ دِينُكُمْ، لَكُمْالْحَمْدُ، gibi. Bu durumda م tutma yapılmadan tabiî olarak okunur. م’in gunne sıfatı da normalden fazla uzatılmadan okunur.

            II- İdgâm-ı misleyn bilâ gunne: ن ve م harflerinin dışında kalan harfler birbirlerine uğradığı zaman olur. قَدْ دَخَلُوا، اِضْرِبْ بِعَصَاكَ الحَجَرَgibi. Hükmü vâciptir.




        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="12">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>

            RÂ HARFİNİN (İNCE VEYA KALIN) OKUNUŞU

            a)ر Harfinin Kalın Okunduğu Yerler:

            -
            ر’nın harekesi üstün ve ötre ise kalın okunur:نَصْرٌ لِيُنْذِرَ، تَمُرَّ،

            -
            ر cezimli ise kendisinden önceki harfin harekesi üstün ve ötre ise yine kalın okunur: وَاْمُرْ بِالعُرْفِ، وَاِنْحَرْ، بِالنَّذُرْ

            -
            ر ve ondan önceki harf sâkin bir önceki harfin harekesi üstün ve ötre ise kalın okunur: بِالصَّبْرْ، مِنْ كُلِّ اَمْرْ، فِي الصُّدُورْ

            - Vasıl hemzesinden (okunmadan geçilen hemzeden) sonra gelen ر kalın okunur (Kur’ân’da vasıl hemzelerinin başında صyazılıdır): اِرْجِعِي، لِمَنِ اِرْتَضَى،اِرْكَبْ

            -
            ر sâkin kendinden önceki harf esreli ر’dan sonraki harf ise kalın okunan harflerden olup harekesi üstün ve ötre olursa ر yine kalın okunur: فِرْقَةٌ، مِرْصَادًا،قِرْطَاسٌ

            b) ر Harfinin İnce Okunduğu Yerler:
            -
            ر’nın harekesi esre ise ince okunur: يُرِيدُ بِالبِرِّ، اَبْصَارِهِمْ،
            -
            ر cezimli ise kendisinden önceki harfin harekesi esre ise ince okunur: وَاصْطَبِرْ، مُذَكِّرْ
            -
            ر ve ondan önceki harf sâkin bir önceki harfin harekesi esre ise ince okunur: قَدِيرْ، بَصِيرْ
            -
            ر sâkin ve bir önceki lîn harfi ise ر harfi ince okunur: سَدِيرْ


            ALLAH LÂFZININ OKUNUŞU

            a. Allah Lâfzının Kalın Okunduğu Yerler: Allah isminden önceki harfin harekesi üstün veya ötre ise Allah isminin lâm’ı kalın okunur:نَصْرُ اللهِ، هُوَ اللهُ

            b. Allah Lâfzının İnce Okunduğu Yerler: Allah isminden önceki harfin harekesi esre olursa Allah isminin lâm’ı ince okunur: اَعُوذُ بِاللهِ




        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
	<dua id="13">
        <arapca>"a"</arapca>
        <turkce>
            SEKTE

            Sekte nefes almadan bir elif miktârı kadar bir süre sesi kesmeye denir. Kur’ân’da şu dört yerde sekte vardır ve sekte yapılacak yerde harfin altında سكته yazılıdır.

            1- Kehf Sûresi’nin 1. âyetinde: قَيِّمًا--- عِوَجًا

            2- Yâsîn Sûresi’nin 52. âyetinde: هَذَا---مَرْقَدِنَامِنْ

            3- Kıyâme Sûresi’nin 27. âyetinde: رَاقْ --- وَقِيلَمَنْ

            4- Mutaffifîn Sûresi’nin 14. âyetinde: رَانَ---كَلاَّ بَلْ

            OKUYUŞ ŞEKİLLERİ (YAVAŞ – HIZLI – NORMAL)

            a) Tahkîk: En ağır okuma şeklidir. Yavaş yavaş mânâyı düşünerek bütün tecvît kurallarına uyarak ruhsatları kullanmadan (meselâ medd-i munfasılı da 4 elif uzatarak) okumaktır.

            b) Hadr: Süratli okuma şeklidir. Hatim indirenler cüz okuyanlar bunu tercih ederler. Bunda yine medd-i lâzım 4 medd-i muttasıl 2 elif uzatılır. Bu ikisinin dışında 1 eliften fazla uzatılanlar ise 1 elif uzatarak okunur.

            c) Tedvîr: Tahkîk ile hadr’in ortasıdır. Bunda da mânâ düşünülür.




        </turkce>
        <anlam>"m"</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
	
</dualar>


