<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
    <dua id="1">
        <baslik>İftarda Duâsı</baslik>
        <arapca>İftarda Yapılacak Duâ</arapca>
        <turkce>Allâhumme leke sumtu ve bike âmentu ve aleyke tevekkeltu ve alâ rızkıke eftartu veli savmi ğadin neveytu fağfir limâ kaddemtu vemâ ahhertu.</turkce>
        <anlam>Allah'ım! Senin için oruç tuttum, sana inandım, sana dayandım, Senin verdiğin rızıkla orucumu açtım. Yarının orucuna da niyet ettim, benim geçmiş ve gelecek günahlarımı bağışla.</anlam>
        <adet>3</adet>
    </dua>

    <dua id="2">
        <baslik>Kurban Kesecek Kişinin Okuyacağı Dua</baslik>
        <arapca>Kurban Kesecek Kişinin Okuyacağı Dua</arapca>
        <turkce>İnni veccehtu vechiye lillezî fetara's-semâvâti ve'l-arda hanîfen vemâ ene minel-müşrikîn.</turkce>
        <anlam>Muhakkak ben, dinime tam bağlanarak, o yeri ve gökleri yaratan Allah'a yöneldim. Ben müşriklerden değilim.(En'am Sûresi, 79) </anlam>
        <adet>3</adet>
    </dua>

    <dua id="3">
        <baslik>Elbise giyerken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Elbise giyerken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillahillezi kesani haza ve rezakanihi min gayri havlin minni vela kuvvetin.</turkce>
        <anlam>Güç ve kuvvetim olmadığı halde bu elbiseyi bana ihsan eden ve giydiren Allah’a  hamd olsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="4">
        <baslik>Tuvalete girerken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Tuvalete girerken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahi Allahümme inni euzü bike mine'l hubsi ve'l habais.</turkce>
        <anlam>Allah’ın ismiyle Allah’ım cinlerden ve pisliklerden Sana sığınırım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="5">
        <baslik>Tuvaletten çıkarken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Tuvaletten çıkarken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillâhillezî ezhebe anni'l eza ve âfâni.</turkce>
        <anlam>Benden sıkıntıyı gideren ve bna afiyet veren Allah’a hamd olsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="6">
        <baslik>Yemek Duası</baslik>
        <arapca>Yemek Duası</arapca>
        <turkce>Bismillahi evvelehu ve ahirehu.</turkce>
        <anlam>Evvelinde ve sonunda Allah’ın adıyla başlarım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>
    <dua id="7">
        <baslik>Yemek Duası</baslik>
        <arapca>Yemek Duası</arapca>
        <turkce>Elhamdülillâhillezî et'amena ve sekana ve ce'alena mine'l-müslimin.</turkce>
        <anlam> Bizi yediren, içiren ve müslüman olarak yaratan Allah’a hamdolsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="8">
        <baslik>Yemek Duası</baslik>
        <arapca>Yemek Duası</arapca>
        <turkce>Allahümme barik lena fihi.Ve et'imna hayran minhü.</turkce>
        <anlam>  Allah’ım, bu yemeği bize faydalı ve bereketli kıl ve bize bundan daha iyisini yedir.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="9">
        <baslik>Yemek Duası</baslik>
        <arapca>Yemek Duası</arapca>
        <turkce>Elhamdülillâhi hamden kesiran tayyiben mübareken fihi. Elhamdülillâhillezî kefana ve avana gayr-i mekfiyyin vela
            vela mekfurin vela müvedde'in vela müstağne anhü rabbena.
        </turkce>
        <anlam> Allah’a bol, temiz ve mübarek bir hamdle hamdolsun. Kendisi hçibir şeye muhtaç olmadığı, fazl ve ihsanı inkar edilmediği, terk edilip yüz
            çevirilemediği ve kendisinden müstağni kalınamadığı halde ihtiyaçlarımızı gideren ve bizi barındıran Allah’a hamdolsun.
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="10">
        <baslik>Su içerken okunan dua</baslik>
        <arapca>Su içerken okunan dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillâhillezî sekana azben füraten bi-rahmetihi velem yec'alhü milhan ücacen bi-zünubina.</turkce>
        <anlam>Bize rahmetiyle tatlı ve lezzetli suyu içiren ve günahlarımız yüzünden onu tuzlu ce acı yapmayan Allah’a hamdolsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="11">
        <baslik>Süt içerken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Süt içerken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme barik lena fihi ve zidna minhü.</turkce>
        <anlam>Allah’ım bu sütü bize faydalı ve bereketli kıl.Ve bundan bize bol ver.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="12">
        <baslik>Evden çıkarken okunan dua</baslik>
        <arapca>Evden çıkarken okunan dua</arapca>
        <turkce>Bismillahi. Tevekkeltü alellahi. Allahümme inna neuzü bike minen nedille nudille, nazlime ev nuzleme, necheleev yüchele aleyna.
        </turkce>
        <anlam> Allah’ın ismiyle çıkıyorum. Allah’ım ancak sana güvenirim. Allah’ım hataya düşmekten, eğri yola sapmaktan, başkasına zulmetmekten
            ve zulme uğramaktan, cahillikten ve cahilliğe maruz kalmaktan Sana sığınırız.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="13">
        <baslik>Hoşa giden birşey görüldüğünde okunan dua</baslik>
        <arapca>Hoşa giden birşey görüldüğünde okunan dua</arapca>
        <turkce>Maaşallahü la kuvvete illa billah.</turkce>
        <anlam>Bunu Allah diledi verdi. Kuvvet ancak Allah’ındır.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="14">
        <baslik>Musibete uğramış birini görenin yapacağı dua</baslik>
        <arapca>Musibete uğramış birini görenin yapacağı dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillâhillezî afani mim-mebtelake bihi ve faddaleni ala kesirin mimmen halaka tafdilen.</turkce>
        <anlam> Sana verdiği derdi bana vermeyen ve beni yarattıklarının bir çoğundan üstün kılan Allah’a hamdolsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="15">
        <baslik>Bir iş yapmaya niyetlenenin yapacağı dua</baslik>
        <arapca>Bir iş yapmaya niyetlenenin yapacağı dua</arapca>
        <turkce>Allahümme hırli vahtarli.</turkce>
        <anlam>Allah’ım bana hayırlısını ver ve benim için en uygun olanını seç.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="16">
        <baslik>Öfkelenenin okuyacağı dua</baslik>
        <arapca>Öfkelenenin okuyacağı dua</arapca>
        <turkce>Allahümmağfirli zenbi ve vezbih gayza kalbi ve ecirni mine'ş-şeytan.</turkce>
        <anlam> Allah’ım günahımı affet.Kalbimdeki öfkeyi gider beni şeytandan koru.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="17">
        <baslik>Namazdan sonra okuncak dua</baslik>
        <arapca>Namazdan sonra okuncak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme einni ala zikrike ve şükrike hüsni ibadetike.</turkce>
        <anlam>  Allah’ım seni zikretmek. Sana şükretmek ve Sana ve sana güzelce ibadet etmek hususunda bana yardım et.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="18">
        <baslik>Namazdan sonra okuncak dua</baslik>
        <arapca>Namazdan sonra okuncak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme inni euzü bike mine'l küfri ve'l-fakri ve azabi'il-kabri.</turkce>
        <anlam>Allah’ım küfürden, fakirlikten ve kabir azabından sana sığınırım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="19">
        <baslik>Namazdan sonra okuncak dua</baslik>
        <arapca>Namazdan sonra okuncak dua</arapca>
        <turkce>Namazdan sonra okuncak dua
            Allahümmağfirli zenbi ve ve'ssıli fi dari ve barikli fi rızki.
            </turkce>
        <anlam>Allah’ım günahlarımı affet. Evimi genişlet ve rızkımı bereketli kıl.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="20">
        <baslik>Sıkıntı anında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Sıkıntı anında okunacak dua</arapca>
        <turkce>La ilahe illallahü el-Halimü'l Kerim. Sübhanallahi Rabbi'l Arşi'l Azim. Sübhanallahi Rabbi's-semavati's-seb'i ve Rabbi'l-Arşi'l-Kerim.
            </turkce>
        <anlam>Halim ve Kerim olan Allah'tan başka ilah yoktur. Büyük Arşın Rabbi olan Allah noksanlıklardan münezzehtir.
            Kerim olan Arşın ve yedi kat semanın Rabbi olan Allah münezzehtir.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="21">
        <baslik>Sıkıntı anında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Sıkıntı anında okunacak dua</arapca>
        <turkce>Ya Hayyu ya Kayyumu birahmetike estegisü.
        </turkce>
        <anlam> Ya Hayy ya Kayyum! Ancak senin rahmetinden yardım isterim.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="22">
        <baslik>Hasede karşı okunacak dua</baslik>
        <arapca>Hasede karşı okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahi erkike vallahu yeşfike min külli dain ye'tike min şerri'n-neffasati fi'l-ukadi ve şerri hasidin iza hased.
           </turkce>
        <anlam> Allah’ın ismiyle ve sana şifa vermesi dileğyle okurum. Allah her türlü hastalıktan, düğümlere nefes eden büyücülerin
            ve hasedçinin şerrinden seni korusun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="23">
        <baslik>Hastayken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Hastayken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Hastayken okunacak dua
            Ezhib'il-be'se Rabbe'n-nasi işfi ente'ş-Şafi la şifae illa şifaüke şifaen la yügadirü sukmen.
        </turkce>
        <anlam>  Ey insanları Rabbi. Bu hastalığı gider ve şifa ihsan et. Şifayı ancak sen verirsin. Senden başka şifa verecek yoktur.
            Öyle bir şifa ver ki, bu hastalıktan hiç bir eser kalmasın.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="24">
        <baslik>Hastayken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Hastayken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahirrahmanirrahim.Bismillahi'l Kerim eşeü billahi'l azim min şerri külli 'ırkı narin ve min şerri harri'n-nar.
           </turkce>
        <anlam> Rahman ve Rahim olan Allah’ın ismiyle. Kerim olan Allah’ın adıyla.Her türlü ağrının, yaranın ve cehennem ateşinin şerrinden azamet sahibi olan Allah'a sığınırım.
    </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="25">
        <baslik>Hastayken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Hastayken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme işfi abdeke yebke'leke adüvven ev yemşi leke salatin.
        </turkce>
        <anlam> Allahım, şu kuluna şifa ver ki, senin rızan için bir düşmanını huzursuz etsin. Senin rızan için namaza gitsin.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="26">
        <baslik>Hastayken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Hastayken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Hastayken okunacak dua
            Allahümme inni es'elüke hayra'l-mevlici ve hayra'l-mahraci bismillahi velecna ve bismillahi haracna ve alallahi Rabbina ve tevekkelna.
            Alllahım senden bu eve hayırlı bir şekilde girmeyi ve hayırlı bir şekilde çıkmayı dilerim. Allah'ın adıyla girdik. allah'ın adıyla çıktık.
            Ve Rabbimiz olan Allah'a tevekkül ettik.
        </turkce>
        <anlam></anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="27">
        <baslik>Ağrıyan yer için yapılacak dua</baslik>
        <arapca>Ağrıyan yer için yapılacak dua</arapca>
        <turkce>Sağ el ağrıyan yere konulur.
            3 defa Bismillahi
            7 defa Euzü billahi ve kudretihi min şerri ma ecidü ve uhazirü.
           </turkce>
        <anlam> Acısını çetiğim ve ileride çekeceğimden korktuğum hastalığın sıkıntısından ,Allaha'a ve Onun yüce kudretine sığınıyorum.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="28">
        <baslik>Elbise çıkarıldığı zaman okunacak dua</baslik>
        <arapca>Elbise çıkarıldığı zaman okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahillezi lailahe illa hüve.</turkce>
        <anlam>Kendisinden başka hiçbir ilah olmayan Allah’ın ismini söyleyerek bu elbiseyi çıkarıyorum.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="29">
        <baslik>Münasebet esnasında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Münasebet esnasında okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahi Allahümme cennib-ne'ş-şeytane ve cennibi'ş-şeytane ma razaktena.</turkce>
        <anlam>Ya Rabbi, bizi şeytandan, şeytanı da bize ihsan edeceğin çocuktan uzak tut.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="30">
        <baslik>Uykuda korkup uyanınca okunacak dua</baslik>
        <arapca>Uykuda korkup uyanınca okunacak dua</arapca>
        <turkce>Euzü bi kelimatillahi't-tammeti min gadabihi ve ikabihi ve şerri ibadihi ve min hemezati'ş-şeyatin ve en yahdurun.
           </turkce>
        <anlam> Allahım gazabından, azabınadan, kullarının şerrinden, şeytanların vesvese vermesinden ve yanımda bulunmalarından Allah'ın mükemmele kelimelerine sığınırım.
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="31">
        <baslik>Yolculuğa çıkarken veya vasıtaya binerken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Yolculuğa çıkarken veya vasıtaya binerken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Sübhanellezi sahhara lena haza ve ma künna lehü mukrinine ve inna ila Rabbina le münkalibün.Allahümme inna nes'elüke fi seferina
            haze'l-birra ve't-takva ve mine'l-ameli ma terda. Allahümme hevvin aleyna, seferena haza ve atvi anna bu'de'l-ardi. Allahümme ente's-sahibü fi's-seferi
            ve'l-halifetü fi'l ehli. Allahümme inna neuzü bike min va'sai's-seferi ve keabet'il-manzari ve sui'l-munkalebi fi'l-mali ve'l ehli.
            </turkce>
        <anlam>Bizim gücümüz yetmezken onu emrimize veren Allah ne yücedir. Muhakkak ki sonunda Rabbimize döneceğiz.
            Allahım, bu yolculuğumuzda iyilik, takva ve Senin razı olacağın amel isteriz. Allahım, bu yolculuğu bize kolaylaştır, uzakları bize yakınlaştır.
            Allahım, sen bu yolculukta bizimle berabersin, geride kalan ailemizin de koruyucusun.
            Allahım, bu yolculuğun zorluğundan, üzüntüye uğramaktan, döndüğümüzde malımızın ve çoluk çocuğumuzun başına herhangi bir felaketin geldiğini görmekten sana
            sığınıyoruz.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="32">
        <baslik>Herhangi bir şehre girince okunacak</baslik>
        <arapca>Herhangi bir şehre girince okunacak</arapca>
        <turkce>Allahümme Rabbe's-semavati's-seb'i vema azlelne. Rabbe'r-riyahi vema zerarne. İnna nes'elü hayra hazihi'l-karye. Neuzü bike min şer-riha ve şerri ehliha ve şerri fiha.
           </turkce>
        <anlam> Ey yedi kat göklerin ve gök kubbenin altında bulunan herşeyin  Rabbi olan Allahım! Ey rüzgarların yerden kaldırdıkları bütün zerrelerin Rabbi olan Allahım. Senden bu
            beldenin hayrını dileriz. Beldenin, insanlarının ve içindekilerin şerrinden Sana sığınırız.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="33">
        <baslik>Herhangi bir şehre girince okunacak</baslik>
        <arapca>Herhangi bir şehre girince okunacak</arapca>
        <turkce>Allahümme inin es'elüke min hayri hazihi ve hayri ma cema'te fiha ve euzü bike min şerri hazihi ve şerri ma cema'te fiha. Allahümme'r-zukna
            min hayaha ve eizna min vebana ve habbibna ila ehliha ve habbib salihi ehliha ileyna.
        </turkce>
        <anlam>Allahım senden bu beldenin ve bu beldede topladığın şeylerin hayrını istiyorum. Bu beldenin ve içinde topladığın şeylerin hayrını istiyorum.
            Bu beldenin ve içinde topladığın şeylerin kötülüğünden sana sığınıyorum. Allah'ım, buranın bereketi ile bizi rızıklandır. Hastalığından bizi koru. Bizi buranın
            halkına sevdir.Halkının iyilerini de bize sevdir.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="34">
        <baslik>Gök gürlediğinde yapılacak dua</baslik>
        <arapca>Gök gürlediğinde yapılacak dua</arapca>
        <turkce>Gök gürlediğinde yapılacak dua
            Allahümme la taktülna bi gadabike ve tuhlikna bi azabike ve afina kable zalike.
            </turkce>
        <anlam>Allahım bizi gazabınla öldürme. Azabınla helak etme ve bize bundan önce sağlık ve afiyet ihsan et.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="35">
        <baslik>Yağmur yağdığında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Yağmur yağdığında okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme sayyiben nafian.
            </turkce>
        <anlam>Allahım bol ve faydalı olsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="36">
        <baslik>Yeni bir elbise giyildiğinde okunacak dua</baslik>
        <arapca>Yeni bir elbise giyildiğinde okunacak dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillahillezi kesani ma uvari bihi avreti ve etecemmelü bihi hayati.
           </turkce>
        <anlam> Avret yerimi kapattığım, hayatımı onunla süslediğim elbiseyi giydiren Allah'a hamdolsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="37">
        <baslik>Geçim darlığı çekildiği zaman okunacak dua</baslik>
        <arapca>Geçim darlığı çekildiği zaman okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahi ala nefsi ve mali ve dini. Allahümme raddini bi kadaike ve barik li fima kuddirali hatta la uhibbe tacile ma ahharte. Vela te'hira ma accelte.
           </turkce>
        <anlam> Kendi malım ve dinim üzerinde Allahın ismini zikrederim. Allahım, hükmüne beni razı et. Benim için takdir ettiğin rızkıma bereket ihsan eyle. Taki sonraya bıraktığını şimdi,
            şimdi verdiğini de sonra vermeni istemeyeyim.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="38">
        <baslik>Musibet karşısında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Musibet karşısında okunacak dua</arapca>
        <turkce>İnna lillahi ve inna ileyhi raciun.Allahümme e'cürni fi musibeti ve ehlif hayran minha
           </turkce>
        <anlam> Biz Allah’ın kullarıyız, sonunda yine Ona döneceğiz. Allahım başıma gelen bu musibet hakkında bana sevap ver. Onun ardından bana daha hayırlısını nasip et.
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="39">
        <baslik>Dinde sebat için okunacak dua</baslik>
        <arapca>Dinde sebat için okunacak dua</arapca>
        <turkce>Ya mukallibe'l-kulub sebbit kalbi ala dinike.
        </turkce>
        <anlam> Ey kalpleri evirip çeviren Allahım, benim kalbimi dininde sabit kıl.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="40">
        <baslik>İyiliği dokunan birine yapılacak dua</baslik>
        <arapca>İyiliği dokunan birine yapılacak dua</arapca>
        <turkce>Cezakallahü hayran kesira.
        </turkce>
        <anlam> Allah sana bol hayır versin.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="41">
        <baslik>Aynaya bakanın okuyacağı dua</baslik>
        <arapca>Aynaya bakanın okuyacağı dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillâhi Allahümme kema hassente halki fe-hassin huluki.
            </turkce>
        <anlam>Hamd ve minnet Allah'a mahsustur. Allahım beni güzel yarattığın gibi, ahlakımı da güzelleştir.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="42">
        <baslik>Kur'an'ı hatmedenin okuyacağı dua</baslik>
        <arapca>Kur'an'ı hatmedenin okuyacağı dua</arapca>
        <turkce>Allahümme anes veşheti fi kabri.
            </turkce>
        <anlam>Allahım, kabrimde yalnız kaldığımda korku ve yalnızlığımı gider.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="43">
        <baslik>Kişilerin şerrinden Allah'a sığınmak için okunacak dua</baslik>
        <arapca>Kişilerin şerrinden Allah'a sığınmak için okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme inna nec'alüke fi nuhurihim ve neuzü bike min şururihim.
            </turkce>
        <anlam>Allahım onların hakkından gelmeni diliyoruz ve şerlerinden sana sığınıyoruz.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="44">
        <baslik>Kulağı çınlayanların okuyacağı dua</baslik>
        <arapca>Kulağı çınlayanların okuyacağı dua</arapca>
        <turkce>Zekerallahü bi-hayrin men zekereni.
        </turkce>
        <anlam> Allahım beni hayırla ananı sen de hayırla an.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="45">
        <baslik>Sevinçli bir haber alındığında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Sevinçli bir haber alındığında okunacak dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillahillezi bi-ni'metihi tetimmü's-salihat.
            </turkce>
        <anlam>İhsanıyla faydalı şeylerin gerçekleştiği Allah'a homdolsun.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="46">
        <baslik>Üzüntülü bir haber alındığında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Üzüntülü bir haber alındığında okunacak dua</arapca>
        <turkce>Elhamdülillahi ala külli halin Rabbi euzü bike min hali ehli'n-nar.
        </turkce>
        <anlam> Her hal için Allah'a hamdolsun. Rabbim, cehennem ehlinin halinden sana sığınırım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="47">
        <baslik>Zor bir iş karşısında okunacak dua</baslik>
        <arapca>Zor bir iş karşısında okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme la sehlen illa ma ce'altehu sehlen ve ente tec'alül-hazene iza şi'te sehlen.
          </turkce>
        <anlam>Allahım, senin kolaylaştırdığından başka kolaylık yoktur. Sen dilediğin zaman zoru kolaylaştırırsın.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="48">
        <baslik>Kötü ahlaktan Allah'a sığınmak için okunacak dua</baslik>
        <arapca>Kötü ahlaktan Allah'a sığınmak için okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme inni euzü bike mine'şikaki ve'n-nifaki ve suu'l ahlak.
            </turkce>
        <anlam>Ey Allahım sana karşı gelmekten, nifaktan ve kötü ahlaktan sana sığınırım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="49">
        <baslik>Kötü ahlaktan Allah'a sığınmak için okunacak dua</baslik>
        <arapca>Kötü ahlaktan Allah'a sığınmak için okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme inni euzü bike min münkerati'l-ahlaki ve'l-a'mali ve'l-ehvai.
            Allahım, ahlakın, amellerin ve arzuların kötülerinden sana sığınırım.
        </turkce>
        <anlam></anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="50">
        <baslik>Külli dua</baslik>
        <arapca>Külli dua</arapca>
        <turkce>Külli dua
            Allahümme inna nes'elüke min hayri ma seeleke minhü nebbiyyüke Muhammedün. Ve neuzü bike min şerri ma istiaze minh nebiyyüke Muhammedün.</turkce>
            <anlam>Allahım, Resulün Muhammed'in (SAV) istediği hayırlı şeyleri bizde sende istiyor, onun sana sığındığı şeylerin şerrinde biz de sana sığınıyoruz.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="51">
        <baslik>Deccalden ve Kabir azabından Allah'a sığınmak için okunacak dua</baslik>
        <arapca>Deccalden ve Kabir azabından Allah'a sığınmak için okunacak dua</arapca>
        <turkce>Allahümme inni euzü bike min azabi cehennem. ve euzü bike min azabi'l kabri. Ve euzü bike min fittneti'l mesih-id Deccali. Ve euzü bike min
            fitteti'l-mehya ve'l memat.
        </turkce>
        <anlam>Allah'ım cehennem azabından, kabir azabından Mesih-i Deccal fitnesinden, hayat ve ölümün fitnesinden sana sığınırım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


    <dua id="52">
        <baslik>Borçtan Allaha sığınmak</baslik>
        <arapca>Borçtan Allaha sığınmak</arapca>
        <turkce>  Borçtan Allaha sığınmak
            Allahümme inni euzü bike mine'l hemmi ve'l hezeni ve'l aczi ve'l-keseli ve'l-buhli ve dalai'dideyni ve galabeti'r-ricali
           </turkce>
        <anlam> Allahım sıkıntıdan üzüntüden güçsüzlükten tenbellikten cimrilikten borcun yükünden vr kişilerin tahakkümünden sana sığınırım.
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="53">
        <baslik>Nimetin devamı için yapılacak dua</baslik>
        <arapca>Nimetin devamı için yapılacak dua</arapca>
        <turkce>Nimetin devamı için yapılacak dua
            Allahümme inni euzü bike min zevali ni'metike ve tahavvüli afiye-tike ve füceti ni'metike ve cemi'i sahatike.
            </turkce>
        <anlam> Allahım, ihsan etmekte olduğun nimetin elimden çıkmasından, sağlığımın bozulmasından, aniden karşılaşacağım musibetlerden ve gazabını gerektiren herşeyden sana sığınırım.
        </anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="54">
        <baslik>Fakirlikten Allaha sığınmak için okunacak dua</baslik>
        <arapca>Fakirlikten Allaha sığınmak için okunacak dua</arapca>
        <turkce>Fakirlikten Allaha sığınmak için okunacak dua
            Allahümme inni euzü bi vechike'l-kerimi vesmike'l-azimi mine'l-küfri ve'l-fakri.
         </turkce>
        <anlam>Allahım küfürden, fakirlikten Kerim yüzüne ve Azim ismine sığınırım.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="55">
        <baslik>Abdest alırken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Abdest alırken okunacak dua</arapca>
        <turkce>
            Elleri yıkarken
            Elhamdülillahillezi ceale'l-mae tahuran ve'l-İslama nura.

            Ağza su verirken,
            Allahümme einni ala tilaveti'l-Kur'ani ve zikrike ve şükrike hüzni ibadetik.

            Burna su verirken
            Allahümme erıhni raihate'l-emaneti ve la türihni raihate'n-nar.

            Yüzü yıkarken
            Allahümme beyyıd vechi yevme tebyaddu vücuhün ve tesveddü vücuh.

            Sağ kolu yıkarken
            Allahümme a'tini kitabi biyemini ve hasibni hisaben yesira.

            Sol kolu yıkarken
            Allahümme la tu'tıni kitabi biyesari ve la min verai zahri vela tuhasibni hisaben şedida.

            Başı meshederken
            Allahümme ezilli tahte zılli arşike yevme la zılla illa zıllü arşik.

            Kulakları meshederken
            Allahümme'c'alni minellezine yestemiune'l-kavle feyettebiune ahseneh.

            Boynu meshederken;
            Allahümme a'tık rakabeti mine'n-nar

            Ayakları yıkarken
            Allahümme sebbit kademeyye ale's-sırrati yevme tezillü fihi'l-akdam.

            Abdest bittiğinde;
            Kıbleye dönüp şehadet getirmek sünnettir.
            Kadir suresini okumak abdestin adabındandır.

        </turkce>
        <anlam>

            Elleri yıkarken
            Suyu temizleyici ve İslamı nur kılan Allaha hamdolsun.

            Ağza su verirken,
            Allahım, Kuran okumak, seni zikir e sana şükür etmek , sana olan ibadetimi güzelleştirmek hususlarında bana yardım et.

            Burna su verirken
            Allah'ım, bana cennet kokusunu koklat, cehennem kokusunu koklatma.

            Yüzü yıkarken
            Allahım, bazı yüzlerin ak çıktığı, bazı yüzlerin de kara olduğu o günde benim yüzümü ak kıl.

            Sağ kolu yıkarken
            Allah’ım, amel defterimi sağımdan ver ve hesabımı kolay vermemi ihsan et.

            Sol kolu yıkarken
            Allahım, amel defterimi solumdan ve arkamdan verme. Beni şiddetli bir hesap ile sorguya çekme.

            Başı meshederken
            Allahım, senin arşının gölgesinden başka gölge olmadığı günde beni arşının gölgesinde gölgelendir.

            Kulakları meshederken
            Allahım, beni hak sözü işitip, en güzeline uyanlardan et.

            Boynu meshederken;
            Allahım, boynumu cehennem ateşinden azad et.

            Ayakları yıkarken
            Allahım ayakların kayacağı günde benim ayaklarımı sırak Köprüsün üzerinde kaydırma, doğru yoldan ayırma.

            Abdest bittiğinde;
            Kıbleye dönüp şehadet getirmek sünnettir.
            Kadir suresini okumak abdestin adabındandır.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="56">
        <baslik>Camiye girerken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Camiye girerken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Camiye girerken okunacak dua
            Bismillahi ve's-selamü ala Resulillah, Allahümmağfirli zünubi veftah li ebvabe rahmetike.
            </turkce>
        <anlam>Allah’ın ismiyle girerim. Selam Allah’ın Resulune olsun. Allah’ım günahlarımı affet ve rahmet kapılarını bana aç.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>

    <dua id="57">
        <baslik>Camiden çıkarken okunacak dua</baslik>
        <arapca>Camiden çıkarken okunacak dua</arapca>
        <turkce>Bismillahi ve's-selamü ala Resulillah, Allahümmağfirli zünubi veftah li ebvabe fazlike.
        </turkce>
        <anlam>Allah’ın ismiyle çıkarım.Selam Allah’ın Resulune olsun. Allah’ım günahlarımı bağışla ve ikram kapılarını bana aç.</anlam>
        <adet>1</adet>
    </dua>


</dualar>


