<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
  
     <dua id="1">
         <baslik>b</baslik>
         <arapca>a</arapca>
         <turkce>t</turkce>
         <anlam>33- Hem bir âyet, yani Allah Teâlâ'nın kudretinin büyüklüğüne ve ölüleri diriltebileceğine açık bir delil ve alamettir

             Onlara, o gafillere ve inkârcılara o ölü arz, arz, toprak bilinmektedir ki cansızdır

             Hatta Hıcr Sûresi'nde "Yeryüzünü sönmüş kül halinde görürsün." (Hacc, 22/5) buyurulduğu üzere sönmüş bir taş halinde, hayat ile tamamen zıt bir durum ölüdür

             Hele bir öğle sıcağında bir Arabistan çölünün manzarası düşünülürse onun hayattan ne kadar uzak olduğu görülür

             Eğer tabiata kalsaydı o ölü toprakta bir ot bile bitmezdi

             Fakat biz ona hayat verdik

             Onda hayat yarattık, bitkisel ve hayvansal organlarla dirilik, şenlik meydana getirdik

             Hayatın önce bir hücreden başladığını göstererek de buyuruluyor ki: ve ondan, yani yerden bir dâne çıkardık

             HABB: "Habbe" (dâne)nin cins ismidir ki, azına da çoğuna söylenir

             Çoğulu "hubûb", onun çoğulu "hubûbat"tır

             Dilimizde olduğu üzere özellikle buğday, arpa, pirinç, susam gibi yenen dânelerde yaygın olmakla beraber, genellikle ot ve çiçek tohumlarında da bilinmektedir

             Kamus sahibi "Besâir"de der ki: "Hubub"un bir tekine "habbe" denilmesi, şey'in aslı ve öz maddesi olması itibarıyladır." Bu bakımdan bir "habbe" (dâne), hayatın ilk başlangıcı olan bir hücre (cellule) demektir

             Burada da bu cinse işaretle "ondan bir dâne çıkardık" buyurulmuştur

             Fen ilimleri açısından düşünüldüğü zaman yerin unsurlarından bir hayat hücreciğinin oluşumu, bir habbe (dâne)nin çıkması tabiî değildir

             Tohumsuz bir hayat hücreciği tabiî olarak teşekkül edemez, (genration spontane'e olmaz)

             Gerçekten bir eksinin, kendiliğinden bir artı oluvermesi akla da uygun gelmez

             Bununla beraber yerde hayat işi meydana geldiği için, yine fen ilimleriyle uğraşanlar derler ki: Fakat başlangıçta ilk tohumun, ilk hücrenin tabiat dışı olarak meydana gelmiş olduğunu kabul etmek zorunludur

             İşte bu nokta doğrudan doğruya tabiatlar üzerinde hakim olan yüce yaratıcının ölülere hayat veren ilâhî kudretini gösterir

             Bunun bir seçim olduğunu söylemek de aynı mânâyı ispat etmektir

             Çünkü seçimin (insanın peygamber olarak gönderilmesinin) her derecesi tabiat üstü bir gelişme arzeder

             (En'am Sûresi, 6/95

             âyetinin tefsirine bkz.) Bu şekilde ölü toprağa bitkisel hayattan başlayan bir hayat verilip ondan dâneler çıkarıldığı ve böyle tek hücrelerden başlayan bu hayatın, insan hayatına doğru yetiştirilip geliştirildiği ince bir imtihan tarzında edebî bir vecize ile hatırlatılarak buyuruluyor ki: Ondan bir dâne

             çıkardık da şimdi ondan yiyorlar

             Belli ki bu şöyle demektir: O insanları da yarattık da o dânelerden yiyip duruyorlar



             34- Sonra onların birleşmesi ve gelişmesiyle bilhassa insan hayatının devam etmesinin ve gelişmesinin sebeplerine destek sağlandığı anlatılmak üzere de buyuruluyor ki hem onda, o yerde bahçeler yaptık

             O tek hücreli hayatı üretip, birleştirip, düzenleyerek birbirine girmiş güzel, hoş bağlar meydana getirdik

             Hurmalıklar ve üzümlükler, neler

             İşte bunlar bitkisel hayatın en mükemmel şekli ve insan zevklerinin en tatlı kaynaklarıdırlar

             Ve onda, yani yerde yahut o bahçeler içinde kaynaklardan çaylar, pınarlar akıttık

             35- ki onun ürünlerinden, Allah'ın verdiği meyvesinden, gelirinden ve ellerinin yaptığı şirası, pekmezi ve teferruatı gibi mamüllerinden yesinler, faydalansınlar diye

             Buna göre de işareti vardır

             Okurken burada durulmaz

             Bununla beraber burada nın nâfiye (olumsuzluk edatı) olması da caiz görülmüştür

             Buna göre de durmak caiz olup mânâ şöyle olur: "Ürününden yesinler

             Onu, onların elleri yapmadı"

             Yani o bağlara bakmaları, suyu ve çapası gibi işlerinde çalışmaları gerekirse de alıp istifade edecekleri o ürün, onların yapısı değil, Allah'ın vergisidir

             Hâlâ şükretmeyecekler mi? Şirk ve nankörlükten vazgeçip tevhid ve iman ile ibadet ve kulluk etmeyecekler mi?  Abdülkadir Geylanî (k.s.) "Fütûhu'l-Gayb"da der ki: "Şükür ya dil, ya kalp veya organlarla olur." Dil ile şükür: Nimetin Allah Teâlâ'dan olduğunu kabul ve yaratıklara nispeti terk etmektir

             Ne kendine, ne güç, kuvvet ve kazancına, ne de senden başkasından ellerinde meydana gelenlerin hiç birine isnad etmemek

             Çünkü sen de, onlar da hep o nimet için sebep, âlet ve vasıtasınız

             Onu taksim eden, gönderen, var eden, onunla uğraştıran, sebepleri yaratan azîz ve celîl olan yüce Allah'tır

             Kısmet eden O, veren O, var eden O'dur

             Şükre en layık olan O'dur

             Hediyeyi getiren uşağa bakılmaz, gönderen efendiye bakılır

             Bu bakışı bilmeyenler hakkındadır ki "Onlar dünya hayatından görüleni bilirler

             Ahiretten ise habersizdirler." (Rum, 30/7) buyurmuştur

             Zahire, sebebe bakıp da, ilmi ve anlayışı ondan ilerisine geçmeyen cahildir, eksiktir, aklı kısadır

             Çünkü akıllıya akıllı denmesi, işin sonunu görmesi itibarıyladır

             Kalb ile şükür: Sende olan nimetlerin hepsinin, açıkta, gizlide, hareket ve sakinliğindeki menfaatlerin, lezzetlerin tamamının başkasından değil, ancak Allah'tan olduğuna sürekli bir itikadla sağlam bir şekilde bağlanmaktır ki, dilinle şükrün, kalbindeki şükrün tercümanı olur

             "Allah, gizli ve açık olarak nimetlerini size bol bol vermiştir." (Lokman, 31/20), "Sizde nimet adına ne varsa, hepsi Allah'tandır." (Nahl, 16/53) ve "Allah'ın nimetlerini sayacak olsanız saymakla bitiremezsiniz." (İbrahim, 14/34) buyuruluyor ki, mümin için Allah'tan başka nimet verici kalmaz

             Organların şükrüne gelince: Bütün organlarını yüce Allah'a ibadette hareket ettirip kullanmaktır

             O halde Allah'tan yüz çevirme bulunan herhangi bir hususta yaratıklardan hiçbirine uymamak gerekir ki bu, nefsi, arzuyu, iradeyi, uzun amelleri ve diğer yaratıkları içine alır

             Allah'a itaati asıl ve uyulacak şey, O'nun dışındakileri de fer' (teferruat) ve tabi kılmak gibi ki, başka başka türlü yaparsan zorba, zalim ve Allah'ın hükmünün dışında hüküm vermiş olursun

             "Her kim Allah'ın indirdiği hükümlerle hükmetmezse, işte onlar kâfirlerdir." (Mâide, 5/44)  Bakara Sûresi (32

             âyet) inde ve İsrâ Sûresi'nin başında (İsrâ, 17/1) açıklandığı üzere "sübhan" tesbihinin özel adıdır

             Bununla beraber büyük hayret yerinde de kullanılır

             Tesbih de tenzihin en ileri derecesidir

             Yani herhangi bir lekeden, yaraşıksızlıktan itikatta, sözde, fiilde son derece tenzihtir

             Bu şekilde, "tesbih ederim" yahut "tesbih ediniz" anlamını ifade eden bu tesbihin, burada böyle sözün başında getirilmesi ne güzeldir! Birincisi: Bu, bir taraftan şükretmeyenleri kınama, bir taraftan da şükredeceklere şükrün başının, mükemmel bir tenzih ile tevhid olduğunu öğretmektir

             İkincisi: Sıla yerinde anılan kudretin eserlerinin önemini vurgulamakla şükrü gerektiren sebepleri fazlasıyla tekittir



             36-Üçüncüsü: Eşleri yaratanın eşsizliğini, ortak ve benzerden münezzeh birliğini ispat eden edebî bir tıbak sanatı vardır: Tesbih O yaradana yahut ne yüce sübhandır O yaradan ki bütün o çiftlerin hepsini yarattı

             EZVAC: "Zevc"in çoğuludur

             Zevc, çift ve eş demektir ki, Ragıb'ın açıkladığı gibi, iki yakının her birine de ve bir diğerine benzer veya zıt olarak ilgili bulunan her şeye de denir

             Bu itibarla dünyadaki şeylerin hepsi, bir zıddı veya benzeri yahut da herhangi bir bileşiği ve karşıtı bulunması yönüyle çifttirler

             Mesela cisim ve ruh, madde ve kuvvet, cevher ve araz, iç ve dış, yer ve gök, karanlık ve aydınlık, dünya ve ahiret gibi ki elektrik bile artı ve eksi diye ikiye ayrılıyor

             O halde "Çiftleri yarattı" demek, "bütün çeşit ve sınıflarıyla âlemi yarattı" demeye eşittir

             Ancak burada asıl sevk, bütün âlemin yaratılışını anlatmak değil, bir ortak ve benzeri bulunan bütün eşlerin, bütün çiftlerin yaratılmış olduğunu ve dolayısıyla yaratılmışın yaratıcıya eş olamayacağını anlatatarak yaratıcının böyle şeylerden tenzih edilmiş olduğunu ve birliğini ispat etmektir

             Bundan başka "ezvac" (çiftler) denmesinde diğer bir nükte daha vardır ki, insan hayatı için önceki nimetlerden daha fazla önem taşıyan evlenme nimetinin yaratılmasına işaretle şükre yöneltmeyi ifade eder

             Nitekim çiftler şöyle açıklanıyor: O çiftleri ki yerin bitirdiklerinden, önceki âyette anlatılan ve anlatılmayan bitki ve ağaç çeşitleri, ve kendi nefislerinden, erkek ve dişi ve daha bilemeyecekleri şeylerden ki ne göz görmüş, ne kulak işitmiş, ne de bir insanın hatırına gelmiştir



             37- Onlara bir delil de gecedir

             Mekânda tecelli eden (görülen) ilâhî kudreti hatırlattıktan sonra, bununla da zamanda tecelli eden ilâhî kudrete işaret buyuruluyor

             Şöyle ki: Ondan gündüzü yüzeriz

             "Selh kelimesi, biri diğerinin lazımı iki mânâ ile kullanılır saymak çıkarmak: denilir ki, "koyundan deriyi yüzdüm, soydum, giderdim" demek olur

             Diğerinde ise "Koyunu deriden soydum" denilir ki, açtım, meydana çıkardım demek olur

             Türkçe'de de "elmayı soydum" yahut "elmanın kabuğunu soydum" dediğimize göre, biz de "soymak" kelimesinde bu iki şekli, farklı farksız kullanıyoruz demektir

             Burada her iki mânâ ile de tefsir edilmiştir ki, ikisi de doğrudur

             Birincisine göre geceden gündüzün yüzülmesi, bir kurbanın derisi yüzülüyormuş gibi çevreden ışığın sıyrılıp sönmesiyle, asıl yokluğu hatırlatan karanlığın ortaya çıkışı, yani akşam olma hadisesi demek olur ki, "derken bir de bakarlar ki, onlar karanlığa dalmışlardır" sözünde takib ve müfâcee (hemen arkasından ve birden bire oluş) bu mânâda açık olduğundan tefsircilerin çoğu bu yönü tercih etmişlerdir

             Bu şekilde gece yalnız bir korkutma delili olarak hatırlatılmış oluyor

             İkinci mânâya göre ise geceden gündüzün yüzülmesi, karanlık içinden aydınlığın çıkarılması, yani sabah olma hadisesi olmuş oluyor ki, bunda ölülere hayat vermekten örnek olan bir müjde neşesi vardır

             Nitekim "geceler gebedir" denilir

             Buna göre "Bir de bakarlar ki onlar karanlığa dalmışlardır." ifadesi, yine aynı günün sonunun geceye varacağını göstermiş olur



             38- Güneş de, bir âyettir

             Yani gece ve gündüzün sebebi gibi görünen güneş de Allah'ın kudretine bir delildir

             Kendisi için takdir edilen bir müstekar için cereyan ediyor (akıp gidiyor)

             Güneşin bu akışının yalnız mekanda hareketi diye anlamamalı, mekan ve zamanla ilgili bütün eserleri ve durumlarıyla varlık âleminde sürüp gitmesi mânâsına anlamalıdır

             Mesela ışık ve ısı yayması da onun bir cereyanı (akışı)dır

             MÜSTEKARR: Mimli masdar, ismi zaman, ismi mekan olabildiği, da birkaç mânâya geldiği için, bu ifade birçok mânâlara uygundur

             Birincisi: Güneş kendisi için takdir ve tahsis edilmiş ve istikrar sebebiyle, yani sabit bir karar, düzenli bir kanun ile cereyan eder

             Hesapsız, başı boş, kör bir tesadüf ile değil

             İkincisi: Bir istikrar için, yani kendi âleminde bir karar ve ölçü meydana getirmek hikmet ve gayesiyle yahut sonunda bir sükunete erip durmak için cereyan ediyor (akıp



             --- ELMALILI TEFSİR - 379 ---

             gidiyor)

             Üçüncüsü: İsmi zaman olduğuna göre kendine mahsus bir istikrar zamanı için, yani duracağı bir vakte, belirli bir zamana kadar cereyan eder ki, bu vakit, "Güneş toplanıp dürüldüğü zaman." (Tekvir, 81/1) ifadesindeki vakittir

             Dördüncüsü: İsmi mekan olduğuna göre, kendine özgü bir istikrar yerine mahsus, yani yerinde sabit olarak cereyan eder, kendi ekseninde döner yahut kendisinin karargahı olan âlemin menfaatleri için cereyan eder

             Bu mânâda vatana hizmet için bir teşvik de vardır

             Nihayet birinci "ilâ" mânâsına olmak üzere şu mânâ da vardır: Kendisi için bir istikrar noktasına doğru gitmektedir

             Tatbiki, birkaç şekilde açıklamaya muhtemel bulunan bu mânâya göre, güneşin diğer bir merkeze doğru hareket etmekte bulunduğu da anlaşılabiliyor

             Nitekim bir hadis-i şerifte de "Güneşin istikrar yeri Arş'ın altındadır." diye rivayet edilmiştir

             İşte o, şaşırtıcı cereyan o azîz ve alîm olan Allah'ın takdiridir

             Yani kudretiyle her şeye galib ve hakim ve ilmiyle her şeyi kuşatmış olan ve sana Kur'ân'ı indirip doğru yolu gösteren Allah'ın takdiri, yani bütün sınırlarını ve genişliklerini bilip biçmesiyledir

             Yoksa ne yaptığını bilmez, kör bir tabiatın eseri değil, bizzat ezelî bir müessir (etken) hiç değildir



             39- Aya gelince ona konak konak ölçü biçmişizdir

             O güneş gibi istikrarlı bir şekilde akıp gitmez

             Ona birtakım konaklar ve her konaklamaya göre bir ölçü tayin etmişizdir

             Gezegendir, her gün bir konak yerine gelir, her konağa göre bir şekilde görünür

             Araplar, ayın konaklarını şunlarla saymışlardır: Şertan, butayn, süreyya, deberan, hek'a, hen'a, zira', nesre, tarf, cebhe, zübre, sarfe, avva, simâk, gafir, zubânâ, iklîl, kalb, şevle, neâim, belde, sa'düzzâbih, sa'dübüla', sa'düssüud, sa'dül'ahbiye fer'uddelvil, muahhar, reşa

             Bunlardan her gece bir konağa konar da geleceğe kadar nuru (aydınlığı) arta arta, sonra da eksile eksile son konakta -ki kavuşumdan öncedir- iyice incelir, kavislenir

             Nihayet dönüp eski urcun gibi olana kadar

             URCÛN: Eğri salkım çöpü demektir

             Özellikle hurma salkımının dip çöpü ki eskisi, yani geçen seneninki, daha ince, daha eğri, daha renkli olur

             Bu benzetme, çok şaşırtıcı bir güzelliktedir

             Zannedildiği gibi hilâlin ilk ve son şeklini göstermekle kalmıyor, Ay'ın o konaklarda giderken dünya etrafında bir ayda kat ettiği yörüngenin bir hattını da göstermiş oluyor

             Eski denilmekle bu yörünge üzerinde Ay'ın her konaktaki hacmi de hayal ettirilmiş bulunuyor ki, eski astronomiciler bu benzetmenin inceliğini kavrayamazlardı



             40-Bu takdir o kadar güzel ve bu vazife dağılımı o kadar yerindedir ki ne güneşin kendisine aya çatmak yaraşır, ne gece gündüzün önüne geçer

             Hepsi bir felekte (yörüngede) yüzerler

             Biri diğerine çarpmaz, vazifeleri o kadar güzel ve düzenli dağıtılmıştır

             "yüzerler" çoğul kipiyle getirilmekle hepsinden maksadın, yalnız güneş ve aydan her biri değil, bütün gök cisimleri olduğu anlatılmıştır

             Bu bakımdan yeni astronomi kanunlarına işaret eden bu âyetin bir benzeri Enbiyâ Sûresi'nde geçmiş olduğundan (Enbiyâ, 21/33) âyetinin tefsirine bakınız

             Yalnız güneşin yüzdüğü felek nedir? Bu bir yörünge olduğuna göre, onun da bir gezegen olması gerekmiyor mu? diye sorulabilir

             Gerçi ekseni etrafında da dönme yeri mânâsına yörünge denebilirse de bundan zahir (açık) olan, güneşin yukarda anlatıldığı üzere, hadis-i şerifin gösterdiği gibi arşın altında diğer bir istikrar yerine, bir merkeze doğru hareket ettiğini ve dolayısıyla onun yüzdüğü feleğin de ona olan yörünge ve hareket yeri olduğunu kabul etmek gerekir



             41- Bizim, dolu gemide nesillerini taşımamız da kendileri için bir delildir

             "Dolu gemi" denilince önce Hz

             Nuh'un gemisi hatıra gelir

             Fakat burada "nesilleri" kaydı, bunu kastetmeye engeldir

             Bu karîne (ipucu) ile burada "dolu gemi", hamile kadınların rahimlerinden mecazdır, beliğ bir istiâredir

             Evet babanın sülbünden (belinden) bir tufan ile atılan nesiller, anaların rahimlerinde Hz

             Nuh'un gemisi gibi bir kurtuluş gemisi bulur



             42- Kendileri için onun gibi binecek şeyler de yarattık

             Bu bütün deniz ve kara bineklerini içine alır



             43- Ve dilesek onları, o nesilleri dolu gemi gibi olan rahimlerde, kendilerini de onun gibi bindikleri gemilerde boğarız da ne o nesiller için bir feryatçı, bir feryad eden veya feryada yetişen bulunur ne de berikiler boğulmakta oldukları denizden kurtarılırlar



             44- Ancak bizden bir rahmet ile ve bir zamana kadar yaşatmak için olursa başka

             Ancak o takdirde kurtarılırlar



             45-46- "Onlara: Korunun..

             dendiği zaman..." Objektif ve yaratılışla ilgili delillerden sonra Allah'ın indirdiği âyetlerden de yüz çevirdiklerini açıklamadır



             47- "Onlara: Allah'ın size verdiği rızıktan infak edin dendiği zaman inkâr edenler dediler ki..." Bu âyetin zındıklar hakkında indiği söylenir

             Mekke'de birtakım zındıklar, sadaka ve yardım için teşvik edildiklerinde Allah fakir edecek, biz besleyeceğiz öyle mi? diye böyle küfür ederlermiş ki, bu zındıkların eski İran'dan aksetmiş olmaları gerektir



             48- Bir de derler ki ne zaman bu vaad? Bu ölülerin dirilmesi, bu Allah'ın huzuruna getirilme vaadi eğer doğru iseniz, yani böyle diyerek alay etmek isterler



             49- Fakat başka değil, bir tek çığlığa bakıyorlar

             Ki ilk üfürülüşü, yani sûrun birinci üfürülüşü

             Bir çığlık ki un idgamıdır

             Yani bir çığlık ki, onlar birbirlerine geçmiş çekişip dururlarken kendilerini alıverir



             50- O zaman artık bir tavsiyeye, -hiçbir işleri hakkında bir kelime vasiyet etmeye- bile güçleri yetmez

             Ailelerine de dönecek değiller

             Meâl-i Şerifi

             51- Sûr'a üfürülmüştür, bir de ne baksınlar kabirlerinden Rablerine doğru akın ediyorlar

             52- Onlar: "Eyvah başımıza gelenlere! Mezarımızdan bizi kim kaldırdı? O Rahmân'ın vaad buyurduğu işte bu imiş

             Gönderilen peygamberler de doğru söylemişler" derler

             53- Başka değil, sadece bir tek çığlık olmuş, derhal hepsi toplanmış huzurumuza getirilmişlerdir

             54- Artık bugün hiç kimseye zerre kadar zulmedilmez

             Ancak yaptıklarınızın cezasını çekeceksiniz

             55- Gerçekten cennetlik olanlar bugün bir meşguliyet içinde zevk etmektedirler

             56- Kendileri ve eşleri gölgelerde koltuklar üzerine kurulmuşlardır

             57- Onlara orada bir meyve vardır

             İsteyecekleri her şey onlarındır

             58- (Onlara) Rahîm olan Rab'den "selâm" sözü vardır

             59- Ey günahkârlar! Bugün siz bir tarafa ayrılın

             60-61- "Ey Âdemoğulları! Şeytana tapmayın, o size apaçık bir düşmandır ve bana kulluk edin, doğru yol budur, diye size and vermedim mi?" (buyurulacak)  62- Böyle iken o sizden birçok nesilleri yoldan çıkardı

             Ya o zaman düşünmüyor muydunuz?  63- İşte bu size vaad edilen cehennemdir

             64- Bugün yaslanın ona bakalım inkâr ettiğiniz için



             65- Bugün biz onların ağızlarını mühürleriz de neler kazandıklarını bize elleri söyler, ayakları da şahitlik eder

             66- Hem dileseydik gözlerini üzerinden silme kör ediverirdik de yola dökülürlerdi

             Fakat nereden görecekler?  67- Yine dileseydik oldukları yerde kılıklarını değiştirirdik de ne ileri gidebilirlerdi, ne de geri dönebilirlerdi



             51-54- "Sûra üfürülür." İkinci üfürüş: "Sonra ona bir daha üfürülür, bu kere de o yıkılanlar kalkmış, bakıyorlardır." (Zümer, 39/68), "O gün hiç kimseye zulmedilmez..." Burada a kadar o gün onlara söyleneceği hikâye etmektir



             55-58- Haberiniz olsun ki, cennetlikler, salih amellerle cennete sahip olanlar

             Gerçi cennete girmek, esas itibarıyla Allah'ın lütfuyladır

             Fakat "ancak yaptıklarınızın cezasını çekeceksiniz" buyurulması itibarıyla burada bu mânâ hatırlatılmıştır

             "meyve" denmesi de sırf zevkten çok, çalışmanın meyvesine işaret eder

             Erîkeler

             Erike, haclede, yani gelin odasında döşenen süslü koltuktur

             Ve onlara iddia ettikleri, istedikleri var, davayı kazandılar, yani selam var Rahîm olan, yani sonunda müminleri rahmetiyle murada erdiren ve ortağı benzeri olmayan bir Rabden doğrudan doğruya söylenen bir selam

             Bir hadis-i şerifte Hz

             Peygamber (s.a.v.) demiştir ki: "Cennet ehli nimetleri içinde zevke ererlerken kendilerine bir nur parıldar, başlarını kaldırır bakarlar ki üzerlerinden Rab, kendilerini cemalinin şerefi ile şereflendirmiş

             "Ey cennet ehli!  Selam üzerinize olsun." buyuruyor

             İşte ilâhî sözü budur

             Bunun üzerine onlara nazar buyurur, onlar da O'na bakarlar ve baktıkları müddetçe diğer nimetlerden hiçbir şeye iltifat etmezler

             Ta perdeleninceye kadar ki, o zaman da üzerlerinde ve yurtlarında nur bâki kalır



             59-65- Sizden birçok nesilleri şaşırttı, yani birçok toplumların ahlâklarını bozdu

             "Bugün biz onların ağızlarını mühürleriz..." İşte Nur Sûresi'nde "O gün onların dilleri, elleri ve ayakları, işledikleri şeyler hakkında kendilerine şahitlik ederler." (Nur, 24/24) buyurulan gün, bu gündür



             66- "Eğer dileseydik gözlerini üzerinden silme ederdik." Bu da ahirete ait zannedilmiş ise de dünyaya ait bir tehdit olarak "bir tek çığlığa bakıyorlar" sözüne atfedilmiş olması, mânâ itibarıyla daha uygundur

             Yani ahirette öyle olacağı gibi biz de dilersek şimdi o nankörlüğü yapan, "Allah dileseydi onları doyururdu" diyen kâfirlerin gözlerini büsbütün siler, kör ediverirdik de yola dökülürlerdi, yola gelmekte yarış ederlerdi

             Çünkü her küfredenin gözü kör edilivermiş olsaydı, bu bir sığındırma olur, hepsi imana gelirdi

             Fakat o kâfirler nerden görecekler? Burada "görmez" kalb gözü ile tefsir edilmiştir

             Yani o kadar ilâhî delilleri görmeyen o basiretsiz kâfirler, bunu böyle yapabileceğimizi idrak etmezler



             67- Dilesek onları tam kuvvetleri çağında mesh de ediverir (kılıklarını değiştirir) oldukları yere donduruverirdik de ne geçebilir ne dönebilirlerdi

             Şu halde böyle irade buyurulmuyorsa yapılamayacağından değil, cezaları ahirette verileceği içindir

             Bununla beraber:  Meâl-i Şerifi

             68- Bununla beraber kimin ömrünü uzatıyorsak, yaratılışta onu (güç ve kuvvetini alarak) tersine çeviriyoruz

             Hâlâ akıllanmayacaklar mı?  69- Biz ona şiir öğretmedik

             Bu ona yaraşmaz da..

             O sadece bir öğüt ve apaçık bir Kur'ân'dır

             70- (Bu), diri olanları uyarmak ve kâfirlere de azab sözünün hak olması içindir

             71- Şunu da görmediler mi: Biz onlar için kudretimizin meydana getirdiklerinden birtakım hayvanlar yaratmışız da onlara sahip bulunuyorlar

             72- Onları, kendilerinin hizmetine vermişiz de, hem onlardan binekleri var, hem de onlardan yiyorlar

             73- Onlarda daha birçok menfaatleri ve türlü içecekleri de var

             Hâlâ şükretmeyecekler mi?  74- Onlar, Allah'tan başka birtakım ilâhlar edindiler

             Güya yardım olunacaklar

             75- Onların, onlara yardıma güçleri yetmez

             Kendileri ise onlar için bazı askerlerdir

             76- O halde onların sözleri seni üzmesin

             Biz onların içlerini de biliriz, dışlarını da

             77- İnsan, kendisini bir damla sudan yarattığımızı görmedi mi de, şimdi apaçık bir hasım kesildi?  78- Yaratılışını unutarak bize bir de mesel fırlattı: "Kim diriltecekmiş o çürümüş kemikleri?" dedi

             79- De ki: "Onları ilk defa yaratan diriltecek ve o her yaratmayı bilir."  80- Size o yeşil ağaçtan bir ateş yapan O'dur

             Şimdi siz ondan tutuşturmaktasınız

             81- Gökleri ve yeri yaratan, onlar gibisini yaratmaya kâdir değil midir? Elbette kâdirdir

             Çünkü o her şeyi yaratandır, her şeyi bilendir

             82- O'nun emri, bir şeyi dileyince ona sadece "Ol!" demektir

             O da hemen oluverir

             83- O halde her şeyin mülkü ve tasarrufu (hükümranlığı) elinde bulunan Allah'ın şanı ne yücedir

             Siz de yalnız O'na döndürüleceksiniz



             68- Bununla beraber her kimin ömrünü uzatıyorsak; gençlik çağında almayıp uzun ömürle yaşatıyorsak yaratılışta tepesi üstü dikiyoruz

             Yani başlangıçtakinin, gençliğin aksine olarak günden güne kuvvetten düşürüp zayıflığını artırıyor, ölüme doğru yürütüyoruz

             Hâlâ akıllanmayacaklar mı?Bunu yapan kudretin daha önce o gözle silmeyi ve kılık değiştirmeyi de yapabileceğini anlayıp da doğru yolu tutmayacaklar mı?

             69- Biz ona, yani peygambere şiir öğretmedik

             Bu söylenenleri bir şiir saymamalıdır

             Kur'ân'ın ne söz olarak, ne de mânâ olarak şiir olmadığı açıktır

             Bir kere Kur'ân'ın sözlerinde şiir sözünün vezin ve kafiyesi yoktur

             Mânâ bakımından ise şiir, gerçek olup olmadığı aranmaksızın hoşlandırmak veya tiksindirmek, coşturmak veya küstürmek gibi hisleri gıcıklayan hayalî kuruntulara, zanna dayanan kıyaslara, duygu oyunlarına aittir

             Kur'ân ise Hakk'ın doğru yolunu gösteren hikmetler ve hükümler ile irfan nuru, kesin iman rehberi bir ilâhî yadigârdır

             Fakat kâfirlerin birçokları onu bir şiir gibi düşünmek ve düşündürmekte ısrar ettikleri ve bu şekilde peygamberi bir şair gibi tanıttırmak istedikleri için buyuruyor: Biz ona şiir öğretmedik

             Hem o , ona yaraşmaz da

             Çünkü "Şairlere gelince onlara da azgınlar uyar." (Şuara, 26/224)

             Ne peygamberlik makamına şairlik yaraşır, ne de Kur'ân'a şiir demek

             O Kur'ân başka değil, ancak bir zikir; sırf Allah tarafından bir öğüt ve irşad ve apaçık bir Kur'ân'dır

             İbadetlerde ve ibadethanelerde okunacak Allah kelâmıdır



             70- Hayatı, yani aklı, duygusu olanı korkutup, gafletten uyandırmak, küfürde ısrar ile kâfirlik edenler aleyhine azab sözünün hak olması için

             Bundan önce çoklarına olduğu gibi azab ile hükmün vacib olması için



             71-76- Şunu da mı görmediler, o gafiller ki, uyanmıyorlar

             Biz kendileri için ellerimizin yaptığı şeylerden, yani başka hiçbir sanatın katkısı olmayıp, doğrudan doğruya kendimizin var ettiğimiz nimetlerden en'am, yumuşak hayvanlar yarattık..

             Bu hatırlatmada birçok yönlerden incelikler vardır ki, bunu tefsirden çok, okuyanların zevki



             --- ELMALILI TEFSİR - 380 ---

             takdir edecektir



             77-78-79-*} "İnsan, kendisini bir damla sudan yarattığımızı görmedi mi?" Rivayet olunuyor ki Ubey b

             Halef Hz

             Peygamber (s.a.v.)'in huzuruna bir çürümüş kemikle gelmiş, onu eliyle ufalayarak "Allah bunu böyle çürüdükten sonra diriltir der misin?" demiş

             "Evet, seni de diriltir ve ateşe kor." buyurmuş ve bu âyet, bu sebeple inmiştir

             Ve O, yaratmanın hepsini hakkıyla bilir

             Yani her yarattığını bütün incelikleriyle, her birinin toplanan ve dağılan bütün parçaları, usul ve fürûu (aslı ve dalları), durumları, halleri, nicelikleri, miktarları, her türlü özellikleriyle bilir

             Her yaratmayı, yaratmanın her türlüsünü bilir, maddeli maddesiz, âletli âletsiz, örnekli örneksiz, gerek ilkin, gerek sonra her çeşidini bilir

             Bütün mesele bundan ibarettir



             80- O Allah, size yeşil ağaçtan bir ateş yaptı

             Meşhur olan bu ağaç, "merh" ile "afar" denilen iki ağaçtır ki, ikisi de yemyeşil, suları damlarken merh çakmak yerinde afare sürtülmek suretiyle ateş çıkarılır, bedevîlerce bilinmektedir

             Bunun birini erkek, birini dişi yerinde de varsaymışlardır

             Bununla beraber "Her ağaçta bir ateş vardır

             Fakat merh ile afar bol bulmuştur" diye bir mesel vardır

             Bu bakımdan bazı tefsirciler demişlerdir ki, ağaçtan maksat cinstir

             Merh ve afar misal yoluyla anılmıştır

             Ancak burada dikkate değer nokta şudur ki, bundan maksat ağaçtaki odun veya kömürü göstermek değil, sürtme ve temas ile yeşil ağaçtan meydana gelen hararet ve tutuşmayı anlatmaktır

             Bu ise şimdi bildiğimize göre bir elektrik olayıdır

             Demek ki bu şekilde âyet elektriğe işaret etmiş ve bu işaretten "ol" emrini anlamaya zihinleri yaklaştırmak için bir misal de verilmiş oluyor

             Yapmış da siz ondan çakıp çakıp hemen tutuşturuyorsunuz

             Yani bilfiil deneyle bildiğiniz şüphesiz bir ateş

             Demek ki sırf teorik akıl ile bilinemeyecek gerçekler deneyle ortaya çıkar



             81- Hem o gökleri ve yeri, yani bütün şu âlemi yaratmış olan Allah, onların benzerini, onlar gibisini, yani o çürümüş insanlar gibi küçüğünü, hatta bütün o âlemin benzerini diğer bir yaratış ile, yine yaratmaya kâdir değil midir? Evet kâdirdir

             Ve o, öyle yaratan, öyle bilendir



             82-*} O'nun emri, bir şeyi dileyince ona sadece "ol!" demektir

             O hemen oluverir



             83- O halde tesbih O'na, her şeyin hükümranlığı elinde bulunan, her şeyde dilediği gibi tasarruf eden Sübhan'a (şanı yüce Allah'a) dır

             Hep de döndürülüp O'na götürüleceksiniz

             O'na Yasin sahibi (Habib Neccar) gibi koşa koşa iman ve İslâm ile, kendi rızasıyla dönüş yaparak, bağışlanmaya ve ikrama kavuşmak istemeyenler de sonunda zorla döndürülecekler, yakalanıp O'nun yüce huzuruna götürülecekler, hesapları görülüp cezaları verilecektir

             İbnü Abbas hazretlerinden rivayet edilmiştir ki Yasin hakkında rivayet edilen faziletlerin, niçin ona mahsus olduğunu bilmiyordum, bu âyet için inmiş

             Melekût (hükümranlık) yukarılarda da geçtiği üzere "mülk"ün mübalağa sigasıdır ki, tam bir hakimiyetle saltanatın idare sırları demektir

             Şimdi bu melekût ve döndürülmeye bir açıklama olmak üzere "Vessâffâti" Sûresi başlıyor

             SAFFAT SURESİ

             1- "Saf bağlayıp duranlara andolsun..." yemin içindir

             "O saf dizip duranlara andolsun" mânâsını gösterir

             SÂFFÂT, saf yapanlar demektir ki, Ebu's-Suud'un açıklamasına göre hem dizilip saf olanlar, hem saf dizenler mânâsına gelir

             İleride gelecek olan "Saf bağlayanlar elbette biziz." (Sâffât, 37/165) âyeti de bu iki mânâ üzerinde döner dolaşır

             Saff, birçok şeyleri, düz bir çizgi nizamı üzerinde sıra ile dizmek mânâsına masdar olup, dizilen sıraya da isim olarak "Saff" denilir

             Namaz saffı, harb saffı nizamı gibi

             Allah'ın hükümranlığında çeşitli mertebelerde tam bir düzen ile dizilip, vazife gören meleklere yemin ediliyor ki, bunda İslâm için istenen cemaat, cihad, ilim kuvvetleri gibi teşkilatın esaslarına da işaret vardır

             Bu durumda mânâ şu olur: Yemin ederim o meleklere, o kuvvetlere ki, saflar yapıp dizilmişler

             Bu saff, Allah'ın arşı etrafını donatmış olan meleklerden, ta dünya göğünü süsleyen gök cisimlerinde yer alarak vazife yapmak için Allah'ın emrine hazır bulunan meleklere kadar hepsini içine almakta ve esası beş vakit namazlarda bağlanan saflarla temsil edilen millet ve cemaate işareti de içermektedir

             Derken zecrederek sürerler



             2-ZECR: Aslında bir sataşma ile bağırıp azarlayarak bir şeyden uzaklaştırmaktır

             Haylayıp sevketmek ve bağırmaksızın men ve yasak etmek mânâlarına da kullanılır

             Şu halde gerek bulutları sevk eden sürücü melekler gibi sevk edici ve gerek genel olarak men ve def eden uzaklaştırıcı kuvvetler bu zecredicilerdendir

             Bu şekilde bütün mücahid ordular buna dahil olduğu gibi, özellikle kumanda edip götürenler ve öğüt verip yürütenler de buna dahildir



             3- Sonra bir zikir okurlar

             Hak'tan vahiy, kitap, Kur'ân indirir, ilim ve marifet telkin ederler



             4-Bütün bunlara yemin ile önemlerini hatırlatarak söylerim ki gerçekten sizin ibadet edeceğiniz ilâhınız birdir



             5-İspatı: O bütün göklerin, yerin ve aralarındakilerin Rabbi, hem bütün doğuların Rabbi

             Doğular, yıldızların doğuş yerleri veya sene içerisinde her gün başka bir noktada doğması itibarıyla güneşin doğuş yerleri demek olabilirse de bunlardan başka "Sonra bir zikir okurlar." karînesiyle bütün manevî nurların da doğuşlarına işaret olunması için "doğuların Rabbi" buyurulmuş olması daha doğrudur

             Çünkü zâhir ile bâtın, dış âlem ile zihin, objektif ile sübjektif birleşmeden Hakk'ın birliği bilinemez

             Zâhirî nurların, dünya göğünün süslerinden gösterilmesi de bunu anlatır



             6-Şöyle ki: Biz dünya semasını, en yakın göğü bir zinet ile donattık

             Yıldızlarla

             ifadesinde de "dünya" "ednâ"nın müennesidir ki, "en yakın" demektir

             Bu ifadenin zâhiri, bütün yıldızların en yakın gökte olmasıdır

             Şu halde burada en yakın gök, yer kürenin etrafında yalnız ayın yörünge sahasından ibaret değil, yalnız güneş sistemi âlemi de değil, genel olarak yıldızların bulunduğu cisim olan saha, yani üç boyut sahasıdır

             Gerçi süsleme cisimleriyle değil de ışıklarıyla olduğuna göre, bunların dünyadan görünebildikleri şekillenme ve akislenme sahasına sırf görünüş (optigue) itibarıyla bu isim verilmiş olması muhtemel ise de zâhir olan birincisidir

             Her iki takdirde de bu şekilde en yakın göğün süslenmesi hatırlatılmakla bu zahirî nurların ve süsün herkes tarafından bile his ve takdir edilebileceği ve fakat daha yukarısının böyle olmadığı anlatılmış oluyor



             7- Onun için buyuruluyor ki, hem de inatçı, itaate yanaşmaz her bir şeytandan koruduk



             8-9-Şöyle ki: Onlar, yüce (melekler) topluluğunu dinleyemezler

             O cisimlere ait süsleri, zahirî nurları geriden görürler

             Fakat daha yüksek heyetleri, en yüce cemiyetleri, yani melekleri dinleyip işitemezler, peygamberler gibi vahiy alamazlar, miraca çıkamazlar, o sınırlarda duramazlar

             Kovulmak için her taraftan atış edilir, mermiye tutulurlar

             En yakın göğün de sınırlarında böyle def edici, geri püskürtücü kuvvetler vardır ki, bunlar anlatılan, haykırıp sürenlerdendirler

             Dinsiz şeytanların yüksek topluluğu dinlemeyip de peygamberlik taslayamamaları için karakol bekler, onları kovarlar

             Bir de

             o şeytanlara devamlı bir azab vardır ki, o da ahirettedir



             10- Ancak bir çalıp kapmaca yapan olur

             Bir kulak hırsızlığı ile yüksek topluluk haberlerinden, vahiy ve ilham gelişlerinden çalıp kaçan bulunur

             Onu da yakıcı bir ateş, gökten yere doğru delip geçen bir alev takip eder

             Hıcr Sûresi'nde "Şihab" (delici alev) hakkında söz geçmişti

             (Hıcr, 15/18

             âyetin tefsirine bkz.)  SÂKIB: Esasen delen veya delici demektir

             Işığı ile göğü delivermiş gibi parlak görünen yıldıza sâkıb (delici) yıldız denildiği gibi, sâkıb alev de böyledir

             Bununla beraber şihablar (alevler) gerçekten havayı dışından bir mermi gibi gelerek delip geçiyor da demektir

             Şihabların, yükselen buharlardan tutuşmuş olması görüşü bugün kabul edilmiyor

             Şihablar en yakın göğün sabit süsü olan, bilinen yıldızlar gibi büyük olmamakla beraber yine yıldızlar cinsinden sayılabilecek küçük ve küme küme dolaşan gök cisimlerindendirler

             Havaya teması ile parladığı sırada bir fişek gibi kaymasıyla süs hizmetinden de uzak kalmaz

             Bununla beraber şeytanlara atılan şihabdan maksadın ruhanî bir şihab olması da pek muhtemeldir

             Asıl mesele aşağıdan göğe karşı saldırmak isteyenlerin durumlarını göstererek, ilâhî olan ilhamlardan bir kulak hırsızlığına ait şeytanlıklarla peygambere karşı rekabete kalkışan, dinler uydurmaya çalışan dinsizlerin maddî ve manevî yenilgi ve perişanlıklarını anlatmaktır



             11- Şimdi sor onlara

             Bunları gösterdikten ve hepsini, yaratanın birliğini anlattıktan sonra, sor o seninkilere, o inkârcılara ki yaratılışça kendileri mi daha çetin, daha kuvvetli yoksa bizim yarattığımız o yaratıklarımız mı? O saf bağlayanlar, o zikir okuyanlar, o gökler mi? Hangisini yaratmak daha zor? Bunları yaratan Allah, hiç kendilerini bir yaratışla daha yaratamaz mı? Görülüyor ki burada Yâsin'in sonundaki  "Gökleri ve yeri yaratan Allah, onların benzerini yaratmaya kâdir değil midir?" (Yâsin, 36/81) âyetinin bir açıklama ile zihinlere yerleştirilmesi vardır

             Bu sorunun cevabı da şunun içindedir: Çünkü biz kendilerini, cıvık, yapışkan bir çamurdan yarattık

             Onlar yaratıldıktan sonra cıvık bir çamurun ne çetinliği olur? Bir cıvık çamur ki, en gelişmiş şekli nutfe (bir damla su)dir



             12-21- Fakat sen şaşırdın, Allah'ın kudretine ve onların inkârına

             Onlar ise eğleniyorlar

             O fasıl (iyilerle kötülerin ayırt edilişi), o ayırış şöyle ki:  Meâl-i Şerifi

             22-23- Toplayın mahşere o zulmedenleri, eşlerini ve Allah'tan başka taptıkları şeyleri

             Toplayın da götürün onları sırata (cehennem köprüsüne) doğru

             24- Ve durdurun onları, çünkü sorguya çekilecekler

             25- (Onlara): "Ne oldu sizlere de yardımlaşmıyorsunuz?" (denilir.)  26- Hayır, bugün onlar teslim olmuşlardır

             27- Onlar, birbirine dönmüş soruşuyorlar

             28- Onlar: "Siz bize (uğurlu görünerek) sağdan gelir dururdunuz" derler

             29- (İleri gelenler de) derler ki: "Hayır, siz inanmamıştınız." 30- "Bizim de size karşı bir gücümüz yoktu

             Fakat siz azmış bir kavimdiniz." 31- "Onun için üzerimize Rabbimizin azab sözü hak oldu

             Şüphesiz azabımızı tadacağız."  32- "Evet biz, sizi kışkırttık

             Çünkü biz azgındık." 33- O halde hepsi o gün azabda ortaktırlar

             34- İşte biz günahkarlara böyle yaparız

             35- Çünkü onlar, kendilerine: "Allah'tan başka ilâh yoktur" denildiği zaman kafa tutuyorlardı

             36- Ve: "Biz, hiçbir mecnun (deli) şair için ilâhlarımızı bırakır mıyız?" diyorlardı

             37- Hayır o, hak ile geldi ve bütün peygamberleri tasdik etti

             38- Elbette siz o acı azabı tadacaksınız

             39- Bununla beraber başka değil, hep yaptığınız amellerinizle cezalandırılacaksınız

             40- Sadece Allah'ın ihlaslı kulları müstesnadır

             41- İşte onlar için belli bir rızık vardır

             42-43- Meyveler (vardır), Naîm cennetlerinde onlara hep ikram edilir

             44- (Onlar) Karşılıklı tahtlar üzerindedirler

             45-46- İçenlere lezzet veren, pınardan doldurulmuş bembeyaz bir kadehle onların etrafında dolaşılır

             47- Onda ne bir zararlı sonuç vardır, ne de sarhoşluk verir

             48- Yanlarında iri gözlü, bakışlarını kocalarından başkalarına çevirmeyen hanımlar vardır

             49- Sanki onlar örtülüp saklanmış yumurta gibidirler

             50- Derken birbirine dönüp sorarlar:  51- İçlerinden bir sözcü der ki: "Gerçekten benim bir arkadaşım vardı."  52- Derdi ki: "Sen gerçekten inananlardan mısın?"  53- "Öldüğümüz ve bir toprakla bir yığın kemik olduğumuz zaman biz hakikaten cezalanacak mıyız?"  54- "Siz onu tanır mısınız?" der

             55- Derken bakınır ve onu cehennemin ta ortasında görür

             56- Ona şöyle der: "Allah'a yemin ederim ki, doğrusu sen az daha beni helak edecektin."  57- "Rabbimin nimeti olmasaydı, ben de bu tutuklananlardan olacaktım."  58-59- "Nasılmış bak

             Biz ilk ölümümüzden başka bir daha ölmeyecek miymişiz? Biz azaba uğratılmayacak mıymışız?  60- İşte bu büyük kurtuluştur

             61- Çalışanlar işte böyle bir kurtuluş için çalışsınlar

             62- Nasıl, bu mu daha hayırlı konukluk için, yoksa zakkum ağacı mı?  63- Gerçekten biz onu zalimler için bir fitne (imtihan) yaptık

             64- O bir ağaçtır ki cehennemin dibinde çıkar

             65- Tomurcukları şeytanların başları gibidir

             66- Mutlaka onlar, ondan yiyecekler de karınlarını bundan dolduracaklardır

             67- Sonra üzerine onlar için kaynar bir içecek vardır

             68- Sonra da dönecekleri yer, şüphesiz cehennemdir

             69- Çünkü onlar, atalarını sapıklıkta buldular

             70- Şimdi de kendileri onların izlerinde koşturuyorlar

             71- Andolsun ki, onlardan öncekilerin çoğu sapıklıkta idiler

             72- Gerçekten biz onlara içlerinden uyarıcı peygamberler de gönderdik

             73- Sonra da bak o uyarılanların sonu nasıl oldu?  74- Ancak Allah'ın ihlas ile seçilen kulları başka



             22-27- Eşleriyle, yani dengi dengine; puta tapanı puta tapanla, yıldıza tapanı yıldıza tapanla, yahut zulmedenlerin erkeğini, dişisini yahut şeytanlardan olan arkadaşlarını



             28-40- Bize sağdan gelirdiniz

             Sağdan gelmek, sağlam taraftan, iyi ve hayırsever bir şekilde gelmek



             41-47- Devamı, lezzeti gibi özellikleri belli ve yerleşmiş bir rızık, yani Meyveler

             Bu tabirde iki nükte vardır

             Birisi, cennet ehlinin yemeleri ve içmelerinin sırf zevk ve lezzet için olduğunu hatırlatmadır

             Çünkü meyve sade lezzet için yenir

             Diğeri de dünyadaki çalışmanın meyvesi olduğuna işarettir

             Naîm cennetlerinde, nimetten başka bir şey olmayan cennetlerde

             Keis; dolu kadeh,



             --- ELMALILI TEFSİR - 381 ---

             boşuna "keis" denmez

             menba suyu

             MAÎN: Aslında kaynağından çıkan, yahut göz önünde akan su demek olup, cennet içkisi bununla vasıflandırılmıştır ki Onda hiç bir gâile (keder, sıkıntı, zarar) yok

             Dünya şarapları gibi sarhoş ediciliği, zararı, günahı yok



             48-49-50-(*} Ve ondan sarhoş da edilmezler

             Gamzelerini kocalarına tahsis etmiş, başkasına bakmaz dilberler



             51-61- Benim bir yakınım vardı

             Yani dünyada beraberimde duran bir arkadaş

             Buharî'de bu yakın (karîn), şeytan diye açıklanmıştır



             62- Bu mu hayırlı konukluk için?  NÜZÜL: Misafir gelir gelmez ikram için sunulan konukluk

             Burada bu ifade gösteriyor ki, yukarıda cennetlikler için söylenen, henüz yeni gelene konulan ikramiye cinsinden olup, onlara onun ilerisinde öyle nimetler vardır ki, şimdi akıllar onu anlamaktan acizdir

             İşte cehennemlikler için de zakkum ağacı, öyledir

             ZAKKUM: Tihame'de biten küçük yapraklı, acı ve fena kokar bir ağacın ismi olup, aşağıdaki şekilde tarif edilen ve meyvesi, cehennemliklerin konukluğu olan ağaç bununla isimlendirilmiştir



             63-Buyuruluyor ki: Çünkü biz onu zalimler için bir fitne (imtihan) kılmışızdır

             Ona dünyada zalimler vurgun ve tutkun olur

             Ahirette de sıkıntı ve azabını çekerler

             Allah daha iyi bilir ya, halkı zulüm ile yemek için kurulan zalimler teşkilatı, o zalimler kurumu

             64-66- O cehennemin kökünde, dibinde çıkar da dalları tabakalarına dağılır

             tomurcuğu, meyvesinin doğum noktaları, sanki şeytanların başları gibidir

             Buna üç mânâ verilmiştir:  1- Son derece çirkinlikten kinaye olmak üzere hayalî bir benzetme

             2- Şeytanlar, çirkin suratlı korkunç yılanlar demektir

             3- "Ruûsü'ş-Şeyâtîn" (Şeytanların başları), çirkin manzaralı, bilinen bir otun meyvesiymiş ki Yemen'de Esten denilirmiş

             Biz de dördüncü bir mânâ anlamak istiyoruz ki, zalimleri en çok aldatan, meftun eden nokta, onun çiçek açıp meyvesini verecek olan noktalarıdır

             Gelir kaynakları gibi görünen o noktalar öyle iğfal edicidir ki, sanki şeytanların başları, yahut reisleri gibi



             67-74- Sonra onların bunun üzerine hamîmden (kaynar sudan) bir haşlamaları da vardır

             ŞEVB: İçkiye karıştırılan katkı, aşlama veya haşlama

             HAMÎM: Esasen kaynar su demek olup, cehennemin bağırsakları parçalayan suyuna denir

             Bununla haşlanan o içki de "gassâk", akan cerahat, irindir

             Çünkü zalimler halkı bu hale getirirler

             Ahirette de öyle haşlanırlar

             Meâl-i Şerifi

             75- Andolsun ki Nuh bize seslenip dua etmişti de biz de ne güzel kabul etmiştik

             76- Biz hem onu, hem ailesini o büyük sıkıntıdan kurtardık

             77- Hem onun neslini bâki kalanlar kıldık

             78- Hem de sonradan gelenler içinde güzel bir namını bıraktık

             79- Bütün âlemler içinde Nuh'a selam olsun

             80- İşte biz iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız

             81- Çünkü o bizim mümin kullarımızdandı

             82- Sonra diğerlerini suda boğduk

             83- Şüphesiz ki İbrahim de onun kolundandı

             84- Çünkü o, Rabbine tertemiz bir kalb ile gelmişti

             85- O babasına ve kavmine şöyle demişti: "Siz nelere tapıyorsunuz?"  86- "Yalancılık etmek için mi Allah'tan başka ilâhlar istiyorsunuz?"  87- "Siz âlemlerin Rabbini ne zannediyorsunuz?"  88-89- Derken yıldızlara bir baktı da: "Ben gerçekten hastayım" dedi

             90- O zaman arkalarını dönerek başından kaçışıverdiler

             91- Derken bir kurnazlıkla onların ilâhlarına vardı da, "Buyursanıza, yemez misiniz?" dedi

             92- (Cevap vermediklerini görünce de): "Neyiniz var da konuşmuyorsunuz?" (dedi)

             93- Nihayet bir yolunu bulup onlara kuvvetli bir darbe indirdi

             94- Bunun üzerine birbirlerine girerek ona yürüdüler

             95- İbrahim dedi ki: "A, siz kendi yonttuğunuz şeylere mi tapıyorsunuz?"  96- "Halbuki sizi de yaptıklarınızı da Allah yaratmıştır."  97- Onlar: "Haydin onun için bir yapı yapın da onu ateşe atın." dediler

             98- Böylece ona bir tuzak kurmak istediler

             Biz de kendilerini daha alçak düşürdük

             99- Bir de dedi ki: "Ben Rabbime gidiyorum, o bana yolunu gösterir."  100- "Ey Rabbim! Bana salihlerden (bir oğul) ihsan et!"  101- Biz de kendisine yumuşak huylu bir oğul müjdeledik

             102- Oğlu, yanında koşacak çağa gelince: "Ey oğlum! Ben seni rüyamda boğazladığımı görüyorum

             Artık bak, ne düşünürsün?" dedi

             Çocuk da: "Babacığım sana ne emrediliyorsa yap, inşaallah beni sabredenlerden bulacaksın" dedi

             103- Ne zaman ki ikisi de bu şekilde Allah'a teslim oldular, İbrahim oğlunu şakağı üzerine yatırdı

             104- Biz de ona şöyle seslendik: "Ey İbrahim! "  105- "Rüyana gerçekten sadakat gösterdin, şüphesiz ki, biz iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız."  106- "Şüphesiz ki bu apaçık bir imtihandı." (dedik)  107- Ve ona büyük bir kurbanlık fidye verdik

             108- Kendisine sonradan gelenler içinde iyi bir nâm bıraktık

             109- Selam olsun İbrahim'e..

             110- İşte biz iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız

             111- Çünkü o bizim mümin kullarımızdandı

             112- Ona bir de salihlerden bir peygamber olmak üzere İshak'ı müjdeledik

             113- Hem ona hem İshak'a bereketler verdik

             Her ikisinin neslinden de hem iyilik yapanlar var, hem de açıkça kendi nefsine zulmedenler var



             75-77-*} Tufan felaketi

             Hem neslini, baki kalanlar kıldık

             "O'nun üç oğlu; Sam, Ham, Ya'fes ve bunların eşlerinden başka, diğer gemide bulunanların hepsi nesil bırakmayarak vefat etti" demişlerse de biz bunu Hûd Sûresi'nde geçen "Denildi ki: Ey Nuh! Bizden sana ve seninle birlikte olanlardan gelecek ümmetlere selam ve bereketlerle gemiden in." (Hûd, 11/48) âyetine uygun bulmuyoruz

             Çünkü "seninle birlikte olanlar" dan maksadın, "O'nunla beraber iman edenler pek azdı." (Hûd, 11/40) diye buyurulan az kişiler olduğu açıktır

             O halde buradaki Kasrın (Tahsisin) gemidekilere değil, boğulanlara göre izafî olması daha uygundur

             Bununla beraber denilebilir ki, bütün gemidekilerin nesilleri tağlib yoluyla (çoğunluk itibarıyla) onun zürriyeti hükmünde tutulmuş ve bu şekilde baki kalanların hepsi onun zürriyeti olarak sayılmış, ona ikinci Âdem denmiştir

             Taberî der ki: Arap Sam evladından, Sudan Ham evladından, Türk ve diğerleri Ya'fes evladındandır

             Ebu Hayyan da "Bahr"de bunu naklettikten sonra şöyle kaydediyor: Bir grup da şöyle söylemiştir: "Allah Teâlâ Hz

             Nuh'un zürriyetini baki bırakıp neslini uzatmıştır

             Bununla beraber bütün insanlar onun nesliyle sınırlı değildir

             Ümmetler içinde ona ait olmayan da vardır"

             Alûsî, de şu mütalaada bulunmuştur: Sanki bu grup, suda boğulmanın genel olduğunu söylemiyor

             Nuh (a.s.) kâfirler aleyhinde dua etmiş, fakat

             dünya halkının hepsine gönderilmemiştir

             Çünkü peygamber gönderilmenin genel olması ilk önce peygamberlerin sonuncusu olan Hz

             Muhammed (s.a.v.)'in özelliklerindendir

             Genel olduğunu söyleyip de kasrı, boğulanlara nispetle yapmış olması da caizdir



             78- Hem de ahirîn içinde, yani sonrakiler, geriden gelen bakiler içinde de kendine bıraktık

             Burada iki şekil vardır

             Birisi, mef'ul, hazfedilmiştir

             Namına güzel bir anı, güzel bir övgü bıraktık demektir



             79-82-Bu durumda Bütün âlemler içinde Nuh'a selam, Allah Teâlâ tarafından bir selam olur

             Diğeri de hikâye yoluyla bu selamın mef'ul olmasıdır ki, bu şekil daha açıktır



             83-84-85- Şüphesiz İbrahim de elbette onun kolundan (şiasından)dır

             ŞÎA: Bir kimsenin arkasında, izinde giden taraftarları, tabileri demektir

             İbrahim (a.s.) da iman ve ihlas esnasında ve Allah yolunda müşriklere karşı cihad hususunda ve şeriatının teferruatında değilse de asıllarında onun izince gitmiştir

             selîm kalb; tertemiz, her lekeden arınmış, Allah sevgisinden samimi, tamamen O'na teslim olmuş kalb



             86-87- "İfk" için mi Allah'tan başka ilâhlar istiyorsunuz?

             İFK: Yalan dolan, iftira demek ki, Allah'tan başka ilâh var demek, yalancılıktır, iftiradır, bühtandır



             88-89- Derken yıldızlarda bir bakış yürüttü, yahut bir bakıma baktı

             Bundan bizce hemen akla gelen mânâ En'am Sûresi'nde "Üzerini gece bürüdüğü zaman bir yıldız gördü..." (En'am, 6/76) âyetinde geçen fikir ve bakıştır

             Bu şekilde Baktı da "ben hastayım" dedi

             Söz "Eğer Rabbim beni hidayete erdirmeseydi mutlaka sapıklar topluluğundan olacaktım." (En'am, 6/77) meâlinde olur

             Fakat tefsirciler buna şöyle mânâ vermişlerdir: Kendileriyle beraber ibadet teklif ettikleri için yıldızlarda bir bakıma baktı da, yıldızların hükümlerine bakıyormuş gibi yerlerini, bağlantılarını gözden geçirdi, onlar müneccim oldukları için o da onlarla istidlal ediyormuş gibi görünerek ben keyifsizim, dedi

             Onların tekliflerinden rahatsız olduğunu kastediyordu

             90-100-Hastayım deyince Arkalarını dönerek başından kaçışıverdiler

             Hastalıktan, taundan (vebadan) korkmuşlar

             Bu ifade ne kadar nüktelidir

             Hastayım deyince arka dönmek, sonra darbeyi vurunca da zifaf eder gibi birbirine girerek ona yöneldiler

             Hücum ettiler

             Yöneliş göstermeleri, adi insanların, umumi toplumların psikolojik durumlarını anlatır



             101- Bunun üzerine onu yumuşak huylu bir oğul ile müjdeledik

             Bu uslu oğul, İsmail (a.s.)'dir



             102-İshak'ı müjdeleme bundan sonra ayrıca söylenecektir

             Ne zaman ki beraberinde koşmak, yani çalışmak çağına erdi, ona Allah için yapılacak bir iş, bir itaat göstermek üzere ey yavrum! dedi, ben düşümde görüyordum ki ben seni boğazlıyorum

             Artık bak ne görürsün? Ne dersin, ne görüşte bulunursun? Deniliyor ki, Hz

             İbrahim, bunu Zilhicce'nin sekizinci, dokuzuncu, onuncu yani terviye, arefe, nahir geceleri sıra ile üç gece görmüştü

             Peygamberlerin rüyası vahiy, tabirleri de vahiy olduğundan Hz

             İbrahim böyle görmüş ve böyle tabir etmiş ve dolayısıyla böyle vahiy almış olmakla bu, yerine getirilmesi vacib hak, bir emir olmuş oluyordu

             Bunun üzerine onu zorla yapmaya kalkışmayıp, önce yerine getirilme şeklini istişare etmek üzere böyle görüşünü sorarak tebliğ etti ki, bununla ilk önce onun itaat ve boyun eğmekle ecir ve sevaba ermesini temin etmek istedi

             Düşünmeli, bunu söylerken "ey yavrucuğum!" diye hitab eden bir babanın kalbinde ne yüksek bir şefkat duygusu çarpıyor ve ona ne kadar büyük bir vazife aşkı, Allah sevgisi hakim bulunuyordu

             Düşünmeli de duymalı ki, bu ne büyük bir bela, ne dehşetli bir ilâhî imtihandı! İşte bunun böyle ilâhî bir emir olduğunu anlayan ve Allah'ın sabredenlerle beraber olduğunu bilen o yumuşak huylu oğul ey babacığım! dedi, ne emrolunuyorsan yap

             Beni inşaallah sabredenlerden bulacaksın



             103- Ne zaman ki böyle ikisi de teslim oldular; Allah'ın emrine kendilerini teslim ettiler

             Ve İbrahim onu tuttu, şakağına yıktı

             CEBİN: Şakak, yani alnın yanlarıdır

             Bu, Mina'da sahranın yanında veya mescide bakan yerde yahut bugün kurbanların kesildiği mevkide olmuştu, diye naklediliyor

             Bıçağını çekip çekmediği hakkında iki görüş vardır



             104-105- Burada yalnız buyuruluyor ki, şakağına yatırdı

             Biz de ona şöyle seslendik: Ey İbrahim! Rüyayı gerçekten tasdik ettin

             Doğrulukla yerine getirdin, gördüğün gibi inandın, kararlılık ve doğrulukla yerine getirdin

             Çünkü "boğazlıyorum" diye görmüş, "boğazladım" dememişti

             Kararlılık ve ciddiyetle kesmeye teşebbüs etmekle de kalmayıp o tahakkuk etmişti

             Taberî gibi bazı tefsirciler bu nün, nın cevabı ve "vâv"ın da daki "vâv" kabilinden olduğunu söylemişlerse de araştırmacı âlimlerin tercihine göre atıf vâvı olup, burada cevap, tefhim (bu işin büyüklüğünü anlatmak) için hazfedilmiştir

             Şöyle demektir: Ve biz böyle seslenince; ne büyük bayram, ne tarife sığmaz neşe ve sevinç meydana geldiğini söylemeye hacet yok! Şu da cevabın tâlilidir (sebebinin açıklanmasıdır): Çünkü biz, iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız

             106- Şüphesiz ki bu; İbrahim'in karşılaştığı bu oğlunu kurban etme işi elbette açık bela, parlak imtihandır

             Öyle açık bela ve parlak imtihandır ki, gerek İbrahim'in ve gerekse oğlunun "İhsan, Allah'a kendisini görüyormuşsun gibi ibadet etmendir." hadis-i şerifinin ifadesince en yüksek ihsan mertebesinde bulunan ihsan edenlerden (iyilik yapanlardan) olduklarında hiç şüpheye yer bırakmaz

             Onun için onların o ihsanlarını mükafat ile karşılayarak öyle seslendik



             107- Ve ona büyük bir kurbanlık ile fidye de verdik

             Yani İbrahim'e oğlunun yerine kesilmek için büyük bir kurbanlık kurtuluş fidyesi de verdik

             Boğazlamaya başlamakla rüya gerçekleştirilmiş olup da "Rüyayı tasdik ettin" diye nida edildikten sonra fidyenin mânâsı ne olabilir? Bunu en güzel açıklayan yön şudur: Deniliyor ki, İbrahim (a.s.) bir oğlu olursa, Allah yolunda kurban edeceğini adamıştı

             Sonra unutmuş, rüya bunu hatırlatmıştı

             Onun için nida olunduğu zaman rüya gerçekleştirilmiş olmakla beraber adak yerini bulmamış olduğundan bu fidye onu böyle hüküm değiştirmek suretiyle tamamlamış ve ayrıca bir nimet olmuştur

             Bundan dolayı İmam-ı Azam demiştir ki: Çocuğunu kurban etmeyi adayana bir koyun kesmek vacib olur

             Acaba o büyük kurbanlık ne idi ve büyüklüğü neresindeydi? Çokları cennetten gelme, beyaz ve bir rivayette emlah, yani alaca ve a'yen, iri gözlü bir koç idi demişler ki, yahudilerin görüşü de buna uygundur

             Bazıları da Sebîr dağından inme bir va'l, yani dağ keçisi demişlerdir

             Büyüklüğünü de bazıları maddî olarak, iri yapılı diye, bazıları da manevî büyüklük ve önemle tefsir etmişlerdir

             Yalnız bir peygamber değil, belki baba ve oğul iki peygamberin sıkıntısını kaldıran ve özellikle neslinden peygamberlerin sonuncusu gelecek bir peygamberin fidyesi olan ve cennetten gelen bir kurbanlık elbette büyük olur

             Bazıları da demişlerdir ki, büyüklüğü ondan sonra sünnet ve din olması itibarıyladır

             Ebu Bekir Verrak, bir nesilden değil, doğrudan doğruya yaratılmış olması bakımındandır, demiştir

             Fakat hatırlatmaya hacet yoktur ki, Kur'ân'ın "Büyük bir kurban" ifadesi bütün bunlardan daha kapsamlı ve daha büyüktür

             En iyisini Allah bilir



             108- Sonrakilerde de namına bıraktık

             Onu güzel bir anı ile yad eder ve sünnetini yerine getirmekle bayram yaparlar



             109- Selam İbrahim'e



             110- İşte iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız

             Burada "Biz" denilmemesi, biraz



             --- ELMALILI TEFSİR - 382 ---

             önce geçmiş olduğu için burada bir nevi tekit kastedildiğine işaret olmalıdır

             Evet İbrahim iyilik yapanlardandı



             111- Çünkü o bizim mümin kullarımızdandır

             Yahudiler bu kurban edilenin Hz

             İshak olduğunu söylüyorlarmış

             Muhammed b

             İshak, Taberî gibi bazıları da buna taraftar olmuşlar, Muhyiddin Arabî de Fusûs'unda bu görüşe gitmiştir

             Fakat burada şu atıf onları reddetmekte açıktır



             112-Çünkü "Biz ona yumuşak huylu bir oğul müjdeledik." ifadesi üzerine atıf ile buyuruluyor ki: Bir de onu İshak ile müjdeledik

             Belliki bu şöyle demek oluyor:  "Ey Rabbim! Bana salihlerden (bir oğul) ihsan et." diyen İbrahim'i o boğazlama kıssası anlatılan halîm (yumuşak huylu) oğulla müjdelikten başka, bir de İshak ile müjdeledik

             Ki salihlerden bir peygamber olmak üzere

             Şu âyetin de bu ikisine ait kılınması daha uygundur



             113- Hem ona, o halîm oğula ve hem İshak'a bereketler de verdik

             Yani ikisinin de nesillerini bereketlendirdik, çoğalttık

             Burada zamirini İbrahim'e göndermek, zürriyet yönüyle İshak'a karşılığı gerektireceğinden yakışmaz

             İshak ve zürriyeti, İbrahim'in zürriyetinden olduğu için İbrahim'in İshak'a karşılık olarak zürriyet ve bereketi ancak diğer oğlu itibarıyla olabilir

             Onun için zamiri bu itibarla İbrahim'e gönderilse bile şu tesniye (ikil) zamirin, herhalde iki oğula gönderilmesi gerekir

             İkisinin zürriyetinden de; İbrahim'in iki oğlunun ikisinin zürriyetinden de;halîm oğul olan İsmail'in zürriyetinden de, İshak'ın zürriyetinden de hem ihsan eden, hem de kendi nefsine açıkça zulmeden vardır

             Bu "İkisinin zürriyetinden" maksadın İsmail evladı ile İshak evladı olduğunda hiç tereddüt edilmemesi gerekir

             Çünkü zamir İbrahim ile İshak'a gönderildiği takdirde bile İshak zürriyetinin karşılığında İbrahim zürriyetinin, İshak zürriyetinden başka bir zürriyet olması gerekir

             Bu da bilinmekte olan İsmail evladıdır

             Ve hatta bu takdirde İbrahim zürriyeti ünvanının İshak evladından çok İsmail evladına daha uygun ve daha layık olduğuna bir işaret yapılmış olur

             Kısaca; "Ben Rabbime gidiyorum" deyip de "Ey Rabbim! Bana salihlerden (bir oğul) ihsan et!" (37/100) diye yalvaran ve o apaçık bela ile imtihanı başarı ile geçen İbrahim'e, Rabbi öyle selam ve selametle güzel bir anı ihsan etti

             Ve iki oğul müjdeleyerek, onlardan zürriyetine öyle bereket verdi ki, hâlâ ikisinin de zürriyeti o feyiz ve bereketle yaşamakta ve fakat hepsi salih ve iyi kimseler değil, kimisi iman ile ihsan mertebesinde, kimisi de küfür ve isyanla nefsine zulmetmekte

             Bu şekilde İbrahim'e verilen bu zürriyet bereketi, Nuh'a verilen zürriyet bakiliğine benzemektedir

             Ancak şunu unutmamalı ki, ataların salih oluşu, evladın da salih oluşunu gerektirmez

             Onun için Nuh'un zürriyetinden putperestler, İbrahim'in zürriyetinden zalimler çıkmıştır

             Meâl-i Şerifi

             114- Andolsun ki biz Musa ile Harun'a da nimetler verdik

             115- Hem kendilerini ve kavimlerini o büyük sıkıntıdan kurtardık

             116- Hem yardım ettik onlara da, galip gelenler onlar oldular

             117- Hem kendilerine o belli kitabı (Tevrat'ı) verdik

             118- Kendilerini doğru yola çıkardık

             119- Sonrakiler içinde onlara iyi bir nam bıraktık:  120- Selam olsun, Musa ile Harun'a

             121- İşte biz iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız

             122- Çünkü onların ikisi de bizim mümin kullarımızdandı

             123- Şüphesiz İlyas da gönderilen peygamberlerdendir

             124-125-126- Hani o kavmine: "Siz Allah'tan korkmaz mısınız? Yaratanların en güzeli olan, sizin de Rabbiniz, daha önceki atalarınızın da Rabbi bulunan Allah'ı bırakıp da "Ba'l'e" (Ba'l ismindeki puta) mi yalvarıyorsunuz?" dedi

             127- Fakat onlar, onu yalanladılar

             Bu yüzden onlar mutlaka (cehennemde) hazır bulundurulacaklardır

             128- Ancak Allah'ın ihlaslı kulları müstesna

             129- Ona da sonrakiler içinde şunu bıraktık:  130- Selam olsun İlyâsîn'e

             131- İşte biz iyilik yapanları böyle mükafatlandırırız

             132- Çünkü o bizim mümin kullarımızdandı

             133- Şüphesiz Lût da gönderilen peygamberlerdendir

             134- Hani biz onu ve ailesinin tamamını kurtarmıştık

             135- Ancak geride kalıp batanlar içinde kalan yaşlı bir kadın hariç

             136- Sonra diğerlerini helak etmiştik

             137-138- Ve siz elbette sabahleyin ve geceleyin onlara uğrar ve üzerlerinden geçersiniz

             Hâlâ akıl edip düşünmez misiniz?

             114-122- Belli kitap, yahut açıklaması, ifadesi güzel kitap, yani

             123-136-Tevrat

             İlyas da gönderilen peygamberlerdendir

             Yani yukarıda "Gerçekten biz onların arasına uyarıcı peygamberler gönderdik." (Saffât, 37/72) buyurulduğu üzere, uyarı için gönderildiklerine yemin edilen peygamberlerden, o da İsrailoğulları peygamberlerinden (İlyas b

             Yâsîn) ki Harun (a.s.)'un torunlarından denilmiştir

             (En'am Sûresi, 6/85

             âyetin tefsirine bkz.)  BA'L: Bir putun ismi ki yirmi arşın boyunda, altından ve dört yüzlü bir put olduğu söyleniyor

             Kim bilir konduğu kaidesi ne kadardı? Hâlâ Şam'da Ba'lebek kasabası bu ad ile anılmaktadır

             İlyasîn'e selam olsun

             İLYÂSÎN: İlyas, demektir

             Bazı kırâetlerde okunduğundan her iki kırâete de uygun olması imlâsı için şeklinde yazılır

             YASÎN: İlyas (a.s.)'ın babası olmakla Âl-i Yâsîn yine İlyas demek olur

             Yâsîn bir de Resul-i Ekrem'in isimlerinden olduğuna göre bazıları Âl-i Yâsîn'den maksadın, Muhammed ümmeti olduğunu söylemişlerdir

             Herhalde denilmeyip buyurulması, bir tevriyeden uzak değildir

             "Âl-i Yâsîn" kırâeti de bu tevriyede açıktır

             İmlâda vasledilmeyip de iki kırâete uygun şekilde yazılması da bu tevriyenin birkaç yönden gerekli olduğuna işaret eder

             Şu halde demek olur ki, burada "Selam İlyas'a" denirken; "Selam Muhammed âline" mânâsına bir de tevriye kastedilerek buyurulmuş ve bundan dolayı olmalıdır ki selam fıkraları da burada bitirilmiş, Lût ve Yunus kıssalarında daha çok "Bak uyarılanların sonu nasıl oldu?" (Sâffât, 37/73) ifadesine dikkat çekilmiştir

             Bu tevriyeye göre "O mümin kullarımızdandır." İlyas'a ve Yâsîn'e ait olabilir demektir



             137-138- "Ve siz sabahleyin onlara uğrar, üzerlerinden geçersiniz." Kureyş, Şam'a ticarete giderlerken yolları, Lût kavminin yerlerine uğrar

             Meâl-i Şerifi

             139- Şüphesiz Yunus da gönderilen peygamberlerdendir

             140- Hani o bir zaman dolu bir gemiye kaçmıştı

             141- (Oradakilerle) kur'a çekmiş de kaydırılanlardan (yenilenlerden) olmuştu

             142- Derken (denize atılmış ve) kendisini balık yutmuştu

             (Kendi nefsini) kınıyordu

             143-144- Eğer çok tesbih edenlerden olmasaydı, yeniden dirilecekleri güne kadar onun karnında kalırdı

             145- Biz onu hasta bir halde bir alana çıkardık

             146- Üzerine kabak cinsinden bir ağaç bitirdik

             147- Biz onu (Yunus'u) yüz bin veya daha çok insana peygamber olarak gönderdik

             148- O zaman ona iman ettiler de biz onları bir zamana kadar yaşattık

             149- Şimdi sor o seninkilere: Kızlar, Rabbinin de, oğlanlar onların mı?

             150- Yoksa biz melekleri dişi yaratmışız da onlar şahit mi bulunuyorlarmış? 151-152- Ha!.

             Onlar, şüphesiz uydurdukları iftiralarından dolayı: "Allah doğurdu" derler

             Hiç şüphesiz onlar, yalancıdırlar

             153- (Allah) kızları oğullara tercih mi etmiş?  154- Size ne oldu? Nasıl hükmediyorsunuz?  155- Hiç düşünmüyor musunuz?  156- Yoksa sizin için açık bir delil mi var? 157- O halde, eğer doğru söylüyorsanız getirin kitabınızı

             158- Onlar, Allah ile cinler arasında bir neseb (hısımlık bağı) uydurdular

             Oysa andolsun cinler bilirler ki, o yalancılar mutlaka cehenneme götürüleceklerdir

             159- Allah, onların yakıştırdıkları vasıflardan münezzeh ve yücedir

             160- Fakat Allah'ın ihlas ile seçilen kulları başka (onlar, Allah'ı böyle şirk ile vasıflamazlar)

             161-162-163- Çünkü siz ve taptıklarınız, kendiliğinden cehenneme saldıran kimseden başkasını, Allah'a karşı kandırıp, saptıramazsınız

             164-165-166- (Melekler): "Bizden her birimizin belli bir makamı vardır

             Biziz o saf saf dizilenler, biziz! Biziz o tesbih edenler, biziz!" derler

             167-168-169- (Müşrikler) şöyle diyorlardı: "Eğer yanımızda önceki (ümmet)lerden bir kitap olsaydı, elbette biz de Allah'ın ihlas ile seçilmiş kullarından olurduk."  170- Fakat şimdi onu inkâr ettiler

             Ama ilerde bileceklerdir

             171-172-173- Andolsun ki peygamberlikle gönderilen kullarımız hakkında şu sözümüz geçmiştir: "Onlar var ya, elbette onlar muzaffer olacaklardır ve elbette bizim ordularımız mutlaka galip geleceklerdir."  174- Onun için sen, bir süreye kadar onlardan yüz çevir

             175- Onlara (inecek azabı) gözetle .Yakında onlar da göreceklerdir

             176- Ya şimdi onlar, bizim azabımıza uğramakta acele mi ediyorlar?  177- Fakat (azabımız) onların sahasına indiği zaman, (o acı sonuçla) uyarılanların sabahı ne kötüdür!  178- Yine sen, bir süreye kadar onlardan yüz çevir

             179- (İnecek azabı) gözetle! Yakında onlar da göreceklerdir

             180- Senin güç ve kuvvet sahibi Rabbin, onların yakıştırdıkları vasıflardan münezzeh ve yücedir

             181- Gönderilen bütün peygamberlere selam olsun

             182- Hamd, âlemlerin Rabbi Allah'a mahsustur



             139- Şüphesiz ki Yunus da gönderilen peygamberlerdendir

             Yunus (a.s.)'un kıssasında Allah Teâlâ'nın bir peygamberini hapsedişinin bir ifadesi vardır

             Bunun, burada anlatılması, daha çok peygamber efendimize bir hatırlatma olmaakımındandır



             140- Hani, düşün o zamanı ki Yunus, "İbak" suretiyle o dolu gemiye kaçmıştı

             İBAK: Bir kölenin, efendisinden kaçmasıdır

             Enbiya Sûresi'nde "Ve Zünnûn'a (da lutfettik)

             Hani o (kavmine) kızarak gitmişti." (Enbiya, 21/87) buyurulduğu üzere Yunus (a.s.) öfkelenip, Allah tarafından izin gözlemeksizin çıkmış olduğundan "ibak" (kaçış) denilmiştir

             Alûsî, tefsirinde der ki: "Yunus (a.s.) hakkında kitap ehlinin kitaplarında anlatılan şudur: Allah Teâlâ, onu Nînüvâ halkına gidip onları Hakk'a davet etmekle görevlendirmişti

             O zaman Nînüvâ çok büyüktü

             Üç gün kadar bir müddet içerisinde katedilebilirdi

             Kötülükleri büyümüş, bozgunculukları çoğalmıştı

             İşi büyük gördü ve Tersis'e kaçtı

             Onun için Yafa'ya geldi, bir gemi buldu

             Sahipleri Tersis'e gitmek istiyorlardı

             Kiraladı, ücretini verdi ve gemiye bindi

             Derken büyük bir fırtına koptu, dalgalar çoğaldı

             Gemi gark olacak hale geldi, gemiciler telaşe düştüler

             Geminin hafiflemesi için bazı eşyaları denize attılar

             O sırada Yunus, geminin içine inmiş, uyumuş, hatta nefesi yukarı çıkarmış

             Kaptan ona vardı

             "Ne uyuyorsun? Kalk, Rabbine dua et

             Ola ki bizi bu durumdan kurtarır da helak etmez" dedi ve birbirlerine; "Gelin bu kötülük bize kimin yüzünden geldiğini bilmek için kur'a atalım" dediler

             Kur'a attılar, Yunus'a düştü

             Bunun üzerine: "Anlat bize sen ne yaptın? Nereden gelip, nereye gidiyorsun? Hangi köyden, hangi soydansın?" dediler

             O zaman onlara: "Ben, karayı ve denizi yaratan, göklerin ilâhı olan Rabbin kuluyum." dedi ve olayını anlattı

             Onun üzerine çok korktular ve niye öyle yaptın diye kınadılar

             Sonra ona: "Bu denizin durması için biz sana ne yapalım?" dediler

             "Beni denize atın, durur

             Çünkü bu büyük fırtına benim içindir" dedi

             Adamlar gemiyi geri karaya atmaya çalıştılar, yapamadılar

             Nihayet Yunus'u tuttular, gemide bulunanların kurtulması için denize attılar

             Derhal deniz durdu ve Allah balığa emretti

             O'nu karaya bıraktı, sonra Allah Teâlâ büyük bir balığa da emretti, onu yuttu

             Balığın kırnında üç gün üç gece kaldı

             Karnında Rabbine dua ediyor, O'na yalvarıyordu

             Derken yüce Allah balığa emretti

             Onu karaya bıraktı, sonra Allah Teâlâ ona: "Kalk, Nînüvâ'ya var, bundan önce sana emrettiğim şekilde halkına çağrıda bulun!" buyurdu

             Yunus (a.s.) da vardı, çağrıda bulundu ve "Nînüvâ üç gün içinde batacak" dedi

             Bunun üzerine Nînüvâ halkı Allah Teâlâ'ya iman ettiler ve oruç ilan ettiler, hepsi eskiler giydiler, kral haber aldı, o da tahtından indi, süslü elbiselerini çıkardı ve bir çul giydi ve kül üzerine oturdu

             Gerek insan ve gerekse hayvan, hiçbiri ne yiyecek, ne içecek tatmasın diye tellal çağırtıldı ve hepsi Allah Teâlâ'ya sığındılar, kötülük ve zulümden vazgeçtiler

             Allah Teâlâ da kendilerine merhamet etti, azaba uğratmadı

             Onlara azab etmeyince Yunus (a.s.) merak etti: "Allahım! İşte ben bundan kaçmıştım, çünkü biliyordum ki, sen çok merhamet edici, çok şefkatli, çok sabırlı ve tevbeleri çokca kabul edicisin

             Ey Rabbim! Benim canımı al artık, ölüm bana yaşamaktan daha iyidir" dedi

             Allah: "Ey Yunus! Çok üzüldün", dedi

             Yunus: "Evet ya Rab!" dedi ve çıktı, şehrin karşısında beride bir gölgelik yaptı, altına oturdu

             Şehirde ne olacağını gözetliyordu

             Allah Teâlâ emretti, kendisine sıkıntısından gölge olması için başı ucundan bir kabak çıktı

             O kabakla ferahlandı, büyük bir rahatlık duydu

             Yine Allah Teâlâ bir kurda emretti, kabağı vurdu, kuruttu

             Sonra sıcak bir samyeli esti, güneş de Yunus (a.s.)'un başına geçti, durum ağırlaştı

             Ölüm sevilecek hale geldi

             O zaman Allah: "Ey Yunus! Kabağa gerçekten acıdın mı?" buyurdu

             O da: "Gerçekten acıdım ya Rabbi!" dedi

             Allah Teâlâ da: "Ya sen o hiç üzerine yorulmadığın, bakıp büyütmediğin, belki bir gecede bitip, bir gecede yok olan kabağa acırsın da, ben o içinde on iki tepeden fazla insan oturan ve sağını solunu bilmez bir kavim ve birçok hayvanlar bulunan o büyük Nînüvâ şehrine merhamet etmez miyim?" buyurdu."  Alûsî, bunu naklettikten sonra: "Burada hakka muhalif noktalar bulunmakla beraber bilgi olması için naklettim" diyor

             Onun için bu kıssaları okurken Kur'ân'ın ifadesindeki nezihliğe ve inceliğe dikkat ederek okumalıdır

             Orada Yunus (a.s.)'u kavminin imanından sonra azab etmedi diye, balığın karnındakinden daha çok vicdan azabına düşmüş ve başında kabak da ondan sonra bitmiş gösteriyor

             Halbuki Kur'ân Enbiya Sûresi'nde "Biz onun duasını kabul ettik ve onu tasadan kurtardık

             İşte biz iman edenleri böyle kurtarırız." (Enbiya, 21/88) diye onun tasadan kurtarıldığını anlattığı gibi, burada da alana atılışını ve kabağın bitirilmesini, balığın karnından hasta olarak çıkarılması olayının peşinden anlatmış ve kıssanın sonunu da kavminin imanıyla istifadeleri gibi güzel bir sonuçla bağlamıştır

             Yunus Sûresi'nde "Keşke (azabı gördükten sonra) inanıp da imanı kendisine fayda veren bir memleket olsaydı (ama olmadı)

             Yalnız Yunus'un kavmi (azab henüz inmeden) iman edince, dünya hayatında onlardan rezillik azabını kaldırmış ve onları bir süre daha yaşatmıştık." (Yunus, 10/98) buyurulduğu üzere böyle yeis (ümitsizlik) halindeki imanla kurtuluş yalnız Yunus kavmine nasib olmuştur

             Azab, iman etmediklerinden dolayı vaad edilmiş olduğu için, kavmi iman ettikten sonra azab etmedi diye, bir peygamberin güya yalancı çıkmış olup da ölsem bundan iyi idi diye üzülmesinde bir mânâ yoktur

             Bu üzüntü belki başlangıçta kızıp kaçtığı zaman olmuş olabilir



             141-142-Kısaca buyuruluyor ki: Hani o, dolu bir gemiye kaçmıştı da kur'a çekmişti ve kaydırılanlardan olmuştu

             Yani kur'ada yenilmiş, gemiden atılmıştı

             Burada kendi kendini



             --- ELMALILI TEFSİR - 383 ---

             attı diye bir söz varsa da (kaydırılan) deyiminin zahirine uygun değildir

             Kendini atmış değil de kendi rızasıyla atılmış olabilir

             Derhal balık onu lokma etti, yani yuttu

             O halde ki, pişmanlık içindeydi, kendini kınıyordu, pişman oluyordu



             143- Eğer o çok tesbih edenlerden olmasaydı

             Öteden beri Allah'ı tesbih ile çok zikrederdi

             Bu karanlıklarda da "Senden başka ilâh yoktur, seni tesbih ederim, ben gerçekten haksızlık edenlerden oldum." (Enbiya, 21/87) diye nida ediyordu

             Fakat sadece şimdi değil, öteden beri çok tesbih edenlerden olmasaydı yeniden dirilecekleri güne kadar elbette onun karnında kalırdı



             144- Eğer o çok tesbih edenlerden olmasaydı

             Öteden beri Allah'ı tesbih ile çok zikrederdi

             Bu karanlıklarda da "Senden başka ilâh yoktur, seni tesbih ederim, ben gerçekten haksızlık edenlerden oldum." (Enbiya, 21/87) diye nida ediyordu

             Fakat sadece şimdi değil, öteden beri çok tesbih edenlerden olmasaydı yeniden dirilecekleri güne kadar elbette onun karnında kalırdı



             145-Fakat kalmadı, hemen biz onu alana, açık, boş bir sahaya fırlattık o halde ki, hastaydı



             146-Fırlattık ve üzerine yaktîn, yani bal kabağı cinsinden bir ağaç bitirdik

             Gövdesiz, çabuk biter, çok çatallanır, uzar ve yaprakları büyük olduğundan gölgeliğe elverişli bir ağaç; gövdesi olmadığı halde buna ağaç denilmesi, çatallanıp yükselebilmesinden dolayıdır

             Demek ki başında bu kabağın bitmesi, çıktığı sırada hasta halinde bir siper olması içindi

             Bunun basit bir teşkilata işaret olması da düşünülebilir



             147- Ve onu, yani Yunus'u yüz bine gönderdik

             Yani kaçtığı yere tekrar gönderildi ki, yüz bin nüfusa ulaşıyordu

             Hatta artıyorlardı

             Yani pek çok değillerse de az da değillerdi

             Artmaya da hazırdılar

             Bu ifade iki gönderme arasında artış bile olduğuna işarettir



             148- Bunun üzerine iman ettiler de biz de onları bir zamana kadar yaşattık

             Yeis (ümitsizlik) halindeki iman fayda vermezken bu şekilde Yunus kavmine verdi

             Bu bir fezlekedir (özetlemedir)

             Yani yukarıdaki "Bak o korkutulanların sonu nasıl oldu? Ancak Allah'ın ihlas ile seçilen kulları başka." (Sâffât, 37/73-74) emrinden buraya kadar açıklanan kıssaların bir özetini yaparak demek olur ki, şimdi bunlara bir göz atıp, nihayet

             149-Yunus kıssasını da düşündükten sonra, peygamberliğin zorluklarından kaçınmayarak ey Muhammed! sen yine müşriklere sor; susturmak için de ki: Rabbine kızlar, onlara oğullar öyle mi? Bu ne biçim taksim? Cüheyne, Seleme oğulları, Huzaa, Melih oğulları gibi Arap müşrikleri; "Melekler Allah'ın kızlarıdır" diyorlardı

             Halbuki kendilerinin kız evlatları olsa istemiyorlardı

             Bir de meleklere kız demekle onlarda şiddet düşünmüyorlardı

             Sûrenin başında onların anlatılan şiddetlerini duyurmak için "Sor onlara: Yaratılışça kendileri mi daha çetin..." (Sâffât, 37/11) buyurulduğu gibi, burada da inançlarını iptal için azarlanıyor



             150-Buna karşılık itiraz makamında, maksat dişi yaratıkları demektir, diyecek olurlarsa buyuruluyor ki Yoksa biz melekleri dişi olarak yaratmışız da onlar şahitler miymiş?

             151-158- Ha bak! Bu yukarıki "sor!" emrinde dahil olmayarak doğrudan doğruya Alah tarafından yalancılıklarını ilan ile görüşlerini iptal ve bozma gibi açıkça yalan olduğu belli olan şeylere şahitlik etmeye kalkışanların, şahitliklerinin dinlenmeyeceğini hatırlatır

             Bir de Allah ile cinler arasında bir neseb uydurdular

             Bu cümle, "Onlar, 'Allah doğurdu' derler." sözü üzerine atfedilmiştir

             Muhatabdan yine bu şekilde gaibe (2

             şahıstan 3

             şahısa) geçilmesi, sözlerinin kötülüğünden dolayı hitaba kabiliyetleri olmadığına dair bir hatırlatmadır

             Yani iftiralarından bütün cinlerle Allah arasında bir neseb, ilâhlıkta ortaklığı ifade edecek şekilde bir münasebet, bir ortaklık uydurmaya kadar gittiler

             Burada cin, melekleri de içine alan en genel mânâya bütün gizli mahluklar, metafizik güçler, bütün ruhanîler demektir

             Mecusî mezheplerinde olduğu üzere, şeytan Allah'ın kardeşidir, melekler Allah'ın kızlarıdır, dedikleri gibi; bazıları da ruhanilerin, cinlerin, meleklerin Allah'a münasebeti, yakınlığı vardır, biz onların aracılığı olmadan Allah'a yaklaşamayız, Allah yanında şefaatçilerimiz olması için biz onlara ibadet etmekteyiz diyor, şirk koşuyor; biri kötülük yapar, biri iyilik diyorlardı

             (En'am Sûresi'nde "Allah'a cinleri ortak koştular." (En'am, 6/100), "Böylece biz her peygambere insan ve cin şeytanlarını düşman kılmışızdır." (En'am, 6/112) âyetlerinin tefsirlerinde bu hususta bilgi verilmiştir, oraya bakınız.)  Halbuki o neseb isnad ettikleri ruhaniler, özellikle melekler bilir, şahitlik ederler ki, herhalde onlar, o iftirayı uyduran yalancılar mutlaka cehenneme götürüleceklerdir



             159-Yakalanıp cehenneme tıkılacaklardır

             Allah, onların isnad ettikleri niteliklerden münezzehtir, çok yücedir

             Bilirler, böyle tesbih ile tenzih ederler

             Meleklerin tesbihinde şüphe olmadığı gibi "Beni ateşten yarattın." (Sâd, 38/76) diye yaratılmış olduğunu itiraf eden İblis bile, müşriklerin isnad ettikleri şirk vasıflarından Allah'ı tenzih eder

             "Ben sizden uzağım." (Enfal, 8/48) der



             160- Fakat Allah'ın ihlas ile seçilen kulları başka

             Onlar böyle isnadda bulunmazlar ve onun için azaba da hazır bulundurulmazlar



             161- Çünkü siz ne taptıklarınız; putlarınız ve şeytanlarınız Allah'a karşı kimseyi kandıramazsınız

             Ancak cehenneme yaslanacak olanı aldatırsınız

             Onun için Allah'ın ihlas ile seçilen kullarını bozamazsınız

             Şu da o bilen cinlerin, yani meleklerin sözlerindendir



             162-163-*} Çünkü siz ne taptıklarınız; putlarınız ve şeytanlarınız Allah'a karşı kimseyi kandıramazsınız

             Ancak cehenneme yaslanacak olanı aldatırsınız

             Onun için Allah'ın ihlas ile seçilen kullarını bozamazsınız

             Şu da o bilen cinlerin, yani meleklerin sözlerindendir



             164-166-*} Bizden ise başka değil, ancak onun için bilinen bir makam vardır

             Yani her birimizin Allah Teâlâ'ya kulluk için durduğumuz belli bir makamı, muayyen bir sınırı vardır ki, onu geçemeyiz

             Ve biz elbette o saf tutanlarız

             "O saf tutup duranlara andolsun." (Sâffât, 37/1) Ve biz herhalde o tesbih edenleriz

             Yani Allah Teâlâ'yı şanına layık olmayan vasıflardan tenzih ederiz

             Dolayısıyla çocuk, neseb gibi iddiaları kesinlikle reddederiz

             nin muhaffefidir



             167-170-Yani gerçekten kesinlikle diyorlar ki bizim yanımızda öncekilerden bir zikir (kitap) olsaydı

             Onlarınki gibi Allah tarafından indirilmiş bir kitap, fikirler açıp ibret dersi veren ilâhî bir kitap olsaydı Allah'ın ihlas ile seçilen kulları olurduk

             Kureyş, böyle demişlerdi

             Fakat olunca onu inkâr ettiler

             İhlas ile sarılmak şöyle dursun küfrettiler, zikirlerin en güzeli olan Kur'ân inince nankörlük edip tanımak istemediler

             Artık ilerde bilecekler



             171- 179- Küfürlerinin sonunun neye varacağını görecekler, çünkü Allah'ın vaadi şöyledir: Andolsun ki, peygamber olarak gönderilen kullarımız için ezelde şu kelimemiz geçmişti

             Elbette onlara yardım edilecektir

             Önünde olmazsa sonunda yardım onlara olacaktır

             Ve elbette bizim askerlerimiz, o gönderilen peygamberlere yardım edecek, onun yardımcıları olacak olan hak orduları mutlaka onlar galip geleceklerdir

             Peygamberlerin gönderiliş hikmetleri sonunda gerçekleşecek, davaları zaferi kazanacaktır

             Burada bu ilâhî söz, peygambere vaad, muhaliflerine tehdit yerindedir



             180-Bu vaad ve tehdit tekrar edildikten sonra, bu yüce sûre de şu âyetle bitiriliyor: O izzet sahibi Rabbin, onların isnad ettikleri vasıflardan münezzehtir, yücedir

             Yani seni terbiye edip, peygamberlik görevi ile gönderen ve o kesin zafer ve galibiyeti vaad buyurmuş olup, vaadinden caymasına veya kuvvet ve kudretine karşı gelinmesine ihtimal bulunmayan izzet, güç ve kuvvet sahibi olan Rabbin, o müşriklerin, kâfirlerin isnad ettikleri eksik vasıflardan münezzehtir



             181- Bir de selam o peygamberlere

             Muzaffer olacakları ezelde takdir edilmiş olan sana ve yukarıda birkısmının isimleri geçmiş olan bütün peygamberlere; bütün bu nimetlerden dolayı

             182- hamd de âlemlerin Rabbi Allah'a

             Bu âyet de çok anlamlı olan âyetlerdendir

             İbnü Ebi Hatim'in Şa'bî'den rivayet ettiği bir hadiste Resulullah (s.a.v.) buyurmuştur ki: "Her kimi, kıyamet günü sevabdan tam ölçekle ölçmek sevindirecekse bulunduğu meclisten kalkacağı sırada şöyle desin:     SAD SURESİ

             1-4-Rivayet olunuyor ki, Ebu Talib hastalandığı zaman Kureyş'ten bir heyet geldi

             İçlerinde Ebu Cehil de vardı

             Yanına girdiler

             "Kardeşinin oğlu bizim ilâhlarımızı kötülüyor, şöyle yapıyor, şöyle şöyle diyor

             Ona haber göndersen de bundan men etsen" dediler

             Haber gönderdi

             Resul-i Ekrem (s.a.v.) geldi, odaya girdi

             Ebu Talib'in yanında bir kişilik yer vardı, oraya oturmasın diye Ebu Cehil sıçradı, oraya oturdu

             Resulullah, amcasının yakınında oturacak yer bulamayınca kapının yanında oturdu

             Ebu Talib: "Ey kardeşimin oğlu! Kavmin yine senden şikayet ediyorlar, ilâhlarını kötülüyorsun, şöyle şöyle diyorsun, iddiasında bulunuyorlar" dedi

             Onlar da birçok şeyler söylediler

             Resulullah söz aldı: "Ey amca! Ben onları bir kelime üzere istiyorum

             Bir kelime ki onunla Araplar, onlara boyun eğecek, Acemler, onlara cizye verecek" dedi

             Bunun üzerine sevindiler, "Babanın aşkına ondan fazlasını veririz, ne o kelime?" dediler

             "Bir tek kelime" dedi

             "Ne o?" dediler

             "lâ ilâhe illallah" dedi

             Derdemez telaş ile kalktılar ve elbiselerini çırparak

             5-7- "İlâhları bir tek ilâh mı kılmış? Bu gerçekten şaşılacak bir şey!" dediler

             İşte (17

             âyetler) bunun üzerine nazil oldu

             Bunu âyet sayan rivayet yoktur

             Yazılışı itibarıyla bir harf, okunuşu itibarıyla bir isim veya dan fiili mazî, veya dan emri hazır olabilir

             Harf olduğuna göre diğer mukatta' harflerde geçtiği üzere meydan okuma ve icaz yoluyla söylenmiştir

             Çoğunluğun görüşüne göre bu sûrenin ismidir

             Sadece bir rumuz olması da düşünülebilir

             Fâtiha'da bu harf ile ilgili "sırat" kelimesi vardır

             Sıdk (doğruluk) maddesi de bu rumuzun ilk hatırlatacağı kelimelerdendir

             "Allah doğru söyledi", sadıksın ey Muhammed!, ey sadık gibi

             Hasen'den rivayet edildiğine göre "sadâ"nın müfaale babı olan "müsâdât"tan emirdir

             Sada, karşılık vermektir

             Onun için sesin aksettiği yerden verilen karşılığa "sadâ" denir

             Buna göre "dal"ın kesresiyle "sâdı", seslen sen, Kur'ân sesine karşı aksettirici ol, sadâ gibi karşılık ver, yani muhtevası ile amel et, yerine getir, demek olur

             İbnü Abbas'tan bir rivayete göre gece ve gündüz yokken Rahmân olan Allah'ın arşının, üzerinde bulunduğu denizin ismidir

             ( "O'nun arşı su üzerindeydi." Hud, 11/7 âyetinin tefsirine bkz.) Said b

             Cübeyr'den de şöyle rivayet edilmiştir: Allah Teâlâ'nın, sûra iki üfürüş arasında ölüleri dirilttiği denizin ismidir

             Bu iki rivayet garip olmakla beraber güzeldir

             Bunlarda yemin mânâsını da içerir

             O şekilde atfoluyor

             Zikir sahibi, zikirli, zikir dolu

             Burada zikir, şu üç mânâdan her biriyle açıklanabilir:  ZİKİR: a) İsmi anılmak: Şeref ve şan mânâsına; "Gerçekten o Kur'ân, hem senin için, hem kavmin için bir şereftir." (Zuhruf, 43/44) âyetinde olduğu gibi

             b) Anmak, hatırlatmak; öğüt ve hatırlatma mânâsına; şeriat ve hükümler, vaad ve tehditler, geçmiş ümmetlerin olaylarından ibrete vesile olacak kıssalar ve haberler gibi

             c) Dinde ihtiyaç bulunan şeyleri anlatmak mânâsına; yani şanlı, öğütlü, din öğreten, ibret dersi veren Kur'ân'a yemin olsun ki..

             Bu kasemin cevabı hazfedilmiştir

             o hazfedilen cevaba matuftur

             Yani sen peygamberliğinde doğrusun, sana söylenen gerçektir, o vaad ve tehdit mutlaka yerini bulacaktır

             Fakat kâfirler bir gurur ve ihtilaf içindedirler

             Kendilerini bir gurur, bir ihtilaf sarmış, kibirlerinden dolayı hakkı kabul etmiyorlar

             Çeşitli maksatlarla türlü mabutlar peşinde boğuşuyorlar

             Çağrıştılar, yani helaki gördükleri zaman tevbe edip, aman ya Rabbi diye bağrıştılar, feryat ettiler

             Fakat o zaman, yahut o çağırışma, kurtulacak zaman değildi

             Kaçma ihtimali kalmamıştı

             , (yok) demektir

             İlâhları hep bir ilâh mı kıldı? Yani diye hepsinden ilâhlığı kaldırdı da yalnız birine mi tahsis etti? Bu gerçekten çok acayip bir şey! Atalarından beri şirke alışmış olan cahiliye kafası, bu kadar çeşitli insanların, çeşitli emel ve duygularını yalnız bir mabudun nasıl tatmin edebileceğini düşünemiyor, onun, "her şeyin hükümranlığının elinde" (Yâsin, 36/83) olduğunu bilmiyor da tevhide şaşıyor

             Biz, bunu millet-i ahirede işitmedik

             Millet-i ahire, diğer millet yahut sonraki millet demektir

             Bu durumda Hıristiyanlığa işaret olur

             Çünkü İslâm gelmeden önce, o zaman için en son millet, Hıristiyanlıktı

             O da teslisi (üçlü ilâh inancını) kabul ediyordu



             8-14- O zikir, yani Allah'ın zikir ve hatırlatmasını içeren Kur'ân, aramızdan ona mı indirilmiş? Benim zikrim, yani Kur'ân

             demektir

             Kesre ile yâ'dan iktifa olunmuştur

             de böyledir

             Onlar, burada çeşitli kabilelerden kalma, bozguna uğratılmış bir ordu döküntüsüdür

             Yani eskiden peygamberlere karşı toplanmış, mahvolmuş, çeşitli gruplardan geri kalma, onlar gibi bozulmaya mahkum, bozuk, ruh birliği yok, maneviyatı perişan, derme çatma birkaç asker, ordu, askerler böyle askerler

             Bu âyet çok dikkat çekicidir

             Burada Kureyş'in "Bedir"den başlayan yenilgisine işaret edildiği gibi, başarıya ulaşacak düzenli bir ordunun, muntazam bir milletten çıkabileceğini anlatıyor

             Meâl-i Şerifi

             15- Onlar da bir tek haykırışa bakıyorlar

             Öyle ki onun gecikmesi de yoktur

             16- Bir de: "Ey Rabbimiz! Hesap gününden önce bizim azabdan payımızı acele ver" dediler

             17- Şimdi sen onların dediklerine sabret de kuvvetli kulumuz Davud'u hatırla

             Çünkü o, zikir ve tesbih ile bize yönelmişti

             18- Biz, dağları onun emrine vermiştik

             Akşam-sabah onunla birlikte tesbih ederlerdi

             19- Kuşları da toplu olarak onun emrine vermiştik

             Hepsi de ona uyarak zikir ve tesbih ederlerdi

             20- Biz onun mülkünü kuvvetlendirmiş ve kendisine hikmet ve hakkı batıldan ayırt etme kabiliyeti vermiştik

             21- Bir de davacıların kıssası geldi mi sana? Hani surdan aşarak mihraba ulaşmışlardı

             22- Davud'un yanına giriverdiler de onlardan telaşe düştü

             Ona "Korkma!" dediler, biz iki davacıyız

             Birimiz, birimize haksızlık etti

             Şimdi sen aramızda hak ile hüküm ver ve aşırı gitme de bizi doğru yolun ortasına çıkar

             23- Biri: "İşte bu benim kardeşim

             Onun doksan dokuz dişi koyunu var, benim ise bir tek dişi koyunum var

             Böyle iken: Onu da bana ver, dedi ve tartışmada beni yendi" diye anlattı

             24- Davud dedi ki: "Doğrusu senin bir koyununu kendi koyunlarına katmak istemesiyle sana zulmetmiştir

             Gerçekten bir cemiyette yaşayanların çoğu mutlaka birbirlerine haksızlık ediyorlar

             Ancak iman edip de salih amel işleyenler başka

             Ama onlar da pek az." Davud, bizim kendisini imtihan ettiğimizi sanmıştı

             Hemen Rabbinden mağfiret diledi, rüku ederek yere kapandı, tevbe ile Allah'a yöneldi

             25- Biz de o zannettiği şeyi kendisine bağışladık

             Şüphesiz yanımızda onun bir yakınlığı ve güzel bir dönüş yeri vardır





             --- ELMALILI TEFSİR - 384 ---

             26- Ey Davud! Gerçekten biz seni yeryüzünde bir halife yaptık

             Artık insanlar arasında hak ile hüküm ver

             Keyfe, arzuya uyma ki, seni Allah yolundan saptırmasın

             Çünkü Allah yolundan sapanlar, hesap gününü unuttukları için kendilerine çok şiddetli bir azab vardır



             15-17- KITT: Aslında pusula, bahşiş pusulası demektir

             Burada pay mânâsınadır

             Hesap gününe, kıyamete kadar beklemeye lüzum yok, o azabdan bizim payımızı şimdiden peşin olarak ver, diye alay etmek istiyorlar

             Güçlü, kuvvetli

             Rivayet edilir ki, Davud (a.s.) yıl boyunca bir gün oruç tutar, bir gün yerdi ve gece yarısı namaza kalkardı

             Böylece kuvvetinin aslının, din kuvveti olduğu anlatılmak üzere şu sebebe bağlanıyor: Çünkü o bir evvabdır (Allah'a yönelmiştir)

             EVVAB: "Tevvab" vezninde "evb"den mübalağalı ismi faildir

             "Evb", Rağıb'ın açıkladığına göre, dönüşün bir çeşidi, iradeye bağlı olan kısmıdır

             Dönülmesi gereken yere dönmek demektir

             Bu mânâdan "evvab", "tevvab" gibi Allah'a çokça dönüp yönelen demek olur

             Onun için burada "Allah'ın rızasına çokça dönüp yönelen" diye tefsir etmişlerdi

             Ancak hem dan, hem de müteaddisi olan dan olabilir

             ise döndürmek ve "terci" mânâlarına geldiğine ve seste terci, nağme ve ahenk yapmak veya ses vermek, demek olduğuna göre iyi terci yapan mânâsını da ifade etmiş olur

             Nitekim "Ey dağlar! Onunla beraber çınlayın." (Sebe', 34/10) âyetinde bu mânâ açıktır

             Bu münasebetle "evvab", Mücahid'den rivayet edildiği üzere, bir de "müsebbih" (çok tesbih eden) mânâsına tefsir edilmiştir ki, Ebu's-Suud, bunun izahında şöyle diyor: "İkinci evvab, müsebbih yerine konmuştur

             Çünkü tesbihi sesli yapıyordu

             Tesbihi sesli yapan da onu ahenkli yapıyor demektir

             Çünkü ardı ardına fiiline döner durur." Evvab, Allah Teâlâ'ya çok dönen tevbekar demek olduğuna göre de çok tevbe edenin âdeti, çok zikir, tesbih ve takdis etmektir

             Kamus'ta "evb", kasd ve istikamet mânâlarına da geldiğinden evvab, çok doğru ve azimli demek de olabilir

             Şu halde evvab, birçok mânâlara ihtimali olan bir kelime olduğundan hepsini aynen bir kelime ile terceme mümkün olmayacaktır

             Bir kere, Allah'a dönüş, sûfilerin "iradeye bağlı ölüm" dedikleri "fenâ fillah" (Allah'da fânî olma) makamıdır ki, tevbe ve inâbe (tevbe ile Hak yoluna dönme) bunun başıdır

             Bu makamda meydana gelen her kuvvet ilâhîdir



             18-Onun için güç ve kuvvetinin sebebinde şöyle buyuruluyor: "Çünkü o bir evvab idi." Gerçekten biz dağları onunla birlikte emre âmâde kılmıştık

             Öyle ki dağlar, Akşam ve işrak vakitleri tesbih ederlerdi

             Bunun zahiri, onunla beraber sesle tesbih etmeleri, onun tesbihine ses ve nağme yoluyla cevap vermeleridir

             Resulullah'ın avucunda taşların tesbihi gibi olduğu da söylenmiştir

             İŞRAK VAKTİ: Güneş doğup doğu ufkunda biraz yükselerek ışığının berrak bir şekilde parlamaya başladığı vakittir ki, ilk kuşluk vaktidir

             Yani bayram namazlarını kıldığımız vakittir

             İşrak namazı da sünnettir

             Sonra kaba kuşluk vakti olur



             19- Kuşları da emre âmâde kıldık, toplu halde, toplanmış olarak

             Hepsi, yani dağlar da, kuşlar da hep onun için, yani Davud için evvab idi, yani hep onun için seslenerek ahenk ile tesbih ediyorlardı

             Ne hoştur ki burada "evvab" fasılasının nağmesiyle, mânâsındaki dönüş ve yönelişe bir misal de verilmiştir

             Mesela Davud, "evvab" deyince, onlar da "evvab" diyorlar

             Bununla beraber bu, sadece bir tekrardan ibaret değil, mânâları farklıdır

             Demin hatırlatıldığı üzere birincisi, dönüşten çok dönen mânâsına, ikincisi de terci' (nağme ve ahenk) mânâsına kökünden nağme ve ahenk yapan mânâsına olmuş oluyor

             Davud Allah'a dönüyor, onlar Davud'a seslenip nağme yapıyorlar

             Bununla beraber şu mânâ da verilmiştir: Hepsi, yani Davud da, dağlar da, kuşlar da hep Allah için ahenk ile tesbih yapıyorlardı

             Dini, ibadeti böyle kuvvetli olduğu gibi

             20- hem mülkünü kuvvetlendirmiştik hem de kendisine hikmet, peygamberlik, ilim ve amelde sağlamlık yahut Zebur ve şeriat ilmi ve fasl-ı hitab, söz kesimi vermiştik

             Yani hakkı batıldan ayırarak tartışmayı ayırt edip kesme kabiliyeti vermiştik

             Kesip atan ayırt edici söz ve sözde iki kıssa arasını ayıran (Bundan sonra...) gibi ayırıcı söze de fasl-ı hitab denilir

             İşte böyle güçlü ve kuvvetli bir tevbekar idi



             21-22-Bununla beraber bir de geldi mi sana? Bu şekildeki soru, kıssasının önemine dikkat çekmek içindir

             Hasım kıssası

             Hasım, aslında masdar olup, hasımlık yapan (davacı) mânâsına da kullanılır

             Tekile, çoğula, erkeğe, kadına söylenebilir

             Nitekim burada şöyle çoğul zamiri gönderiyor

             Mihrabın sûrunu aştıkları zaman

             "Sûr" yüksek duvar; "Mihrab" da köşk, balkon, mânâlarına gelir

             Davud'un huzuruna girdikleri zaman ki, birden bire onlardan telaş etti

             Çünkü bunca muhafızlara rağmen sûr aşılmış, içeri girilmişti

             Fakat girdiler de ne yaptılar? Dediler ki: Korkma, iki hasım, yani biz, birbiriyle davalı, iki alay davacıyız

             Bazımız bazımıza tecavüz etti

             Onun için sen aramızda hak ile hüküm ver

             Ve aşırı gitme

             Haktan uzaklaşıp, haksızlık etme de bizi düz yolun ortasına çıkar; adalet yap

             Görülüyor ki, davadan önce bulunan bu sözlü arz-ı hâlin kelimeleri çok şüphe vericidir

             Hele bu hitabında iğneleyip sataşmadan daha ileri giden bir ihtar vardır

             Bunlar, sıradan davacılara benzemiyorlar



             23- O halde dava nedir? denirse İşte şu, mecliste hazır bulunan zat benim kardeşimdir

             Melek olduklarına göre din kardeşi veya arkadaşı diye tefsir edilmiştir

             Fakat zorunlu değildir

             Onun doksan dokuz na'cesi var

             "Na'ce", dişi koyuna ve dişi sülüne denildiği gibi, kadına da istiare edilir

             Benim ise bir tek na'cem vardır

             Böyle iken onu benim nasibime bırak, dedi ve hitapta bana ağır bastı

             Söyleşmede; yahut aday olmada hatırlı geldi, üstün çıktı



             24- Dedi ki Davud: Senin bir koyununu, kendi koyunlarına istemekle sana zulmetmiş vallahi ve gerçekten "halîtlardan" bir çoğu

             Burada "huletâ"yı, yalnız ortaklar, diye tefsir etmek bize eksik geliyor

             (kardeş) tabirinden de anlaşıldığına göre karışık halde bulunan, yani bir toplumda yaşayan insanlar, kardeşler, dostlar, arkadaşlar, yoldaşlardan birçoğu mutlaka birbirlerine tecavüz ediyorlar

             Ancak iman edip, salih ameller işleyenler başka

             Onlar da pek az ve Davud zannetmişti

             Girdikleri zaman veya bu bağiy (tecavüz) sözünü söylerken sanmıştı ki, biz kendisini sırf bir fitneye düşürdük

             Allah'ın sevki ile mülkünde bir ihtilal oluyor, kendine saldırı ile bir baskın yaptılar zannetti

             Yahut sezmişti ki, kendisine sadece bir imtihan yaptık

             Hemen Rabbinden bağışlanma diledi

             Mağfiretini niyaz etti

             Ve rüku ederek secdeye kapandı, ve tevbe ile Allah'a sığındı



             25- Biz de onun için kendisine onu, o zannını veya zannettiğini bağışladık

             Demek mülkünün sağlamlığı ve kuvveti, surdan aşılıp, mihraba girilivermesine engel olmadığı gibi, öyle bir fitne manzarası görülünce de "evvab" olan Davud, derhal tevbe ve istiğfar ile Allah'a yönelmede gecikmemiş ve hemen Allah'ın mağfiretine ermiştir

             Zannettiği fitne meydana gelmemiş, sadece bir ibret dersi olarak kapanmıştır

             Bu kıssa münasebetiyle birçok sözler edilmiş, masallar söylenmiştir

             onun için Hz

             Ali'nin: "Her kim Davud hadisesini hikayecilerin rivayet ettiği gibi anlatırsa ona yüz altmış deynek vururum." dediği naklediliyor

             Özellikle Cenab-ı Hak buyuruyor ki: Ve şüphesiz ki, ona yüce huzurumuzda mutlaka bir yakınlık ve bir dönüş yeri güzelliği, sonunda varacağı güzel bir merci, cennette güzel bir makam vardır



             26-Onun için kendisine şöyle hitab edildi: Ey Davud! Şüphesiz ki biz seni yeryüzünde bir halife yaptık

             Yani kendi keyfine göre asaleten hüküm vermek için değil, Allah Teâlâ'nın adına izafetle, O'nun hükümlerini yürütmekle görevli ki, Âdem'in yaratılışının hikmeti de bu idi

             Şimdi insanlar arasında hak ile hüküm ver

             Çünkü halifeliğin mânâsı budur

             Ve hevaya tabi olma

             Nefsin arzusu arkasından gitme, keyfe göre hükmetme ki, seni Allah'ın yolundan şaşırmasın

             Çünkü Allah yolundan sapanlar; Firavunlar gibi hüküm kendilerinin zannederek Allah'ın hükümlerinden başkasını tatbike çalışanlar, hesap gününü unuttukları için kendilerine çok şiddetli bir azab vardır



             Bunun üzerine şu üç âyet, iki kıssa arasında fâsıla âyetleri, yani bir fasl-ı hitabdır

             Bunların da Davud'a hitab olma ihtimali var ise de "sabret, hatırla!" gibi Hz

             Muhammed (s.a.v.)'e hitab olması daha doğrudur</anlam>
         <adet>3</adet>
    </dua>
	
</dualar>