<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
  
     <dua id="1">
         <baslik>b</baslik>
         <arapca>a</arapca>
         <turkce>t</turkce>
         <anlam>53-Bu yolun, bu gayenin şanındaki büyüklüğü tescil ve her murada ermek için istiklal ve istikametinin yönünü anlatmak ve onu görmenin gerekliliğini pekiştirme noktasında son söz olarak şu vasıf getirilmiştir: O Allah ki Göklerde ne var, yerde ne varsa hep O'nundur

             Her yönü ile O'nundur, O'nun mülküdür

             Bütün tasarruf hakkı O'nun, hüküm O'nundur

             Onun için her ne istenecekse O'ndan istenilmesi ve O'nun iradesi, şeriatı ve kanunu dairesinde istenilmesi en doğru yoldur

             Bazı şeylerin O'ndan beride bazı kimselerin, kişilerin veya toplumların emir ve iradeleri altında olmasına gelince, iyi bil ki bütün işler döne dolaşa nihayet yalnız Allah'a varır

             O geçici tasarruflar ortadan kalkar ve bütün hüküm Allah'a ait olur

             Onun için başka yola giden, başkalarına tapanlar sonunda şaşkın ve perişan olurlar

             Allah yolunu tutanlar ise sonunda her murada erer, bağışlanmaya ve yüce Allah'ın hoşnutluğuna kavuşurlar

             Şûra Sûresi burada son buldu

             30 Receb 1354

             Şimdi aynı ruhu Zuhruf Sûresi takip edecektir

             "Allah'ım! Bizi doğru yoluna ulaştırdığın kimselerden kıl."     ZUHRUF SURESİ

             1-3- O apaçık kitap hakkı için

             "Hâ-mîm"de yemin mânâsı bulunduğuna göre (vav) atıf vavı olmadığına göre yemin içindir, o açık kitap, Allah yolunu apaçık gösterir bir nur olan o parlak kitap, yani Kur'an

             Kur'ân'ın şanını beyan ederken yine Kur'ân'a "beyan" vasfı ile yemin edilmesi onun kendini tanıttırmak için başka delile muhtaç olmayıp bizzat "beyyin" (açıklayıcı) olan bir nur olduğunu ifade içindir

             Aynı zamanda ona yemin edilmesi hakkına tazim emrini gerektirdiğinden meâlde bu lazım mânâyı gösterdik



             4- Kitabın aslı, ana kitap, yani Levh-i mahfuz yahut onun da aslı olan Allah'ın ilmi, herhalde çok yüksek, indirilmiş olan kitapların hepsinden yüksek, çok hikmetli veya çok hakim veya çok muhkem (sağlam)



             5- ya şimdi sizden o zikri yana mı atacağız? Müsrif bir kavim olduğunuz için? Yani inkârda, haksızlıkta ısrarlı, cinayette iler gitmeyi âdet etmiş müşrikler olduğunuz için Peygamber'e bir zararınız dokunur diye çekinip de size nasihat ve ihtarda bulunmaktan, bir hatırlatma olan o kitabı indirmekten vaz geçeceğiz, halinize bırakıvereceğiz mi zannediyorsunuz?

             6- Oysa öncekilerde yani sizden daha müsrif, daha sert olan önceki kavimler içinde biz ne kadar Peygamberler gönderdik



             7-8- "Kendilerine (peygamber) geldiğinde..." ifadesi, öncekilerin de israfını beyandır

             Nihayet gönderdik de öyle eğlenerek inkar ettikleri için netice olarak yumruğu onlardan, yani o müsrif kavimden daha güçlü olanları helak ettik

             Burada "onlardan" zamiri, önceki geçenler yerine değil, muhatab olan kavim yerine kullanılmıştır

             Onun için buna göre "sizden" denilmesi gerekirdi

             Fakat bunda Peygamber'e de bir işaret ihtimalinden dolayı "hitab"dan (ikinci şahıstan) "gıyab"a, (üçüncü şahısa) geçilerek ifade, iltifat biçiminde yalnız Peygamber'e yöneltilmiştir ve bu şekilde ona özel bir değer vermekle teselli yapılmıştır

             Nasıl helak edildi denilirse ve öncekilerin "mesel"i geçti

             Nasıl helak edildiklerine dair "mesel" haline gelmiş, akıllara hayret verecek kıssaları Kur'ân'da geçti



             9-Yukarılarda zikrolundu, ey Muhammed! "Onlara gökleri ve yeri kim yarattı? diye soracak olsan, elbette onları çok güçlü ve her şeyi bilen Allah yarattı derler." Yani Allah'ın yarattığını itiraf ederler, bu ise O'nun gücünü, ilmini ve daha zikrolunan diğer niteliklerini gerektirir



             10- "O, sizin için yaptı..." Bu nitelemeler Yüce Allah tarafından açıklamadır



             11-Böyle olduğuna karine olmak üzere "gıyab"dan (üçüncü tekil şahıs) "tekellüm"e (birinci çoğul şahsa) geçilerek şöyle buyuruluyor: Onunla ölü bir beldeye yeniden hayat verdik ve işte siz de böyle çıkarılacaksınız

             Bir ruh olan bu Kur'an ile siz de yepyeni bir hayata çıkarılacaksınız

             Veya kabirlerden çıkarılacaksınız

             Bunu yapan güç ve kudret bunu da yapar



             12- "Ve O, bütün çiftleri yarattı." Burada "ezvac" eşyanın çeşitleri ve sınıfları veya genel olarak birbirine karşılık olanlarla tefsir edilmiştir

             Râzî'nin naklettiği üzere bazı tahkikçi bilginler demişlerdir ki, Allah'tan başka ne varsa hep çifttir

             Yalnız Hak Teâlâ zıt ve misilden menezzeh olarak tektir

             Şu da hatıra gelir ki, herşey, bir zihnî sureti, bir de dış dünya sureti olmak itibariyle çifttir

             Yalnız yüce Allah zihnî suret ile sınırlanamaz

             Onun kendisini bilmesi de özel biçimle değil, huzurîdir

             O herşey değil "leyse kemislihi şey" (benzeri yok) olarak birdir



             13- "Bunları bizim hizmetimize veren Allah'ı tesbih ederiz, yoksa bizim bunlara gücümüz yetmezdi" diyesiniz." Rivayet olunur ki, Resul-i Ekrem (s.a.v) ayağını üzengiye koyduğu zaman "Bismillah" der, hayvanın üzerine doğrulduğunda "Her halükârda Allah'a hamd olsun

             Tenzih ederim o Allah'ı ki, bunu bize müsahhar kılmış, yoksa biz bunu yanaştıramazdık ve her halde biz dönüp dolaşıp Rabbımıza varacağız." (Zuhruf 43-14) der ve üç tekbir alır, üç de tehlil (La ilahe illallah)

             Yine rivayet olunmuştur ki, Resulullah (s.a.v) yolculuğa çıkacağı zaman binitine bindiğinde üç tekbir alır, sonra "Bunu bize musahhar kılanı tesbih ederim." der sonra da şöyle dua ederdi: "Allah'ım! Ben bu yolculuğumda senden iyilik, takva ve hoşnut olacağın bir amel istiyorum

             Allah'ım! Bu yolculuğu bize kolay kıl, yerin uzaklığını bize yakın kıl

             Allah'ım! Yolculukta sahip, ailem hakkında vekil sensin

             Allah'ım! Yolculuğumuzda bizimle beraber ol

             Ailemiz içinde bizim vekilimiz ol."Sonra da ailesine döndüğü zaman "Biz, Rabbimize tevbe ve hamd ederek dönüyoruz." derdi



             14- Ve herhalde biz Rabbımıza döneceğiz

             Bütün dönüşlerimiz, dönüp dolaşmamız O'na doğrudur, nihayet O'na varacağız

             Bu âyet de mânâsı üzere İslâm'ın en büyük gayesini, en büyük ruhunu, en büyük tesellisini ifade eder

             Bu, burada şu ince mânâya işaret ediyor ki bir binite binen bir kimse yolculuğun bir değişim olduğunu düşünmeli, ondan da asıl büyük yolculuğu Allah'a olan yürümeyi ve gidişi düşünmeli de o düşünceye göre hareket etmeli

             Bundan çıkan sonuç ise binmenin sırf meşru bir iş için olmasıdır



             15- Öyle iken tuttular da O'na kullarından bir parça isnad ettiler

             Bu âyet, yukarıdaki "Celalim hakkı için sorsan onlara o gökleri ve yeri kim yarattı? Elbette diyecekler: Onları o güçlü ve herşeyi bilen yarattı." (Zuhruf, 43/9) âyeti ile ilgilidir

             Allah'ın bütün göklerin ve yeryüzünün yaratıcısı olduğunu ikrar ve itiraf ederlerken çelişkiye bak ki bir de tutarlar Allah'a kullarından bir parça yaparlar

             Burada birkaç mânâ vardır

             Önce bu, "Hulûl"ü (Allah'ın kulların cesetlerine girdiğini) ibtaldir

             Çünkü Hulûliyye Allah'ı kullarından bir cüz yapmış olur

             İkincisi "veled" (çocuk) isnad edenleri kınamadır

             Çünkü çocuk, babasının parçasından hasıl olduğu için onun parçasıdır

             Üçüncüsü müşrikler her mabuda bir hisse vermekle Allah'a kullarının bütünü değil, yalnız bir parçasını tanımış, yalnız bir hisse vermiş oluyorlar

             Diğer hisseler diğer taptıklarının sayılmış olur

             Çünkü insan apaçık çok nankördür, çünkü inkar ve şirk nankörlüğün en açığıdır

             Allah'ın hepsini yaratmış olduğu malum iken sonra dönüp yaratıcıyı yaratılmıştan veya yaratığı yaratıcıdan parça yapmak veya yaratıcının yaratığını tamamen kendinin saymayıp şirk koşmak apaçık küfür ve nankörlüktür

             Meâl-i Şerifi

             16- Yoksa O, yarattıklarından kendisine kızlar edindi de erkek çocukları size mi seçti?  17- Onlardan biri Rahman olan Allah'a isnad ettiği kız çocuğu ile müjdelendiği zaman yüzü simsiyah kesilir de öfkesinden yutkunur durur

             18- Yoksa onlar, süs ve zinet içerisinde yetiştirilip de mücadelede erkek gibi kendisini savunmaya açık olmayan kızları mı O'na isnad ediyorlar?  19- Onlar Rahman olan Allah'ın kulları olan melekleri de dişi saydılar

             Onlar meleklerin yaratılışını gördüler mi? Onların şahitlikleri yazılacak ve onlar sorguya çekileceklerdir

             20- Onlar: "Eğer Rahman olan, Allah dileseydi, biz o meleklere tapmazdık." dediler

             Onların bu hususta hiçbir bilgileri yoktur

             Onlar sadece yalan söylüyorlar

             21- Yoksa biz kendilerine bundan önce bir kitap verdik de onlar, ona mı sarılıyorlar?  22- Hayır, onlar sadece: "Biz babalarımızı bu din üzerinde bulduk, biz de onların izinde gidiyoruz." dediler

             23- Ey Muhammed! Yine böyle biz senden önce de hangi memlekete bir uyarıcı göndermişsek, mutlaka oranın şımarık varlıklı kimseleri: "Biz babalarımızı bir din üzerinde bulduk, biz de onların izlerine uyarız." dediler

             24- Gönderilen uyarıcı; "Eğer size babalarınızı üzerinde bulduğunuz dinden daha doğrusunu getirmişsem de mi bana uymazsınız?" deyince, onlar: "Gerçekten biz sizin tebliğ için gönderildiğiniz şeyi tanımıyoruz." dediler

             25- Biz de onlardan intikam aldık

             Bak peygamberleri yalanlayanların sonu nasıl oldu!

             16- Ümmet, arkasına düşülecek bir topluluk veya tarikat, millet demektir

             Meâl-i Şerifi

             26- Hani İbrahim babasına ve kavmine: "Gerçekten ben sizin taptığınız şeylerden uzağım

             27- Ben ancak beni yaratana taparım

             Şüphesiz ki O, beni doğru yola iletecektir." dedi

             28- İbrahim, bu sözü, ardından gelecek olanlara devamlı kalacak bir miras olarak bıraktı ki, onlar doğru yola dönsünler

             29- Doğrusu ben bunları da babalarını da kendilerine hak olan kitap ve gerçeği açıklayan bir peygamber gelinceye kadar faydalandırıp geçindirdim

             30- Kendilerine hak geldiği zaman onlar: "Bu bir büyüdür doğrusu biz onu tanımıyoruz." dediler

             31- Yine Onlar: "Bu Kur'an, şu iki şehirden bir büyük adama indirilmeli değil miydi?" dediler





             --- ELMALILI TEFSİR - 399 ---

             32- Ey Muhammed! Rabbinin rahmetini onlar mı taksim ediyorlar? Dünya hayatında onların geçimliklerini aralarında biz taksim ettik

             Birbirlerine işlerini gördürsünler diye biz onların bir kısmını diğerlerinden derecelerle üstün kıldık

             Rabbinin rahmeti onların biriktirdikleri şeylerden daha hayırlıdır

             33- Eğer insanlar küfre sapan bir ümmet haline gelmeyecek olsalardı, biz O Rahman olan Allah'ı inkâr eden kimselerin evlerine gümüşten tavanlar ve üzerine çıkacakları merdivenler yapardık

             34- Onların evleri için gümüşten kapılar, üzerine yaslanacakları koltuklar yapardık

             35- Daha nice altın ziynetler verirdik

             Çünkü bunların bizce hiçbir kıymeti yoktur

             Bütün bunlar dünya hayatının geçici menfaatinden başka bir şey değildir

             Ahiret ise Rabbin katında takva sahipleri içindir



             17-25- Ümmet, arkasına düşülecek bir topluluk veya tarikat, millet demektir



             26-32- Ve Tevhid kelimesini İbrahim'in arkasında yani neslinde sürekli kalıcı bir kelime kıldı

             "İbrahim bunu oğullarına da tavsiye etti, Yakub da." (Bakara, 2/132) Veya Allah o kelimeyi onun neslinde kararlı kıldı

             Onun için onun çocukları arasında Allah'ı tevhid eden hiç eksik olmadı ki dönsünler, yani sapıklığa, şirke düşenler tevhide bağlı olanların uyarısı ile o kelimeye dönsünler

             Fakat dönmediler

             Şunlar, Resulullah (s.a.v)'a çağdaş olanlar, bunların arasında olan Kureyş ne olurdu bu Kur'an iki şehirden büyük bir adama indirilseydi dediler

             KARYETEYN, Mekke ile Taif

             Demek ki Kur'ân'ın güzelliğini hissediyorlar da onu Peygamber'e yakıştıramıyorlar, zavallılar büyüklüğü dünya malı, dünya makamı ile sanıyorlar

             Mekke'de Velid b

             Muğire, Taifte Urve b

             Mes'ud es-Sakafî gibi, dünyaca zengin gördükleri kimseleri Peygamber'den büyük sayıyorlar da Kur'ân'ı da onlara layık görüyorlar

             Yüce Allah da red ve azarlama ile buyuruyor ki "Rabbinin rahmetini onlar mı taksim ediyorlar?"

             33- Bütün insanlar bir ümmet oluverecek olmasaydı, yani insanları hep kâfir edecek derecede inkâra teşvik eylemek gerekmeseydi, Rahman'ı inkâr eden kimseler için herhalde yapardık,

             34- evlerine gümüşten tavanlar ve üzerlerinde çıkacakları miraçlar: asansörler ve odalarına kapılar, hep gümüşten veya altından ve serirler, kanepe, koltuk, sandalye, ki üzerlerine kurulurlar



             35- Hem de zuhruf, yani altın yaldızlı, nakışlar, ziynetler yapardık

             Bunlar ise gerçekte hiçbir şey değil, ancak dünya hayatının aldatıcı metalarıdır, mallarıdır

             Oysa Rabbının katında ahiret hayat ve mutluluğu müttakilere mahsustur

             Bir gün gelip Allah'a gidileceğini sayarak, inkâr ve günah işlemekten korunup faziletlerle donanmış, bezenmiş olanlarındır

             Büyük, işte korunup da o ahireti kazanandır

             Meâl-i Şerifi

             36- Her kim Rahman olan Allah'ın zikrinden yüz çevirirse biz ona bir şeytan musallat ederiz

             Artık o şeytan onun yakın dostudur

             37- Şüphesiz ki bu şeytanlar onları yoldan çıkarırlar

             Onlar da kendilerinin doğru yolda olduklarını sanırlar

             38- Nihayet kıyamet günü bize gelince, arkadaşına: "Keşke seninle benim aramda doğu ile batı arasındaki kadar bir uzaklık olsaydı

             Sen ne kötü arkadaşmışsın!" der

             39- Onlara: "Bugün pişmanlık duymanız size hiçbir fayda sağlamayacaktır

             Çünkü siz zulmettiniz

             Şimdi de hepiniz azapta ortaksınız." denir

             40- Ey Muhammed! O halde sağırlara sen mi işittireceksin? Yahut körlere ve apaçık bir sapıklık içinde bulunanlara sen mi doğru yolu göstereceksin?  41- Eğer biz seni onlara azap gelmeden önce alıp götürsek bile onlardan intikam alırız

             42- Yahut da onlara vaad ettiğimiz azabı sana gösteririz

             Çünkü bizim onlara azap etmeye gücümüz yeter

             43- Öyleyse sen, sana vahyedilen Kur'an'a sarıl

             Şüphesiz ki sen doğru bir yol üzerindesin

             44- Doğrusu o Kur'an, senin için de, kavmin için de bir öğüttür ve siz ondan sorguya çekileceksiniz

             45- Ey Muhammed! Senden önce gönderdiğimiz peygamberlerimize de sor, biz Rahman olan Allah'tan başka kendisine ibadet edilecek ilâhlar yapmış mıyız?

             36-44- "Kim körlük ederse" AŞÂ, gözde bir çeşit zayıflık ve tavukkarası denilen görmemezlik, bir çeşit körlüktür

             Fakat burada maksat öyle körlük edip de görmemezlikten gelmektir

             Rahmân'ın zikri, Kur'ân, yani her kim Kur'ân'dan göz yumup görmemezlik eder, onun irşadını dinlemezse ki Kureyş böyle yapmıştı

             "Ne olur da şu Kur'ân (iki memleketten bir büyük adama) indirilseydi." (Zuhruf, 43/31) demişlerdi



             45- "Resullerimizden, senden önce gönderdiklerimize sor..." Bundan maksat peygamberlerin icmaı ile Tevhide delil getirmedir

             Ki bununla hem o icma haber verilmiş, hem desteklenmesi için araştırılması emredilmiştir

             Yani haberin olsun ki peygamberlerin hepsi Allah'tan başka ilah olmadığı hususunda sözbirliği içindedirler

             Hiçbirisi müşrikliği, putperestliği kabul etmemiştir

             İsterse ümmetlerinin mümin bilginlerinden, eserlerinden ve ruhlarından sor, veya ictihat ile inceleyip delil getir

             İbnü Abbas'tan Ata şöyle rivayet etmiştir ki: Resulullah Mescid-i Aksa'ya götürüldüğü zaman yüce Allah bütün peygamberleri diriltti, Cebrail ezan okudu, kamet getirdi

             Ya Muhammed, geç öne bunlara namaz kıldır dedi

             Resulullah (s.a.v) namazı bitirdikten sonra Cebrail Ya Muhammed dedi, "Senden önce gönderdiklerimize sor, resullerimizden

             Biz Rahmân'dan başka ibadet olunacak ilâhlar yapmış mıyız?" (Zuhruf, 43/45) dedi

             Resulullah (s.a.v.) da sormam, çünkü şüphe etmiyorum, buyurdu

             Meâl-i Şerifi

             46- Andolsun ki, biz Musa'yı mucizelerimizle Firavun'a ve ileri gelen adamlarına gönderdik

             Musa: "Ben gerçekten âlemlerin Rabbi olan Allah'ın peygamberiyim." dedi

             47- Musa onlara mucizelerimizi getirince onlar hemen bu mucizelere gülüverdiler

             48- Bizim onlara gösterdiğimiz her bir mucize diğerinden daha büyüktü

             Belki doğru yola dönerler diye biz onları azapla yakaladık

             49- Onlar azâbı görünce: "Ey sihirbaz! Sende olan ahdi hürmetine bizim için Rabbine dua et

             Biz gerçekten doğru yola gireceğiz." dediler

             50- Fakat azabı kendilerinden kaldırdığımız zaman hemen sözlerinden dönüverdiler

             51- Firavun kavmine seslenerek dedi ki: "Ey kavmim! Mısır hükümdarlığı ve altımdan akıp giden şu ırmaklar benim değil mi? Görmüyor musunuz?  52- Yoksa ben, nerede ise meramını anlatamayan şu zavallıdan daha hayırlı değil miyim?  53- Eğer O'nun dediği doğru ise üzerine altın bilezikler atılmalı veya kendisiyle beraber onu tasdik eden melekler gelmeli değil miydi?"  54- Firavun kavmini küçümsedi

             Onlar da O'na itaat ettiler

             Çünkü onlar fâsık bir kavimdi

             55- Nihayet bizi gazaplandırdıkları zaman onlardan intikam aldık

             Hepsini

             suda boğduk

             56- Onları sonradan gelecekler için ibret ve örnek kıldık



             46-56- "Biz Musa'yı âyetlerimizle..

             göndermiştik." Bu hikâyenin getirilmesinde konu ile iki yönden ilişki vardır

             Kureyş, Peygamber'in dünya serveti olmadığından dolayı büyüklüğünü takdir etmedikleri gibi Firavun da Hz

             Musa'ya karşı "Mısır mülkü benim (ve hep şu nehirler benim altımdan akıyor) değil mi?" (Zuhruf, 43/51) diye öyle gururlanmıştı, bu şekilde bu hikâye Peygamber'i teselli ve destekleme; düşmanlarını ise uyarı makamındadır

             Bir de "Senden önce gönderdiklerimize sor..." (Zuhruf, 43/45) isteği üzerine, bir cevabı da kapsar

             Buna göre asıl gaye, hikâyenin tekrarı değil, bu cevapların verilmesidir

             Bununla birlikte hikâyenin bizzat kendisinde de diğer yerlerde bulunmayan ince mânâlar eksik değildir

             Meâl-i Şerifi

             57- Meryem oğlu İsâ bir misal olarak anlatılınca, senin kavmin hemen ondan bir delil bulduklarını sanarak bağrışmaya başladılar

             58- Onlar dediler ki: "Bizim ilâhlarımız mı daha hayırlıdır, yoksa İsâ mı?" Bu misâli sırf seninle tartışmak için ortaya attılar

             Doğrusu onlar çok kavgacı bir topluluktur

             59- İsâ, ancak kendisine nimet verdiğimiz ve İsrailoğullarına örnek kıldığımız bir kuldur

             60- Eğer biz dileseydik, sizden yeryüzünde yerinize geçecek melekler yaratırdık

             61- Gerçekten o, (İsâ'nın yere inişi) kıyâmetin yaklaştığını gösteren bir bilgidir

             Sakın kıyâmet hakkında şüpheye düşmeyip, bana uyun, bu doğru yoldur

             62- Sakın şeytan sizi doğru yoldan alıkoymasın

             Gerçekten o sizin için apaçık bir düşmandır

             63- İsâ mucizelerle indiği zaman dedi ki: "Ben size hikmeti getirdim ve hakkında ihtilâfa düştüğünüz şeylerin bir kısmını size açıklamak için geldim

             O halde Allah'tan korkun, ve bana itaat edin

             64- Gerçekten benim de Rabbim sizin de Rabbiniz Allah'tır

             Öyle ise O'na kulluk edin

             Bu doğru bir yoldur

             65- Fakat aralarından çıkan gruplar, İsâ hakkında ihtilâfa düştüler

             Acı bir günün azâbından dolayı vay zulmedenlerin hâline!  66- Onlar kendileri farkına varmadan ansızın kıyâmetin başlarına gelmesini mi bekliyorlar?  67- O gün Allah'tan korkanlar hariç dost olanlar birbirlerine düşmandırlar



             57- Meryemin oğlu bir mesel olarak ortaya atılınca, yani "Senden önce gönderdiklerimize sor Resullerimizden! Biz Rahmân'dan başka ibadet olunacak ilahlar yapmış mıyız?" (Zuhruf 43/45) buyurulmasına karşı, hristiyanların İsa'ya "ilah" ve "Allah'ın oğlu" dedikleri bir itiraz örneği olarak ileri sürüldüğü zaman birdenbire kavmin, yani Kureyş ondan keyiflenerek hah hah diye haykırışıyorlardı



             58- Ya, bizim ilahlarımız mı daha hayırlı yoksa o mu? dediler

             Bunlar sûrenin başında geçtiği üzere, meleklere "Allah'ın kızları" diyorlar ve onları ilah kabul edip adlarına putlar dikerek ibadet ediyorlardı

             Şimdi hristiyanların İsa'ya ilâh dedikleri söz konusu olunca keyiflenerek bir yaygara ile diyorlar ki: Bizim ilah deyip ibadet ettiğimiz melekler Meryem'in oğlundan daha hayırlı değil mi? O ilâh oluyor da bizimkiler niye olmasın

             Onu sana sırf bir tartışma olarak söylüyorlar, o itirazın hak olduğuna kani olup da bir hakkı ortaya çıkarmak için tartışma yapıyorlar değil, güya seni susturacaklarmış gibi sırf münakaşa için onu ileri sürüyorlardı

             Doğrusu onlar, çok husumetçi adamlardır

             Düşmanlıkta şiddetli, çekişmeye düşkün, tartışmada yetenekli kimseler



             59-Onların itirazlarını ve hallerini böyle anlattıktan sonra gerçeğin beyanı ile meselenin çözümü ve cevabın verilmesi için buyuruluyor ki o Meryem oğlu İsa gerçekte başka bir şey değildir, ne ilahtır, ne de Allah'ın oğludur

             Ancak bir kul, katıksız bir kuldur

             Ki biz ona nimet vermişiz, peygamberlik ve risalet vermişiz

             Ve onu İsrailoğulları için bir mesel kılmışızdır

             İsrailoğulları için alınacak bir örnek olmak üzere hayret verici bir delil, bir kudret delili ki dillerinde destan olmuştur



             60-Yoksa dedikleri gibi ilah ve Allah'ın oğlu değil, dilersek elbet sizlerden de melekler yapardık

             İsa'yı İsrailoğulları için mesel olarak yaratıp Meryem'den doğurttuğumuz gibi, sizlerden de melekler doğurtarak o sizin "Allah'ın kızları" dediğiniz melekler, evlatlarınız olur

             Yeryüzünde size halef olurlar, sizin yerinize geçerler veya halifelik yaparlardı



             61- Muhakkak ki o saat için bir ilimdir de saatin (kıyametin) geleceğini, ölülerin dirilip ayağa kalkacağını bildiren bir delil bir alâmettir

             Çünkü İsâ gerek ortaya çıkışı, gerek ölüleri diriltme mucizesi ve gerekse ölülerin ayağa kalkmasını haber vermesi itibarıyla kıyametin meydana geleceğine bir delil olduğu gibi, hadiste haber verildiğine göre, inmesi de Kıyametin alametlerindendir

             Onun için sakın onda, yani Kıyamet'te şüphe etmeyin de bana uyun

             Yani benim göstermiş olduğum doğru yola, şeriatime göre sade bana ibadet ve kulluk edin başka ilahlar peşinde gitmeyin

             İşte bu biricik doğru yoldur

             Ki onu tutan sapıklığa düşmez



             62- Ve sakın sizi şeytan çelmesin

             Bu doğru yoldan, o hakkın peşinde gitmekten saptırmasın

             Çünkü o size açık bir düşmandır

             Kendi gizli olsa da düşmanlığı açıktır

             Çünkü sizi cennetten çıkardı, belalara soktu

             Şimdi asıl söz konusu olan, İsa'nın ilâhlığı meselesinin açık olarak halline gelelim



             63-İsa'nın hiçbir zaman öyle bir iddiada bulunmamış olduğunu göstermek için buyuruluyor ki: İsa o delillerle ve açık mucizelerle geldiği zaman şöyle dedi: Ben size hikmet ile, yani peygamberlik ve kitap ile geldim

             Hem de hakkında ihtilaf edip durduğunuz şeylerin bazısını beyan edeyim diye geldim

             Onun için Allah'tan korkun ve bana itaat edin, tebliğatımı dinleyin, tutun



             64-Şöyle ki Haberiniz olsun Allah benim Rabbim, sizin de Rabbiniz ancak O'dur

             Onun için hep O'na ibadet edin, ancak O'nu ilah tanıyın

             İşte bu biricik doğru yoldur

             İşte İsa böyle dedi

             Onun bütün tebliğatının, açıklamalarının özü budur

             (Bakara ve Meryem Sûrelerine bkz.)

             65- Sonra hizibler, her biri bir gaye ile toplanan fırkalar, kendi aralarında ihtilaf çıkardılar

             Yahudiler başka söylediler, hristiyanlar da çeşitli fırkalara ayrıldılar

             "İlâh, Allah'ın oğlu" laflarını da onlar çıkardılar

             Artık vay o zulmedenlere, gerek aşırı gitmek, gerek tamamen geri durmak suretiyle haksızlık eden gruplara!

             66-67- Elemli bir günün azabından ki kıyamet günüdür

             Hepsi başka değil, yalnız saate bakıyorlar

             Gerek o gruplardan, gerek Kureyş'ten bütün o zalimler hep o azab saatinin gelmesine bakıyorlar

             Ki farkında değillerken ansızın kendilerini bastırıverecek

             "Dostlar o gün bir birine düşmandır."  Meâl-i Şerifi

             68, 69- Allah, takva sahiplerine şöyle nida eder: "Ey âyetlerimize imân edip müslüman olan kullarım! Bugün size hiçbir korku yoktur ve siz üzülmeyeceksiniz

             70- Siz ve eşleriniz cennete girin

             Orada ağırlanıp sevindirileceksiniz."



             --- ELMALILI TEFSİR - 400 ---

             71- Onların etrafında yiyecek ve içecekler altın tepsiler ve kadehlerle dolaştırılır

             Orada canların çektiği ve gözlerin hoşlandığı herşey vardır

             Siz orada ebedi olarak kalacaksınız

             72- İşte yaptıklarınıza karşılık size miras verilen cennet budur

             73- Orada sizin için bol bol meyveler vardır

             Onlardan yersiniz

             74- Şüphesiz ki suçlular, cehennem azâbında ebedi olarak kalacaklardır

             75- Onların azâbı hafifletilmez ve onlar azab içersinde ümitsizdirler

             76- Biz onlara zulmetmedik, fakat onlar kendileri zâlimler oldular

             77- Onlar cehennem bekçisine: "Ey Mâlik! Rabbin artık bizi öldürsün." diye seslenirler

             Mâlik de: "Siz böylece kalacaksınız." der

             78- Andolsun ki biz size hakkı getirdik

             Fakat sizin çoğunuz haktan hoşlanmıyorsunuz

             79- Yoksa onlar hakka karşı gelmek için bir iş mi kararlaştırdılar? Biz de onları cezalandırmak için kararlıyız

             80- Yoksa onlar bizim sırlarını ve gizli konuşmalarını işitmediğimizi mi sanıyorlar? Hayır, işitiriz ve yanlarında bulunan elçi meleklerimiz de her yaptıklarını yazıyorlar

             81- Ey Muhammed! de ki: "Eğer Rahman olan Allah'ın bir çocuğu olsaydı, ona ibâdet edenlerin birincisi ben olurdum."  82- Göklerin ve yerin Rabbi, arşın Rabbi onların nitelendirdikleri şeyden münezzehtir, yücedir

             83- Şimdi sen bırak onları, tehdit edildikleri günlerine kavuşuncaya kadar batıla dalsınlar oynasınlar.84- Gökteki ilâh da yerdeki ilâh da O'dur

             O hüküm ve hikmet sahibidir herşeyi bilir

             85- Göklerin, yerin ve her ikisi arasındakilerin hükümranlığı kendisine ait olan Allah'ın şanı yücedir

             Kıyâmet saatinin bilgisi de yalnız onun yanındadır

             Siz sadece O'na döndürüleceksiniz

             86- Onların Allah'ı bırakıp da tapdıkları putlar şefaat hakkına sahip değillerdir

             Ancak bilerek hakka şahitlik edenler şefâat edebilir

             87- Eğer sen onlara kendilerini kimin yarattığını sorsan elbette: "Allah" derler

             O halde nasıl haktan çevriliyorlar?  88- Peygamberin sözü şu olmuştur: "Ey Rabbim! Bunlar gerçekten imân etmeyen bir kavimdir."  89- Ey Muhammed! Şimdilik sen onlara aldırma ve: "Size selâm olsun." de

             Onlar yakında bilecekler!

             68-73- "Ey kullarım! Bugün size korku yoktur..." Allah için sevişen, o müstesna müttakilere o günkü ilahi seslenişi anlatmaktır ki bu seslenişin latifliğine doyulmaz

             Yüce Allah bizleri de bu kullarından eyleye

             Bu âyet hakkında üç mânâ gösterirler!  1- Eseri yüzlerinizde ortaya çıkacak biçimde sevindirilip neşelendirileceksiniz

             2- Güzel biçim mânâsına "Hıbr"dan: süslenip ziynetleneceksiniz

             3- Güzel vasıflarla vasıflamakta abartma mânâsına "habr"den, son derece ikram olunacaksınız

             "Onların etrafında dolaşılır." Cennete girdikten sonraki neşelerinden bir nebzeyi anlatmaktır

             Onun için girdiklerinde kendileri müşahede halinde bulunacaklarından burası "üzerinize" diye kendilerine hitab edilmeyip, onların üzerlerine diye gıyab (üçüncü şahıs) ile dünyadakilere anlatılmaktadır

             Yani o emir üzerine girecekler, girdiklerinde etraflarında dolaşılacak, cennet hizmetçileri tarafından üzerlerine dönüp dolaşılacak

             Altın safhalar, tepsiler, tabaklar

             Ebu Hayyan nakleder ki Kisaî şöyle demiştir: Kas'aların (kabların) en büyüğü "cefne"dir sonra "Kas'a" gelir on kişiye yetişir

             Sonra "sahfe" beş kişilik, sonra "Mekile" iki, üç kişilik

             Ve küplerle

             Küp dilimiz de ki mânâsından farklıdır

             Kulpu ve emziği olmayan ibrik diye tarif edildiğine göre sürahi ve desti demek olur

             Hem onda, o cennette nefislerin hoşlanacağı ve gözlerin lezzetleneceği herşey var

             Ve siz orada ebedi kalacaksınız

             Görülüyor ki arada gıyaba (üçüncü şahıs) bir iltifat (yönelme) yapıldıktan sonra yine hitaba (ikinci şahıs) geçilmiştir

             Ve işte bu o cennettir ki siz buna yaptığınız ameller sebebiyle varis kılındınız

             İşte Allah için sevişip korunan müttakilere böyle denecek

             Nitekim A'raf Sûresi'nde de "Onlara işte yapmakta devam ettiğiniz sayesinde mirasçı edildiğiniz cennet budur diye nida edilecektir." (A'raf, 7/43) buyurulmuştu

             ("Miras" deyimi için oraya bkz.) Sizin için orada çok meyveler, yemişler var, amellerin semeresi olarak Allah Teâlâ'nın ihsanı ile kat kat fazlalaştırılmış olan lezzetli meyveler var, onlardan yiyeceksiniz

             Meyve, açlık için değil, zevk ve lezzet için yendiği için Cennet'te yalnız meyve yeneceği anlatılmıştır



             74-79- "Mücrimler şüphesiz cehennem azabındadır." Bununla da mücrimlerin hali anlatılıyor ki âyette geçen "mücrim"lerden maksat, iman ve İslamı olmayanlardır

             Ey Mâlik; mâlik, cehennem muhafızının ismidir

             Rabbin aleyhimizde hüküm buyuruversin, yani işimiz, bitiriversin diye bağırışmaktadırlar ki öldürüversin de bizi bu azabdan kurtarıversin demektir

             Buna karşı buyurmuştur ki her halde siz duracaksınız, kalacaksınız, size ölümle vesaire ile kurtuluş yok

             İbnü Abbas'tan rivayet edilmiştir ki, bu cevap da bin sene sonra verilir, bazılarından yüz, İbnü Ömer Hazretlerinden de kırk diye rivayet olunmuştur, ki üçü de kinaye yoluyla çokluk ifade etse gerektir

             Andolsun ki biz size Hakk'ı gönderdik

             Fakat sizin çoğunuz hakkı sevmeyenlersiniz

             Önceki ahd için, yani Peygamberle gönderilen Hak dini, Tevhid ve Kur'ân, ikincisi "cins" içindir

             Çoğunluğun hoşlanmadığı mutlak olarak hak'tır

             Gönderilen malum hakka göre hepsi de hoşlanmayan kimselerdir

             "Yoksa işi sıkı mı büktüler?" Bu âyet mücrimlerin ahiretteki hallerini anlatmaktan, Kureyş mücrimlerinin, dünyadaki hallerine intikaldir

             Mukatil'den nakledildiğine göre bu âyet, Mekke müşriklerinin Daru'n-nedve'de Resulullah'a bir suikast tertibi kararlaştırmaları sebebiyle nazil olmuştur

             İBRAM, bir ipi katlayıp sağlam bükmektir

             Bu mânâdan her ne şekilde olursa olsun, bir şeyi sağlamlaştırmak mânâsına da kullanılır

             Mübrem muhkem, sağlam demektir

             Yani o tartışmacı hasım kavim yalnız Hakk'tan hoşlanmamakla kalmayıp sağlam bir iş yaptılar, işi mübremleştirdiler, sağlamlaştırdılar mı? Peygamber'e karşı bir tuzak kurmağa karar mı verdiler? Fakat işin sağlamını, mübremini biz yaparız

             Onlarınki hiç kalır yoksa biz onların sırlarını ve fısıltılarını işitmeyiz mi sanıyorlar? Hayır hem onların yanlarında bizim Resullerimiz, elçilerimiz vardır yazarlar

             Hafaza melekleri, Kiramen Katibîn vardır

             Burada sûrenin bitişi olarak maksadını gayesini özetlemek üzere buyuruluyor ki: "Onun ya Rabb demesi..."

             81-88- "De ki: Eğer Rahmân'ın bir çocuğu olursa.." Bu vav'ın atfolması da muhtemel ise de kasem (yemin) için olması daha düzgün, daha akıcıdır

             Zamir Resulullah'ın yerine gelmiştir

             Böyle sesleniş esnasında gaib (üçüncü şahıs) zamiri Peygamber'in şanına bir tazim ifade eder

             Yani Peygamber'in ya Rab, ya Rab diye dua etmesi hakkı için söylerim ki şunlar, şu hileye kalkışan müşrikler imana gelmez kimselerdir



             89- "Şimdilik sen onlara aldırma ve: "Size selâm olsun" de

             Onlar yakında bilecekler." Şimdi bu Zuhruf Sûresi'nin sonu olan bu "Bilecekler!" uyarısını bir çeşit beyan için Duhan Sûresi başlıyor:     DUHAN SURESİ

             1-3- "Hâ-mîm", Rahmân'ın Muhammed'in ruhunda tecelli eden ledünnî, ilâhî rahmetinin icmalî bir remzidir

             Hem de o apaçık kitaba and olsun



             MÜBİN beyanı güzel, ifadesi parlak, apaçık kitap bir bakıma levh-i mahfuz olabilirse de Kur'ân olması zamir itibarıyla daha açık, daha uygundr

             Ki biz onu mübarek bir gecede indirdik

             Çoğu tefsir bilginlerinin görüşüne göre, bu mübarek gece, "Kadir" gecesidir

             İkrime ve daha bazıları ise Şaban'ın yarısı gecesi demişlerdir

             Keşşaf tefsirinde der ki,

             âyette geçen "Mübarek gece" kadir gecesidir

             Bir de denildi ki, Şaban'ın yarısı gecesidir ki bunun dört adı vardır

             "Mübarek gece", "Berae gecesi" "Sakk gecesi", "Rahmet gecesi"

             Ve denildi ki bununla kadir gecesi arasında kırk gün vardır

             Berae ve Sakk gecesi denilmesi hakkında da denilmiştir ki, haraç tamamen alındığı zaman beraetlerini (temize çıkmalarını) dile getiren bir sakk (bir sened) yazıldığı gibi, Allah Teâlâ da bu gece mümin kullarına beraet yazar

             Ve denilmiştir ki bu gecede beş özellik vardır:

             1- Tefrik-i külli emrin hakim (her hikmetli işin ayrılması)

             2- Bu gecedeki ibadetin fazileti: Resulullah (s.a.v.) buyurmuştur ki, "Her kim bu gece yüz rekat namaz kılarsa yüce Allah ona yüz melek gönderir

             Otuzu ona cenneti müjdeler, otuzu ona cehennem azabından teminat verir

             Otuzu da ondan dünya afetlerini savarlar, O'nu da ondan şeytanın tuzaklarını hilelerini savarlar."

             3- Rahmet iner, Resulullah (s.a.v.) buyurmuştur ki: "Yüce Allah bu gece ümmetine öyle rahmet eder ki Kelb kabilesinin koyunlarının kılları sayısınca."

             4- Mağfiret meydana gelir

             Yine Resulullah (s.a.v.) buyurmuştur ki "Yüce Allah bu gece bütün müslümanlara mağfiret buyurur ancak kâhin, sihirbaz, yahut müşahin (çok kin güden) veya içkiye düşkün olan, yahut ana-babasını inciten, veya zinaya ısrarla devam eden müstesna."

             5- Bu gecede Resulullah (s.a.v.)a şefaatın tamamı verilmiştir

             Çünkü Resulullah Şaban'ın on üçüncü gecesi ümmeti hakkında şefaat niyaz etti üçte biri verildi

             On dördüncü gecesi niyaz etti üçte ikisi verildi

             On beşinci gecesi niyaz etti, hepsi verildi

             Ancak Allah'tan devenin kaçması gibi kaçanlar başka

             Bir de bu gece zemzem suyunun açık bir biçimde artması ilâhî âdetlerdendir

             Bununla birlikte çoğunluğun görüşü bu mübarek geceden maksadın kadir gecesi olmasıdır

             Çünkü, "Gerçekten biz onu kadir gecesinde indirdik." (Kadr, 97/1) buyurulmuştur

             Bir de, "Her hikmetli iş nezdimizden bir emr ile o zaman ayrılır

             (Duhan, 44/4) ifadesi, "Ondan melekler ve ruh Rablerinin izniyle herbir iş için iner de iner

             (Kadr, 97/4) ifadesine uygundur

             Bir de, "Ramazan ayıdır ki Kur'ân onda indirilmiştir." (Bakara 2/185) buyurulmuştur

             Ve çoğunluğun görüşüne göre Kadir gecesi Ramazan'dadır

             Eğer dersen: Kur'ânın bu gecede indirilmesinin mânâsı nedir? Derim ki; Şöyle dediler: Yedinci semadan dünya semasına bir cümle olarak (toptan) Levh'te dünya semasına indirildi, ve Cebrail (a.s.) sefereye (yazıcı meleklere) imlâ etti, sonra da Peygamber'e yirmiüç senede kısım kısım indiriyordu

             Keşşaf'ın Kur'ân'ın inişi hakkındaki bu son beyanı, bu gecenin Berat gecesi olduğunu söyleyenlerin görüşüne uygun düşmüş oluyor

             Çünkü Kadir gecesinde ilk kez Peygamber'e indirilmeye başlanmıştır

             Onun için Kâdî ve Ebu's-Suud şöyle demişlerdir: "İlk defa o gece indirilmeye başlandı

             Veya o gece cümleten (toptan) Levh'ten dünya semasına indirildi ve Cebrail (a.s.) sefereye (yazıcı meleklere) imlâ etti, sonra da Peygamber'e yirmi üç senede kısım kısım indiriyordu."  Fahruddin Razî de şöyle kaydetmiştir: Rivayet olunur ki: Atıyye-i Harûrî, İbnü Abbas hazretlerinden "Gerçekten biz onu kadir gecesinde indirdik." (Kadr, 97/1) ifadesi ile "Gerçekten biz onu mübarek bir gecede indirdik." (Duhan, 44/3) ifadesini şöyle sordu: Yüce Allah Kur'ân'ı ayların hepsinde indirmiş iken bu nasıl sahih olur? İbnü Abbas (r.a.) hazretleri de dedi ki: Ey İbnü Esved! Ben helak olsam da bu nefsinde kalsa cevabını da bulamazsan helak olacaktın

             Kur'ân cümleten (toptan) Levh-i mahfuzdan Beyti Ma'mura indi ki o dünya semasıdır

             Sonra onun arkasından olayların çeşitlerine göre, durumdan duruma nazil oldu

             Demek ki, Kur'ân'ın bir toptan inişi, bir de kısım kısım inişi vardır

             Toptan inmesi bir defada olmuştur

             Buna daha çok "İnzal" deyimi uygundur

             Kısım kısım inmesi de Peygamber'e azar azar yirmi üç senede omuştur

             Buna da "Tenzil" deyimi uygundur

             Bunların aynı mânâda kullanıldıkları yadırganmadığı gibi, "tenzil"in her necmi (kısım kısım inmesi) ayrıca düşünüldüğü zaman yine "inzal" denilmek uygun olacağından birinin bir gecede birinin de diğer gecede olması iki rivayetin uzlaştırılmasına daha uygun gelecektir

             Şu halde "mübarek gece"nin "berat gecesi" olması, "Gerçekten biz onu kadir gecesi indirdik." (Kadr 97/1) buyurulmasına aykırı olmayacaktır

             MÜBAREKE, hayrı çok demektir

             Çünkü Yüce Allah bu gecede kullarının menfaatlerine ait işler hazırlar ki yalnız Kur'ân'ın inzali olsa yine yeterdi

             Amma niçin gece indirildi

             Çünkü biz münzir idik, yani inzar yapıyorduk, inzar edecek uyarıcı bir peygamber gönderiyorduk

             Demek ki Peygamber'in inzarı sıdk ile yapılması için ilk önce onu kendi nefsinde duyması hikmetin gereği idi



             4-5-6-Buna da en yaraşan gece olması idi, gecenin mübarekliğine gelince her hikmetli iş o gecede ayırt edilir

             Her hikmetli, önemli iş veya her muhkem, sağlam olması gereken işler onda yani o gecede ayrılıp tedbir ve dağıtımı yapılır

             İcra edilmek üzere özel olarak ayrılır, yazılır

             Bu cümle isti'nafiye (yeni bağımsız cümle) veya gece kelimesinin sıfatıdır

             Önceki ihtimale göre "mutlak olarak gecede", ikinciye göre de, O gecede" demek olur

             Ebu's-Suud der ki: Bu vasıf onun kadir gecesi olduğuna delalet eder

             nun mânâsı da şu demek olur: Gelecek seneye kadar kulların rızıkları, ecelleri ve diğer durumları yazılır, ayrıntılı bir şekilde belirlenir

             Bir de denilmiştir ki: Bunun Levh'ten yazılmasına Beraat gecesi başlanır Kadir gecesi bitirilir

             Rızıklar nüshası Mikail'e, savaşlar, zelzeleler yer çökmeleri, yıldırımlar nüshası Cebrail'e, ameller nüshası dünya semasının sahibi İsmail'e ki büyük bir Melektir, musibetler nüshası da ölüm meleğine verilir

             Tarafımızdan bir emir olarak yani "Hakim emir"den maksat doğrudan doğruya Allah'tan olan şeylerdir

             Yahut tarafımızdan emir ile ayırt edilir

             Veya fiilindeki zamirden haldir, yani o Kur'ân'ı tarafımızdan bir emir, bir ferman olarak indirdik

             Çünkü biz peygamberlik veriyorduk

             Ki Resulün, elçinin elinde alamet olmak üzere bir emirname, bir ferman bulunması lazım gelir

             O Peygamberlik ne için? Rabbından bir rahmet olmak üzere ki Hz

             Muhammed'in peygamberliği alemlere rahmettir

             İnzar da onun içindir

             Gerçekte O öyle işitici, öyle bilicidir

             Mazlumların, muhtaçların feryatlarını iştir, ihtiyaçlarını bilir



             7- Rabbin "Göklerin, yerin ve ikisi arasındakilerin Rabbidir." Eğer siz kesin bilgi sahipleri iseniz, ilimlerde kesinlik elde etmiş iseniz, veya kesinlik arıyorsanız bu böyledir



             8- "O'ndan başka ilah yoktur." Hem hayat verir hem öldürür

             Bunu görüp duruyorsunuz hem sizin Rabbınız hem de önceki atalarınız Rabbidir, eski babalarınızı öldürmüş, şimdi size hayat vermiş bundan dolayı körü körüne eski ataları taklid edeceğiz diye uğraşmamalı O'nun emrine uymalıdır



             9-(*} Fakat onlar bir şüphe içinde oynuyorlar

             Kesin bilgi sahibi değiller, Allah deseler de ciddiyetle ve boyun eğerek değil, şu bildirilen İlâhi işlere, Allah'ın kitap indirdiğine, Peygamber gönderdiğine kesin olarak inanmıyor, eğleniyorlar;

             10-11- O halde bekle gözle

             İşte buradan inzar (uyarı) başlıyor, artık gözet

             o günki Sema apaçık bir duman ile gelecek insanları saracaktır

             DUHAN-I MÜBİN, aşikara, apaçık bir duman demektir

             Bu duman hakkında iki tefsir rivayet olunmaktadır

             Birisi İbnü Mes'ud Hazretleri'nden rivayet olunduğuna göre şiddetli açlık ve kıtlık seneleridir, çünkü çok aç olan kimseye gerek gözlerinin zayıflığından ve gerek çok kuraklık ve kıtlık senelerinde havanın fenalığından Sema (gökyüzü) dumanlı görünür

             Bir de Araplar gelmesi çok kuvvetle muhtemel olan şerre "Duhan" derler

             Nitekim "dumanlı hava" deyimini biz de kullanırız

             Olay şudur: Kureyş Resulullah (s.a.v.)a isyanda ileri gitmek isteyince aleyhlerine şöyle dua etti: "Allah'ım! Mudar kabilesine karşı cezanı şiddetlendir ve onlara Yusuf'un seneleri gibi seneler göster." Yani, Yusuf'un seneleri gibi kıtlık seneleriyle sıkıntıya uğramalarını niyaz etti

             Bunun üzerine



             --- ELMALILI TEFSİR - 401 ---

             onları bir kıtlık yakaladı hatta cife, kemik, ilhiz yediler

             Kişi yer ile gök arasını duman görüyordu

             Söyleyenin sesini işitir dumandan kendisini görmezdi

             Buyurulduğu gibi insanları sarmıştı



             12- Bu acı veren bir azab! diyorlardı

             Ebu Süfyan bir kaç kişi ile Peygamber'e geldi

             Allah Teâlâ'ya ve rahime (kan akrabalığına) and verdiler

             Eğer dua eder de bu hali üzerlerinden savarsa iman edeceklerine söz verdiler

             Ya Rabbi bizden azabı gider, biz müminiz yani bu azabı giderirsen iman edeceğiz demeleri de budur

             İkinci tefsirde ise Hz

             Ali'den şöyle nakledilmiştir: Kıyametten önce gökten gelecek bir dumandır

             Kâfirlerin kulaklarına girecek ta ki her birinin başı püryan olmuş (sarhoş olmuş) başı dönecek, mümine de ondan zükam (nezle) gibi bir hal gelecek ve bütün yeryüzü içinde ocak yakılmış fakat deliği yok bir eve dönecek

             Huzeyfe İbnü'l-Yeman'dan rivayet olunduğuna göre Resulullah buyurmuştur ki: "Alametlerin ilki Duhan, ve Meryem oğlu İsâ'nın inmesi, Aden'in derinliklerinden çıkacak olan bir ateştir ki insanları mahşere sevk edecektir

             Huzeyfe: Ya Resulullah o duhan nedir demiş, Resulullah, "O semanın açık bir duman ile geleceği günü ki insanları saracaktır." (Duhan,44/10,11) diye okuyup buyurmuştur ki, doğu ile batı arasını dolduracak, kırk gün kırk gece duracak, mümin zükam (nezle) gibi olacak, kâfire sarhoş gibi burnundan kulağından girip aşağısından çıkacak

             Fahruddin Râzî İbnü Abbas'tan meşhur kavlin bu olduğunu söyler

             Gerçi "Duhan-ı mübîn" deyimi buna, sözün akışı da öncekine daha uygundur

             Çünkü Resulullah'ın hayatında olduğunu üstü kapalı olarak hissettirmektedir



             13-Buyuruluyor ki, onlara ibret almak, bellemek nerede

             Oysa kendilerine beyan edici bir Resul geldi

             Açık âyetler, açık mucizelerle Allah tarafından gönderildiği besbelli olarak herşeyi apaçık anlatan hem fiili hem sözü ile açık olan bir peygamber geldi



             14- Sonra ondan yüz çevirdiler de "Muallem", "Mecnun" dediler

             Kâh muallem, yani talim olunmuş, öğretilmiş, Sekîf'den birinin A'cemî (Arap olmayan) bir kölesi öğretiyor dediler, kah da mecnun (deli) dediler, artık bu halde bu yetenekte bulunan insanlara yalnız olayların ifadesinden ibret almak, uyanmak, sözünde durmak ne kadar uzak



             15- Biz azabı biraz açacağız muhakkak ki siz döneceksiniz

             "Ey Rabbımız bizden azabı aç, biz müminiz." (Duhan, 44/12) diye olan iman sözünüzde durmayacaksınız



             16-Bu uyanışı, bu "Rabbimiz!" diye yalvarışı, bu iman azmini unutup da eski halinize, inkarınıza ve nankörlüğünüze döneceksiniz

             Büyük sıkmakla tutup sıkacağımız gün

             Bu kıyamettir, Şüphesiz ki biz intikam alırız

             "Döneceksiniz" deyimi azabın da dönmesini ima ettiğine göre, ikinci rivayeti "Batşe-i Kübra" "büyük sıkma"nın öncesi olmak üzere burada değerlendirmek iki mânâ arasını birleştirse gerekir



             17-29- "Andolsun ki, onlardan önce Firavun kavmini fitneye düşürdük." Bu ifade yüce Allah'ın intikamlarından bir örneği beyandır

             Yine Firavun kavminden örnek getirilmesi Firavun hükümetinin en büyük zulüm ve şer hükümeti olması ve "Çünkü o üstün müsriflerden idi." (Duhan, 44/31) buyurulacağı üzere öldürme ve cinayetlerde ileri gidenlerin en üstünü bulunması itibarıyladır

             Sonuç olarak üzerlerine ne gök ağladı ne yer

             Burada bir kaç açıklama tarzı vardır:  1- Vahidî'nin Basıt'te dediği üzere Enes b

             Malik (r.a.) rivayet etmiştir ki Resulullah (s.a.v.) şöyle buyurmuşlardır: "Hiçbir kul yoktur ki gökte ona iki kapı olmasın, bir kapıdan rızkı çıkar, bir kapıdan da ameli girer, o öldüğü zaman onu kaybederler ve ona ağlarlar, böyle buyurup bu âyeti okudu

             Buyurdu ki: Çünkü bunlar yeryüzünde salih bir amel yapmamışlardı ki yer ağlasın, göğe de ne salih bir amelleri ne de hoş bir sözleri çıkmamıştı ki gök ağlasın

             Çoğu tefsir bilginlerinin görüşü budur."  2- Gök ehli "göktekiler" ve yer ehli "yerdekiler" takdirindedir

             Yani ne melekler ağladı, ne müminler, tam tersine onların ölmesi ile sevindiler

             3- Büyük bir adam vefat ettiği zaman Cihan ağladı, yer gök ağladı gibi deyimlerle musibetin büyüklüğünü anlatmak için abartmak âdettir

             Keşşaf sahibi Hz

             Peygamber (s.a.v.)'den nakleder ki şöyle buyurmuştur: "Herhangi bir mümin ağlayıcıları bulunmayan bir gurbette ölürse herhalde ona yer ve gök ağlar."  Cerir de bir beytinde şöyle demiştir

             "Güneş doğmaktadır tutulmuş değil,  Sana gecenin yıldızlarıyla ay ağlıyor."  Bir de bunda onları alaya almaya benzer bir aşağılama vardır

             Yani onlar kendilerini öyle büyük sayıyorlardı, ölecek olsalar kendilerine dünyaların ağlaması gerekir, oysa hiç de öyle olmadı, tam aksine bütün alemler sevindi

             Meâl-i şerifi

             30- Andolsun ki biz İsrailoğullarını o aşağılayıcı azabdan kurtardık

             31- Firavun'dan da kurtardık çünkü o üstünlük taslayıp haddi aşan bir zorbaydı

             32- Andolsun ki biz onları bilerek o zamanki alemlere üstün kıldık

             33- Biz onlara içinde apaçık bir imtihan bulunan mucizeler verdik

             34- Gerçekten şu kâfirler diyorlar ki:  35- "Bizim ilk ölümümüzden başka bir şey yoktur

             Biz tekrar diriltilecek değiliz

             36- Eğer siz doğru söyleyen kimselerseniz babalarınızı bize getirin."  37- Onlar mı daha hayırlıdır, yoksa Tükba kavmi ile onlardan öncekiler mi? Biz onların hepsini de helak ettik

             Çünkü onlar suçluydular

             38- Biz gökleri, yeri ve ikisi arasındakileri bir oyun ve eğlence olsun diye yaratmadık

             39- Biz onları hak ve hikmetle yarattık

             Fakat onların çoğu bunu bilmezler

             40- Şüphesiz ki hakkı batıldan ayırd etme günü onların hepsinin bir araya toplanacağı gündür

             41- O gün dostun dosta hiçbir faydası olmaz

             Onlara yardım da edilmez

             42- Ancak Allah'ın merhamet ettiği kimseler böyle değildir

             Şüphesiz ki Allah çok güçlüdür, çok merhamet edicidir

             43- Gerçekten zakkum ağacı,  44- Günahkârların yemeğidir

             45- O pota gibi karınlarda kaynar

             46- O, kızgın bir sıvının kaynaması gibidir

             47- Allah meleklere şöyle emreder

             "Şunu tutun da Cehennem'in ortasına sürükleyin."  48- "Sonra onun başının üstüne kaynar su azabından dökün."  49- Ona şöyle denir! "Tat bakalım azabı! hani sen kendine göre çok güçlü ve çok üstündün

             50- İşte sizin inkâr edip durduğunuz şey budur."  51- Şüphesiz ki kötülükten sakınanlar güvenli bir makamdadırlar

             52- Bahçelerde ve pınar başlarındadırlar

             53- Onlar ince ipekten ve parlak atlastan elbiseler giyerek karşılıklı olarak otururlar

             54- İşte böyle, biz onları ayrıca iri siyah gözlü hurilerle evlendiririz

             55- Onlar orada güven içinde her çeşit meyveyi isteyebilirler

             56- Onlar orada ilk ölümden başka bir ölüm tatmazlar

             Allah onları cehennem azabından korumuştur

             57- (Bunların hepsi) Rabbinden bir lütuf olarak (verilmiştir.) İşte büyük kurtuluş budur

             58- Biz Kur'ân'ı senin dilinle indirip kolaylaştırdık

             Umulur ki onlar öğüt alırlar



             59- Artık sen onların başlarına gelecekleri bekle: Çünkü onlar da bekleyip durmaktadırlar



             30-36- "Andolsun ki biz İsrailoğulları'nı kurtarmıştık." Yüce Allah, Firavun'a ve kavmine yaptığı beyandan sonra bununla da Musa ve kavmine olan ihsanını beyan buyuruyor

             Yani o gark (suda boğma)ın ve tahribin hikmeti kurtuluşu sağlamak olmuştu

             Ve İsrailoğulları'nı bu nimete seçmesi de bir tesadüf değil bile bile onlara bahsetmiş olduğu bazı meziyetler ve nimetler dolayısıyla "O hanginizin daha güzel amel edeceğini imtihan etmek için.." (Mülk, 67/2) âyeti uyarınca imtihana çekmek içindir

             Bu şekilde bu hikâyeyi tamama erdirmesinin ardından yine söz Mekkeliler'e getirilerek buyuruluyor ki: Şunlar yani şu Mekke kâfirleri

             "İlk ölümümüzden ötesi yok, biz tekrar dirilecek değiliz, diyorlar." İlk ölümden ötesini Ahireti ve ba'si (dirilmeyi) inkâr ediyorlar



             37-55- Onlar mı hayırlı yoksa Tübba'nın kavmi ve ondan öncekiler mi? Biz onları yok ettik, ilk ölümden ilersini inkâr edenlere karşı bu sözün nasıl bir cevab teşkil etiğini düşünmelidir

             Bunun iki şekilde açıklaması vardır: Birincisi ilk ölüm olan ferdin ölümünden sonra onun mensup olduğu kavim ve milletin yok olmasının, ikinci bir ölüm demek olduğu anlatılmıştır

             Bu "İlk ölümümüzden ilerisi yok." (Duhan, 44/35) demelerine cevaptır

             İkincisi de hak ve adalet için cezanın gerekliliğine binaen dirilmenin gerçekliğini ispat ile tehdiddir

             Ki bu da "Biz yeniden dirilecek değiliz." (Duhan, 44/35) ifadesinin cevabıdır

             Ve bu, daha sonraki âyetlerle daha çok açıklanacak ve ayrıntısına girilecektir

             Ebu Ubeyde demiş ki: Yemen krallarının her birine Tübba' denilirdi

             Çünkü dünyadakiler onlara tabi olurlardı

             Cahiliye'de Tübba'ın yeri İslâm'da halifenin yeri gibi idi, bunlar Arap hükümdarlarının en büyükleri idi

             "Hz

             Aişe (r.anha) Tübba' salih bir adam idi" demiştir

             Ka'b da "yüce Allah onun kavmini kınadı kendisini kınamadı" demiştir

             Kelbî o Ebu Kerb Es'addır demiştir

             Hz

             Peygamber (s.a.v.)den şu nakledilmiştir: "Tübbaa kötü söylemeyin

             Çünkü o müslüman olmuştu, bilmem Tübba' peygamber midir değil midir?.

             Onlardan daha hayırlı mı demek daha kuvvetli ve şevketli mi demektir



             56-57- "Orada ilk ölümden başka ölüm tatmazlar."  Mü'min Sûresi'nde kâfirlerin "Ey Rabbimiz bizi iki defa öldürdün

             İki defa da dirilttin." (Mü'min 40/11) diyecekleri geçmişti

             Demek ki müttakiler için birinci ölümden sonra berzah ölümü de yoktur

             Ahirette ise zaten ölüm yok



             58-59- "Biz Kur'ân'ı senin dilinle indirip kolaylaştırdık." Bu bitiriş sûrenin öncesini bir özetlemedir

             Yani o apaçık kitabı, Kur'ân'ı ancak senin dilin ile kolaylaştırdık, bu güzel beyanı, bu açık ve kolay anlatışı başka bir dil ile değil, yalnız Arapça ile yaptık gerek ki anlasınlar, düşünsünler

             Bundan dolayı gözle başlarına ne gelecek çünkü onlar gözetiyorlar

             Acaba onun geleceği ne olacak diye gözlüyorlar

             O gözetilen şeylerin beyanı da Câsiye Sûresi'nde gelecektir

             CASİYE SURESİ

             1- Mübtedâ veya haber, veya yemin ve yahut nidâ (seslenmek, ünlem)dır



             2- "Bu kitabın indirilmesi" TENZİL: malum masdar indirmek veya mechul masdar indirilmek, veya ism-i mef'ûl mânâsına gelen masdar olup indirilme kitab mânâlarına gelebilir

             Yani bu sesleri Allah'tan kitap indirme, indirilmedir

             Veya bu Kitap Allah'tan indirilmiş kitapdır

             Veya bir kimseye kitabın indirilmesi, elçiliğin verilmesi veya bu kitabın indirilişi O, Aziz, Hakîm Allah'tandır

             Kazançla yapılmaz, çalışmakla uydurulmaz

             Çünkü Allah, Aziz, emrinde gâlip ve tedbirinde hükm ve hikmet sahibidir

             Bundan dolayı bu kitap da aziz ve hakîmdir



             3- Şüphesiz ki göklerde ve yerde müminler için nice âyetler (deliller) vardır

             Yani delil ve bürhana inanmak, tasdik etmek şanından olan kimseler için çok deliller, hüccetler, alâmetler vardır ki Allah Teâlâ'nın varlığına, izzet ve kudretine, hikmetine delâlet ederler

             Şu halde imanı olanların gökleri ve yeryüzünü gözetleme ve inceleme ile onlardaki âyetleri yavaş yavaş keşfederek delâlet ettikleri ilâhî hikmetleri anlayıp meydana çıkararak ona göre güzel güzel hikmetli ameller yapmaya çalışmaları gerekir

             Onun için sonraki müslümanların bu âyetlerden, bu ilimlerden gafil kalmaları mahvolmalarına sebep olmuş ve fenlerin tabiatçılar elinde imansızlığa sapmasına meydan vermiştir

             (Âli İmrân Sûresi'ndeki (3/190) âyetinin tefsirine bkz.)

             4- Sizin yaratılışınızda da ve üretip durduğu hayvanlarda da yani Allah'ın bir hayvandan birçoklarını çeşitlendirerek ve çoğaltarak üretip durduğu hayvanlarda da kesin bilgi edinecek kimseler için âyetler vardır

             Hayvanlarda organların oluşmasında, beslenmesinde, gelişmesinde, doğurma ve üremesinde ve böyle ilkel bir hücreden başlayıp olgunlaşıp, çeşitlere ayırarak üremesinde ve organların vazifelerinde ve özellikle insan kısmında ortaya çıkan hayat hadiseleri, her çeşidin ve hatta her kişinin değişmelerinde gösterdiği olgunlaşma safhaları itibarıyla yalnız fizik ve kimyayı organik olmayan olaylarından çok daha olgunlaşmış olan ve dolayısıyla yaratan Allah Teâlâ'nın kudret ve hikmetine delâlet etmede daha kuvvetli ve daha açık olduğu ve bir de iç ve dış dünyayı birleştirici bulunduğu için bunlar kesin bilgi âyetleri olarak gösterilmiştir

             Demek ki hayvanların güzel bir sınıflandırması ve insan yaratılışının incelenmesi ile kapsadıkları âyetleri, hikmetleri ortaya çıkarmaya çalışmak da inandırmak isteyenlerin vazifelerindendir



             5- Gece ve gündüzün değişmesinde veya birbiri arkasından gelmesinde, ki zamanın gidişini, ömürlerin geçişini gösterir

             Ve Allah'ın gökten indirdiği rızıkta yani rızka sebep olmak itibariyle hem kudret ve hem rahmet yönünden âyet (delil) olan yağmur ve karda indirip de onunla yeryüzüne hayat vermesinde, hayatın ilk alâmeti olan bir haz duyma neşesiyle toprağı deprendirip türlü türlü bitkiler, ekinler, meyveler yetiştirmesinde hem de o yeryüzünün ölümünden sonra, hayattan bir iz kalmayıp gelişme kuvveti tükendikten, otlar kuruyup ağaçlar meyvelerini döktükten sonra ve rüzgarları çevirmesinde akıl edecek bir toplum için ibretler vardır

             Zamanın akışını ve ömrün geçişini, o zaman ve yer üzerinde Allah Teâlâ'nın doğrudan doğruya tasarruflarını gösteren bu değişimler, her değişimde bir âhirete doğru gidildiğini ve temsil tarzında yapılan karşılaştırma yoluyla ölümden sonra tekrar dirilmeyi ifâde ettiğinden dolayı bu âyetlerde bilhassa aklın, aklı güzel kullanmanın önemi açıkça ifâde edilmiştir ki bunda iki sayfa sonra bahsedilecek olan dehrîlerin (olayları tabiata isnad eden imansızlar, tabiatçılar) akıllarındaki noksanlığa da bir işaret vardır



             6- İşte bunlar, dikkat çekilen yaratmakla ilgili bu âyetler ve onları anlatan bu indirilmiş âyetler, bu sûre Allah'ın âyetleridir

             Allah'ın kudret ve irâdesini, hikmet ve hükümlerini anlatmak için ortaya koyduğu ve indirdiği delillerdir

             Allah ve âyetlerinden sonra artık hangi söze inanacaklar? yani Allah'a ve âyetlerine inanmadıktan sonra o imansızlar hangi söze inanırlar, hiç? (Yani hiçbir şeye inanmazlar.)

             7-11- "Her günahkâr kişinin vay haline! O, Allah'ın âyetlerini işitir de..." Ebu Cehil ve Nadr b

             Hâris gibiler hakkında inmiştir

             "Sonra büyüklük taslayarak ısrar eder..." ısrarın aslı, eşeğin kulaklarını dikip kıçın kıçın dayatmasıdır

             Meâl-i Şerifi

             12- Allah O (yüce) zâttır ki, emriyle içinde gemilerin seyretmesi, sizin de



             --- ELMALILI TEFSİR - 402 ---

             O'nun lütfundan rızık aramanız ve şükretmeniz için denizi emrinize vermiştir

             13- O, göklerde ve yerde bulunan herşeyi kendinden bir lütuf olarak sizin hizmetinize vermiştir

             Şüphesiz bunda düşünen topluluklar için ibret ve deliller vardır

             14- Ey Muhammed! İman edenlere söyle: Allah'ın cezalandıracağı günlerin geleceğini ummayanları şimdilik bağışlasınlar

             Çünkü Allah her kavmi kazandıklarıyla cezalandıracaktır

             15- Her kim iyi bir iş yaparsa onun faydası kendisinedir

             Kim de kötülük yaparsa zararı yine kendinedir

             Sonra hep Rabbinize döndürüleceksiniz

             16- Andolsun ki biz, vaktiyle İsrailoğulları'na kitap, hüküm ve peygamberlik vermiştik

             Onları temiz rızıklarla rızıklandırmıştık

             Ve onları âlemlerden üstün kılmıştık

             17- Din hususunda onlara apaçık deliller verdik

             Fakat onlar, kendilerine ilim geldikten sonra aralarındaki çekememezlik ve düşmanlık yüzünden ayrılığa düşmüşlerdi

             Şüphesiz Rabbin, ayrılığa düştükleri şeylerde, kıyâmet günü aralarında hükmedecektir

             18- Sonra (Ey Muhammed) seni din hususunda apaçık bir şeriat sahibi kıldık

             Sen ona uy, bilmeyenlerin hevâ ve heveslerine uyma

             19- Çünkü onlar Allah'tan gelecek hiçbir şeyi senden uzaklaştıramazlar

             Şüphesiz zâlimler, birbirlerinin dostlarıdır

             Allah ise müttakilerin dostudur

             20- Bu (Kur'an) insanların kalb gözünü açan bir nur, kesin bilgi edinmek isteyen bir toplum için de hidâyet ve rahmettir

             21- Yoksa, kötülük işleyenler, hayatlarında ve ölümlerinde kendilerini, iman edip iyi ameller işleyen kimselerle bir tutacağımızı mı zannettiler? Ne kötü hüküm veriyorlar!

             12- Allah; ilâhlık, yalnız kendisinin hakkı olan azamet ve kemâl sahibi o nimet veren, herşeye gücü yeten bir zatdır ki size veya sizin için denizi emrinize amâde kılmıştır

             TESHİR: Bir şeyi zorla hizmete koşmak, itaat ettirmek ve boyun eğdirmektir

             Ve de lâm, bağlaç veya sebep gösterme lâmı olabilir

             Bağlaç olduğuna göre sizin emrinize verdi, demek olur

             Sebep gösterme lâmı oduğuna göre de sizin için, yani sizin menfaatiniz amacı ve hikmeti için emriyle sizin hizmetinize vermiştir, demek olur

             "Emri ile" kaydı buna bir işaret gibidir

             Emriyle onda gemiler hareket etsin diye

             Yani sizin menfaatiniz için ise de sizin emrinizle değil, O'nun emri ile hareket etmesi için emrinize verdi

             Emri, izin ve irâdesi ve ona delâlet eden işlerle ilgili hükmü demektir ki hem geminin hacmi ile aynı hacimdeki su arasındaki hafiflik ve ağırlık oranını ve hem onunla harekete getiren güç arasındaki şiddet ve karşı koymak oranını, hem de çevredeki durum ve şartların onlarla uygun bir şekilde sevk ve idare etmesi hükümlerini kapsar

             Yoksa insanlar her istedikleri gibi denizde tasarruf edemezler

             Allah'ın emrini tatbik etmeden sırf kendi emirleriyle gemi yürütemezler

             Allah'ın emriyle gemi yürüsün ve Allah'ın lütfundan isteyip arayasınız diye, ticaret, dalgıçlık, avcılık ve diğer araştırma ve kazanma şekilleriyle kara ve denizde tasarruf edip kazanasınız

             Hem de umulur ki şükredesiniz

             Bu nimetlerin yalnız O'nun olduğunu bilip mabud olarak yalnız O'nu tanıyasınız ve O'nun emirlerini, yasaklarını tanıyarak O'na ibadet ve kulluk edesiniz, Allah'a ortak koşmaktan ve nankörlükten kaçınasınız

             Şükür yalnız nimeti ve nimetin zevk ve neşesini sezmek değil, nimeti vereni tanımak ve O'nun nimeti karşılığında O'nu yüceltmektir

             Hem O'nun nimeti bu kadarla kalmıyor



             13- Hem göklerde ve yerde ne varsa hepsini kendisinden emrinize amâde kıldı

             Başka birinin aracılığıyla değil, yalnız kendisinin yaratma ve itaat ettirmesiyle hepsini sizin menfaatlerinize ve yararlarınıza hizmet ettirmektedir

             Yahut size, sizin hizmetinize vermiştir

             Yüce Allah katından bir lütuf olmak üzere hepsini bir şekilde çalıştırabilirsiniz

             Şüphe yok ki bunda, bu boyun eğdirmede düşünecek bir toplum için çok ibretler vardır ki Allah Teâlâ'nın insan üzerindeki nimetinin çokluğuna ve insana olan lütuf ve yardımda bulunmasının önemine ve insanın Allah'dan başkasına kulluğu caiz olamayacağına delâlet eder

             Bu âyet, çok dikkat çeken bir âyettir

             İlk önce tefsir bilginleri, buradaki "hepsini kendinden" kaydının irabında bir kaç değişik görüş göstermişlerdir

             Zemahşeri sözünde mânâsı nedir ve i'rab açısından yeri ne oluyor? sorusuna karşı der ki: Hal yerindedir

             Yani mânâsı şudur: "O, bütün bu eşyaları kendinden olarak kendi katından meydana gelmiş olarak size boyun eğdirdi." Yani O, kudret ve hikmeti ile onları oluşturan ve yaratan, sonra da yarattığı halkın hizmetine verendir

             Hazfedilmiş bir mübtedânın haberi olması da caizdir

             "Onların hepsini kendinden" demek olur

             Bir de yukarıda geçen tekit almak üzere diye başlanması da caizdir

             'nın mübtedâ, 'nün haber olması da caizdir

             Taberî, İbnü Abbas'tan "yani herşey Allah Teâlâ'dandır" diye nakleder ki bütün tefsir bilginleri ve hadis bilginleri bunu Zemahşerî'nin dediği gibi Allah Teâlâ tarafından yaratılmış ve yoktan varedilmiştir diye anlarlar

             Rivâyet edilir ki; Hârun-ı Reşid'in huzurunda hristiyan rahiplerinden birisi Hz

             İsâ hakkındaki inancına Kur'an'dan "Meryeme ulaştırdığı "kün: ol" kelimesi (nin eseri)dir

             Ondan bir ruhtur." (Nisâ Sûresi, 4/171) sözü ile delil getirmek istemiş "bir kısmı" mânâsını ifâde eder demişti

             Ona karşı Hüseyin b

             Ali b

             Vâkıd da bu âyeti okumuş ne ise da odur

             Her şey Allah'ın bir parçası demek olmayıp Allah tarafından yaratılmış demek olduğu gibi İsâ da Allah tarafından yaratılmış bir ruh demek olduğunu anlatmıştır

             Vahdet-i vücudçu sofilerin ise burada başka bir neşesi vardır

             Alûsî'nin açıkladığına göre sofilerden şeyh İbrâhim Gûrânî demiştir ki: Yaratılmışlar, vücud-ı müfâzın meydana çıkmasıdır

             Vücûd-ı müfâz kendisine amâ denilen Rahmânî nefesin şeklidir

             Şöyle ki; amâ işin hakikatında yokluk işlerinden ibaret olan seçkin gerçekler üzere yayılmıştır, yayılma sonradan olan bir şeydir

             Ve amâ asıl ile beraber olmasından dolayı, Allah Teâlâ'nın zatından ayrı bir şeydir

             Çünkü Yüce Allah'ın zatı, eşyanın aslına bağlı bulunmayan tek varlıktır

             Dolayısıyla varlıklar, amâ'de sonradan meydana gelen ve bununla ayakta duran şekillerdir

             Allah Teâlâ da onların idarecisidir

             Çünkü yüce Allah, o şekillere devamlılıkla imdad eden gizli kuvvetin ilkidir

             Bundan olayların, Hakk'ın zatı ile meydana gelmesi gerekmez

             Ve Hak Teâlâ'nın onda olması da gerekmez

             Çünkü yüce Allah'ın varlığı, esaslardan soyuttur, onlarla beraber bulunmaz

             Onlara göre belli olan ancak amâ'dır ki onun varlığı müfâzdır (taşıp yayılmıştır.) Bu ifâde, Halk-ı işrâk teorisine bir tatbik oluyor

             Yaratma ve icad deyimi yerine, varlığı bol bol bereketlendirmek deyimini koymak daha güzel bir ifâde değildir

             Bunun için yukarıda açıklandığı gibi tefsir ve hadis bilginlerinin ifâdeleri daha açık ve daha fazla tercihe layıktır

             Bizim zevkimize kalırsa mânâsı ile 'den mefûl-i mutlak olması minnet yerinde kullanmaya daha uygundur

             Yani bu itâat ettirmek ne insanlardan ne de eşyadan bir sebep ve gerekçe ile değil yalnız Allah'ın insanlara bir lütuf ve yardımından meydana gelmiştir

             Ve onun için yalnız O'na kulluk etmek ile şükretmelidir

             Bu anlaşıldıktan sonra gelelim diğer bir probleme; burada gerek "sizin emrinize verdi" demek olsun, gerekse "sizin için boyun eğdirdi" demek olsun ikisinde de insanların bütün eşyadan daha önemli olduğunu ifade eder

             Çünkü bütün gökler ve yerdeki eşyanın insana boyun eğmesi, insanın hepsine hâkimiyetini ve üstünlüğünü ifâde edeceği gibi insan için boyun eğdirilmiş olması da insanın yaratılışın hedefi olmasını ifâde eder

             Her iki durumda ise insan diğer eşyadan daha gelişmiş bir şekilde yaratılmış demek olacağından "Elbette gökleri ve yeri yaratmak, insanları yaratmakdan daha da büyüktür.." (Gâfir Sûresi, 40/57) âyeti ile bu âyet arasında bir çelişki olmaz mı? diye bir soru akla gelir

             Tefsir bilginlerinden buna aykırı bir görüş ileri sürene rastlamadığımdan âyetin gerektirdiği tefekkür ile bunu şöyle anlayabileceğimizi arzederim: İnsanın iki yönü vardır

             Birisi fizikî, birisi de rûhî yönüdür

             Fizikî yönüyle açıkça biliniyor ki insanın yaratılışı gökler ve yerin yanında bir zerre denemeyecek kadar küçüktür

             Fakat ruhî yönüne gelince  "Ve içine ruhumdan üflediğim vakit.." izâfeti ile şereflendirilmiş ve "De ki; Ruh, Rabbimin emrindendir.." (İsrâ, 17/85) açıklamasıyla yüceltilmiş olan insan ruhu, âlemlerin diğer canlı ve cansız cisimlerin sahip olmadığı yüksek bir kapsamlılığa sahiptir

             İşte bu âyette açıkça ifâde edilen "itaat ettirme" de bu yönüyledir

             İnsanın bir bakışla

             yer ve gökten ne kadar geniş bir sahayı görebildiği gözönünde bulundurulursa bu "itaat ettirmenin" bir anı düşünülmüş olur

             Bu âyetin, bilhassa tefekkür âyeti olmak üzere seçilmiş olması da gösterir ki buradaki genel itaat ettirmeden maksat, ruhî yönden itaat ettirmedir

             Fiilen itaat ettirme ise onun bir neticesi olarak meydana gelir

             Bu şekliyle bu âyet daha çok tefekkürlerle ilerlemeye elverişli ise de bu kadarını işaret etmek yeter

             Yalnız şunu bir daha hatırlatalım ki bu tefekkürün ilk neticesi insana bu teshiri (itaat ettirmeyi) lütuf buyurmuş olan en üstün ve en yüce zatın birliğini bilerek nimetlerine şükretmek önermesi olacağını unutmayalım



             14-15- İmân edenlere söyle: Allah'ın (kâfirleri cezalandırıp müminlere zafer vereceği) günlerinin geleceğini ummayanları bağışlasınlar

             Araplar, savaş gibi büyük tarihi olaylara "eyyâm" derler

             Meselâ Araplar'ın büyük tarihi olaylarına "eyyâm-ı Arab" denilirdi ki meşhur bir mecâzdır

             Bu şekliyle "eyyâmullâh" da Allah'ın düşmanlarının başına getirdiği belâlar, yahut Allah'ın müminlere yardımı, sevap ve mükâfâtı ve vaadi; kâfirlere kahır ve azâbı ve tehdidi için belirlediği vakitler demek olur ki şununla açıklanmıştır da denebilir

             Bir kavmi kazandıkları ile cezalandırmak için olan günler yahut cezalandıracağı için bağışlasınlar

             Bu cümle, emrin yahut cevabı olan "Bağışlasınlar." ifadesinin esas sebebidir

             Yahut da "eyyâmullâhın (Allah günlerinin) açıklaması yerinde kaydı olup dolayısıyla emrin hikmetini de ifade eder

             Kavim de müminler veya kâfirler, yahut her ikisi olabilir

             Ceza da ona göre cezalandırmayı ve mükâfatlandırmayı kapsar

             Birisi Hz

             Ömer'e sövmüş, o da onu yakalamak istemiş, affetmesi için bu âyet inmiştir deniliyor

             Âyette kastedilen, gerektiğinde savaşmayı yasaklamak değil, kişisel olarak bayağı kavgaları yasaklamaktır

             Bundan dolayı savaşı emreden ayetlerle bu âyetin nesh edilmesi (hükümsüz kılınması) gerekmez

             Hattâ "eyyâmullâh" ile ona işaret vardır

             16- "Andolsun ki, biz İsrailoğulları'na vermiştik.." "Her kim de kötülük yaparsa o da kendi aleyhinedir." hükmünün yalnız kişide değil, toplumda da meydana geldiğine misaldir

             Nitekim İsrâ Sûresi'nde "Eğer güzel işler görürseniz, kendiniz içindir

             Yok eğer kötülük yaparsanız o da kendinizedir." (İsrâ, 17/7) buyurulmuştu

             (O âyetin tefsirine bkz.) Kitab, Tevrat veya Zebur ve İncil'i de kapsayacak şekilde, kitap cinsi; hüküm, hükümet ve peygamberlik

             Çünkü İsrailoğulları'nda çok peygamber gelmiştir



             17- Ve onlara bu emirden apaçık deliller verdik

             Bu din hususunda açık deliller veya mucizeler verdik

             İbnü Abbas hazretleri demiştir ki; bu emirden maksat Peygamber (s.a.v.) ile ilgili hususlardır

             Yani peygamberlerin en sonuncusunun geleceğini ve Tihâme'den Medine'ye hicret edeceğini açıklamıştı

             (Bakara Sûresi'ne bkz.) Kıyamet günü, Allah günlerinden bir gündür ki o günkü hüküm, hakkı ile sorumlu tutmak ve yapılan işin karşılığını vermektir



             18- Sonra biz seni din hususunda apaçık bir şeriat sahibi kıldık

             Bahir de der ki: Arapça'da şeriat, insanların ırmaklardan ve benzeri şeylerden su almaya vardıkları yerdir

             Din şeriatı da bu mânâdandır

             Çünkü insanlar ondan Allah'ın emirlerine ve rahmetine ve yakınına ererler

             Râğıb da demiştir ki; şerı' aslında masdardır

             Sonra açık ve geniş yola isim yapılmış şeri, şir'a ve şeriat denilmiştir

             Bu da dinde Allah'ın yolu anlamına istiâre yoluyla kullanılmıştır

             Bazıları şeriata, şeriat denilmesi, su içmek için kullanılan yola şu yönüyle benzetildiğini söylemişlerdir: Çünkü hakikat ve doğruluk üzere onda yürüyen hem kanar, hem temizlenir

             Kanmaktan maksat, bazı bilginlerin dediği şu sözdür: İçerdim kanmazdım, Allah'ı tanıdığımda içmeden kandım

             Temizlenmekten maksat da; "Ey ehl-i beyt! Allah ancak sizden şan ve şerefi kirletebilecek günahları uzaklaştırmak ve sizi tertemiz yapmak istiyor." (Ahzâb, 33/33) âyetinin mânâsıdır

             Burada de tenvin yüceltme içindir

             Emir, din işi veya Allah'ın emri demektir

             Yani bu Kur'anda açıklandığı üzere Allah'ın sana vahyettiği emir ve yasaktan bir büyük ve geniş yol, koskoca bir şeriat üzere seni görevlendirdik.Onun için o şeriata uy, kendini ona uydur da bilmeyenlerin hevâ ve heveslerine uyma

             Allah'ın hükümlerine ilmi olmayan veya ilmin gereğine uymayan kimseler yalnız kendi zevk ve heveslerinin arkasında koşarlar

             Hevâ ve hevesler ise kişiye göre değişir

             İsrailoğulları gibi ihtilâfa düşürür, Allah'ın gazabına götürür

             Şeriat ise toplar, tevhid (Allah'ın birliğine inanmakla) rızasına götürür

             Şeriata uy da cahillerin nefsani arzularına uyma



             19- Çünkü onlar Allah'tan gelecek hiçbir şeyi senden uzaklaştıramazlar

             Onlara uyduğun takdirde Allah'tan gelecek olan azab ve cezadan seni hiçbir şekilde kurtaramazlar

             Şüphesiz zâlimler, birbirlerinin dostlarıdırlar

             Onun için onlara, yalnız zâlim olanlar uyar, dost olur

             Allah ise müttakilerin dostudur

             Zulümden, haksızlıktan korunanları sever, onlara yardım eder

             Onun için sen o bilgisizlere, zâlimlere uyma da, takvâya (Allah'tan korkmaya) devam et, korun



             20- Bu Kur'an, veya özellikle bu öğüt veya şeriata uymakla Allah'tan korkma hususu insanlar için kalb gözlerini aşan bir nurdur

             Arzulara, şehvetlere uymak, insanların kalblerini körlettiği, hakkı anlamalarına engel olduğu gibi Allah'ın sözünü ve emirlerini tutarak şeriatına uymak da insanların hakka doğru kalb gözlerini açan basiret (öngörü) nurlarıdır

             Ve kesin olarak inanan kimseler için hak ve mükâfatı gösteren bir hidâyet ve mutluluğa erdirecek bir rahmettir



             21- Yoksa kötülükleri işleyip duranlar, günahları işlemekle bulaşık ve yaralı olan kimseler sandılar mı ki kendilerini o imân edip de iyi ameller yapan kimseler gibi yapacağız, hayatlarını ve ölümlerini eşit kılacağız? Öyle mi sandılar? Yani dünya hayatında kendileri hakkında "Allah'ın ceza günlerinin geleceğini ummayanları bağışlasınlar ki, Allah her bir kavmi kazandığı ile cezalandırsın." (Casiye, 45/14) şeklinde af ve müsamaha ile emrettik diye ahirette de öyle olacaklar, müminler gibi mağfirete erecekler mi zannettiler

             Ne kötü hüküm veriyorlar! Halbuki:  Meâl-i Şerifi

             22- Halbuki Allah, gökleri ve yeri hak ile yarattı

             Hem de herkese yaptığının karşılığı verilmek üzere, onlara asla haksızlık edilmez

             23- (Ey Muhammed!) Hevâ ve hevesini kendine ilâh edinen, Allah'ın kendi ilmi dahilinde saptırdığı, kulağını ve kalbini mühürleyip gözüne perde çektiği kimseyi görüyor musun? Şimdi onu Allah'tan başka kim hidâyete erdirebilir? Hala düşünmez misiniz? 24- Hem müşrikler dediler ki: "Hayat, ancak bu dünya hayatımızdan ibarettir

             Ölürüz ve yaşarız

             Bizi ancak geçen zaman yokluğa sürükler

             Halbuki onların bu hususta hiçbir bilgileri yoktur

             Onlar, sadece böyle zannederler

             25- Kendilerine âyetlerimiz açıkça okunduğu zaman; "Eğer sözünüzde doğru iseniz atalarımızı diriltip getirin." demekten başka söylenecek hiçbir delil yoktur

             26- (Ey Muhammed!) De ki: "Allah sizi diriltir

             Sonra sizi o öldürür, sonra da geleceğinde şüphe olmayan kıyamet gününde (diriltip) bir araya toplar

             Fakat insanların çoğu bilmezler



             22- Halbuki Allah gökleri ve yeri hak ile yarattı

             Zulum ile değil, hak ve hakkaniyet (adâlet) üzere her birinin özelliğinde gerek birbirine ve gerek yaratıcılarına göre vacib olan adalet ve hikmeti gözeterek yarattı

             Bu âyet önceki hükme bir delil mahiyetindedir

             Çünkü hak ile yaratış zalimden mazlumun (zulme uğrayan kimsenin) hakkını hemen almak ve iyi ile kötüyü eşit tutmayıp iyiye, iyiliğinin, kötüye de kötülüğünün cezasını vermek demek olan adâleti gerektirir

             Şu halde bu husus, bugün şu dünyada olmuyorsa yarın âhirette olması lazım gelir

             Onun için bu mânâ açıkça ifade edilerek buyuruluyor ki; Hem herkes hakları yenmeksizin kazandığı ile cezalandırılmak, yani iyiye iyi, kötüye kötü karşılığı verilmesi



             --- ELMALILI TEFSİR - 403 ---

             için yaratılmıştır

             Bundan dolayı kötülük yapanların geleceği iyilik yapanların geleceği ile eşit olamaz

             Birisi ceza görürken diğer mükafat görecektir



             23-Böyle olunca hevâ ve hevesini kendine ilâh edinen kimseyi gördün mü? Hakkı düşünmeyip keyfi ne isterse onu ilah edinmiş kendi zevkinin sevdasına düşmüş

             Allah da bir ilim üzerine onu şaşırtmış "Fakat kendilerine ancak ilim geldikten sonra, birbirlerini çekememezlik yüzünden ayrılığa düşmüşlerdi." (Câsiye, 45/17) ifadesindeki gibi olmuş, ve kulağını ve kalbini üstünden mühürlemiş ve gözüne bir perde çekmiştir

             Çünkü hevâ ve şehvet gözü kör, kulağı sağır, kalbi duygusuz eder

             O kimse bilgin de olsa ilmine rağmen hakkı duymaz olur

             Nitekim filozofların ve dünya hayatına düşkün din bilginlerinin bir çoğu böyle olmuştur

             Artık onu Allah'tan başka kim hidâyete erdirilebilir? Yani Allah şaşırttıktan sonra kimin haddine ki onu hidâyet etsin

             Halâ düşünmeyecek misiniz? Bu uyarılar karşısında hevâ ve hevesleri bırakarak ilmin gereğine göre bir düşünüp hak ve sonucu anlamayacak mısınız?

             24-26-Bunların sapıklıklarını ve kulak ve kalblerinin mühürlenme hükümlerini açıklamakla buyuruluyor ki: Ve dediler, yani ilme karşı hevâ ve heveslerini ilâh edinenler sapkınlıklarından dediler ki: Dünya hayatımızdan başka hayat yoktur

             Hayat denilen şey ondan ibârettir

             Ölürüz ve yaşarız, öleceğimizi bilmekle beraber dünya hayatını yaşarız, ondan ötesi yoktur

             Bizi başka bir şey değil dehir helâk eder

             DEHİR: Aslında âlemin kalma (devam etme) müddeti demektir

             "Yani onu yendi." fiilinden masdar da olur

             Râğıb der ki; dehir, kainatın var oluşunun başlangıcından sonuna kadar olan müddetin ismidir.(1) "Gerçekten insan üzerine dehirden bir müddet geldi ki:" (Dehr (insan), 76/1)

             Sonra çok bir müddete de denilir

             Zaman, az bir müddete, denilmesi itibarıyla bundan farklıdır

             Falancanın dehri, onun hayat müddeti demek olur

             Bir de dahir masdar olur

             denilir

             "Falana bir felâket bir sarış sardı." demektir

             Şu halde dehir ya masdar veya isim olur

             Masdar olduğuna göre kahretmek, yenmek ve istilâ etmek mânâsına gelir

             İsim olduğu vakit de esas mânâsı bütün zaman yani bütün kâinatın baştan sonuna kadar akıp geçmesi süresidir ki bu özellikle ile 'dir

             Bundan başka bir de uzun bir zaman, çok fazla bir müddet mânâsına gelir ki lâmsız (belirsiz) olarak denildiği zaman bu mânâ birden bire akla gelir

             İmâm-ı Azam Ebû Hanife hazretleri nekire (belirsiz) olan bu dehrin mânâsında, yani ne kadar bir zamana denildiği hususunda görüş belirtmemiştir

             Zaman kelimesi ise dehrin az veya çok bütün parçalarında da kullanıldığından dolayı daha umumî ve genel olmuş oluyor

             Zaman geçmiş, şimdiki zaman ve gelecek kısımlarına ayrılır ise kâinatın baştan sona kadar bir uzamasının ifâdesi demek olduğundan zaman, dehrin makamlarından olarak düşünülür

             Burada üç mânâdan her birine göre yorumlanabilir ise de en fazla zamanın geçmesi ve uzun zaman diye tefsir edilmiştir

             Çünkü sözkonusu olan yok etme, kâinatın sonu olan herşeyin yok edilmesi değil, bazı şeylerin yok edilmesidir

             Meâl-i Şerifi

             27- Göklerin ve yerin mülkü sadece Allah'ındır

             Kıyâmetin kapacağı gün varya, işte o gün batıla sapanlar hep hüsrana düşecekler

             28- O gün her ümmeti, diz çökmüş görürsün

             Her ümmet, kendi kitabına çağırılır, onlara: "Bugün yaptığınız amellerin cezası verilecektir

             29- İşte kitabınız, yüzünüze karşı hakkı söylüyor, çünkü biz sizin yaptıklarnızı hep kaydediyorduk." (denir)

             30- İman edip iyi işler yapanlara gelince; Rableri onları rahmeti içine koyacaktır

             İşte apaçık kurtuluş budur

             31- Ama kâfirlere gelince; onlara da denilir ki; "Size âyetlerim okunmadı mı? Siz büyüklük tasladınız ve günah işleyen bir kavim oldunuz değil mi?  32- Allah'ın vaadi gerçektir

             "O kıyâmetin geleceğinde şüphe yoktur." denildiğinde "Kıyamet nedir bilmiyoruz." Yalnız bir zandan ibârettir sanıyoruz

             Fakat bu hususta kesin bir bilgimiz yok." derdiniz

             33- Derken yaptıkları amellerin kötülüğü gözlerinin önüne serildi, alay edip durdukları şey onları kuşatıverdi

             34- O gün kâfirlere şöyle denilir; "Siz, dünyada bugüne kavuşmayı nasıl unuttuysanız, biz de bugün sizi öylece unutacağız

             Yeriniz ateştir ve sizin için yardımcılardan bir kimse de yoktur."  35- Bunun sebebi şudur; Siz Allah'ın âyetlerini alaya aldınız, dünya hayatı sizi aldattı

             Artık bugün onlar, ateşten çıkarılmayacaklar ve kendilerinden özür dilemeleri de kabul edilmeyecektir

             36- Hamd, göklerin Rabbi, yerin Rabbi ve âlemlerin Rabbi olan Allah'a mahsustur

             37- Göklerde ve yerde büyüklük ve hâkimiyet O'nundur

             O, Aziz'dir (herşeye galiptir); Hakîm'dir (hüküm ve hikmet sahibidir)



             27-37- "Kıyametin kopacağı gün..." Saat, aslında Râgıb'ın açıkladığına göre zamanın parçalarından bir parçadır

             Buna benzetilerek kıyâmete de saat denilir

             "Kıyamet yaklaştı.." (Kamer, 54/1), "Kıyametin ne zaman kopacağı bilgisi ona aittir." (Zuhruf, 43/85), "Ey muhammed! Sana kıyametin ne zaman kopacağını sorarlar." (Nâziât, 79/42) gibi

             Bunun iki ayrı yorumu vardır

             Birisi: "Ve o hesaba çekenlerin en süratli olanıdır." (En'âm, 6/62) buyurulduğu üzere sürâtle hesap görmektir

             Birisi de şöyle açıklanan mânâdır

             "Onlar kıyameti gördükleri gün, dünyada ancak bir akşam ve bir kuşluk vakti kadar kaldıklarını sanırlar." (Nâziât Sûresi, 79/46), "Dünyada sanki gündüzün bir anı kadar kalmış olduklarını sanacaklar." (Yunus, 10/45), "Ve kıyâmet koptuğu gün." (Câsiye, 45/27) Birincisi kıyâmet, ikincisi zamanın az bir parçasıdır

             Bir de denilmiştir ki kıyâmet mânâsına saat üç tanedir:  1- Büyük saat ki insanların hesaplaşma için diriltilmesidir

             Nitekim "Fuhuş ve ahlaksızlık açıkça yapılıncaya ve dirhem ile dinara tapılıncaya kadar, şöyle şöyle oluncaya kadar kıyâmet kopmaz." hadisinde peygamber (s.a.v.) buna işaret etmiştir

             2- Orta saat (kıyâmet), bir asır halkının ölümüdür

             Nitekim rivâyet olunduğu üzere Peygamber (s.a.v.) Abdullah b

             Üneys'i görmüş, "Bu çocuğun ömrü uzarsa kıyamet kopuncaya kadar ölmez buyurmuştu ki sözkonusu zat, sahabenin en son vefat edenidir deniliyor

             3- Küçük saat (kıyamet); insanın ölümüdür ki her insanın kıyameti kendi ölümüdür

             "Allah'ın huzuruna çıkmayı yalanlayanlar, gerçekten hüsrana uğramışlardır

             Kıyâmet günü (ölümleri) ansızın gelince onlar günahlarını sırtlarına yüklenmiş olarak..

             (Enâm Sûresi, 6/31) gibi bazı âyetlerde de saat bu mânâyadır

             "Kim ölürse, onun kıyameti kopmuştur." Bununla birlikte bizim anladığımıza göre hangi mânâya olursa olsun kıyâmete saat denilmesi, Allah katında belirlenmiş bir sürenin bir vaktin saatinin gelmesi itibarıyladır

             Nitekim dilimizde de "vakti ve saati gelmiş" deyimi herkesçe bilinmektedir

             Burada da saat kıyâmet mânâsınadır

             Ve her ümmeti (Câsiye) diz çökmüş olarak görürsün

             Câsiye, iki mânâ ile tefsir edilmiştir

             Birisi diz çökmüş mânâsınadır ki gereği kasdedilmiştir

             Çünkü diz çökmek derli toplu, en itinalı ve hürmetli vaziyettir (pozisyondur)

             Birisi de toplanmış cemaat mânâsınadır ki den alınmıştır

             Bir araya gelmiş taş yığınına denir

             Maksat, Yâsin Sûresi'nde "Onların hepsi mutlaka huzurumuzda toplanıp hesap için hazır bulundurulacaklardır." (Yâsin, 36/32) buyurulduğu üzere Allah'ın huzurunda hesap için toplanmaktır

             AHKAF SURESİ

             1-10- İlimden geriye kalmış bir eser, önceki peygamberlerin ilimlerinden kalma rivayete dayanan bir ilim

             Yahut toz üstüne bir yazı, "De ki: Ben peygamberlerin ilki değilim."

             BİDİ', BİD'AT, âdette hiç örneği geçmemiş yeni türemiş, türedi, yani ilk olarak peygamberlik iddia eden, yahut hiç bir peygambere benzemeyerek, kendi kendine Allah'ın izni olmaksızın bir takım örneği olmayan şeyler icad edecek bir icadcı değilim

             İsrailoğulları'ndan bir şahid de onun bir benzerine şehadet edip iman getirir

             Buradaki zamirinde iki ihtimal vardır

             Biri Kur'ân'a, biri de peygambere raci olmasıdır

             Kur'ân'ın Tevrat gibi Allah kitabı olduğuna, yahut Hz

             Peygamber'in Musa gibi bir peygamber olduğuna şehadet ederek iman eder

             Bakara Sûresi'nde açıklaması geçtiği üzere Tevrat'ta Hz

             Peygamber Hz

             Musa'ya "Senin gibi bir peygamber" diye Musa'nın benzeri bir peygamber olmak üzere anlatılmıştı

             İsrailoğulları'ndan böyle şehadet eden şahit de çoğunluğun görüşüne göre Abdullah b

             Selam (r.a.)'dır

             İmam Şa'bi gibi bazıları şahidden maksadın Hz

             Musa olduğunu söylemişlerdir ki daha önce haber vermiştir

             İbnü Cerir ve diğerlerinin rivayetlerine göre Sa'd b

             Ebi Vakkas (r.a) demiştir ki: Resul-i Ekrem (s.a.v.) "Yeryüzünde yürüyen bir kimse hakkında o cennetliktir derken işitmedim

             Abdullah b

             Selam'dan başka ki "İsrailoğulları'ndan bir şahit de onun bir benzerine şehadet edip iman getirir." âyeti de onun hakkında nazil oldu

             Sûrenin Mekkî, Abdullah b

             Selam'ın iman edişinin ise Medine'de olması itibarıyla bu durumda bu âyet gaib haberlerinden demek olur

             Fakat yukarıda işaret olunduğu üzere bazıları sûre Mekkî olmakla beraber bu âyetin Medenî olduğunu söylemişlerdir

             Hasen'den rivayet olunur ki şöyle demiştir

             "Bana şu haber ulaştı, Abdullah b

             Selam İslâm'a girmek istediği zaman: Ya Resulullah dedi, yahudiler bilir ki ben onların âlimlerindenim, babam da onların âlimlerinden idi

             Halbuki şimdi ben şehadet ediyorum ki, sen Allah'ın hak peygamberisin ve onlar seni Tevrat'ta yazılı bulurlar, şimdi filana, filana ve daha yahudilerden adlarını saydıklarına adam gönder ve beni evinde gizle de onlara benden ve babamdan sor, çünkü benim kendilerinin en âlimi olduğumu, babamın da en âlimlerinden bulunduğunu şüphesiz söyleyeceklerdir

             Ben de o zaman çıkarım, ve senin Allah'ın Resulü olduğunu ve onların seni yanlarındaki Tevrat'ta yazılı olarak bulduklarını ve gerçekte senin hidayet ve hak din ile gönderildiğine şehadet ederim

             Resul-i Ekrem (s.a.v.) de öyle yaptı, onu evinde gizledi, yahudileri çağırttı, yanına girdiler, derken Resulullah (s.a.v.) buyurdu ki: "Sizin içinizde Abdullah b

             Selam nedir?" kendisi dediler bizim en âlimimiz, babası da

             O halde müslüman olduysa ne dersiniz?", "olmaz" dediler, üç kere tekrar ettiler, bunun üzerine çağırdı, o da çıktı sonra: "Ben, şahitlik ederim ki sen Allah'ın Resulü'sün, onlar seni yanlarındaki Tevrat'ta yazılı olarak buluyorlar ve sen hidayet ve hak dini ile gönderildin." dedi

             Deyince yahudiler biz senden bunu beklemezdik ey Abdullah b

             Selam dediler

             Küfrederek çıktılar

             Allah Teâlâ da bu âyeti indirdi

             "De ki: Ne dersiniz bu Kur'ân Allah tarafından ise ve siz de onu inkâr etmişseniz bununla birlikte İsrailoğulları'ndan bir şahit de onun bir benzerini Tevratta görüp inanmış iken siz hala büyüklük taslarsanız haksızlık etmiş olmaz mısınız? Şüphesiz ki Allah zalim bir topluluğu doğru yola iletmez." Buna dair diğer rivayetler de vardır

             Bununla beraber Mesruk'da demiştir ki bu Abdullah b

             Selam hakkında nazil olmadı, Mekke'de nazil oldu, Abdullah b

             Selam ise Medine'de müslüman oldu

             Bu ancak Resulullah'ın kavmine karşı bir delilidir

             Tevrat, Kur'ân gibi Musa da Muhammed (s.a.v.) gibidir

             Onlar Tevrat'a ve peygamberlerine iman ettiler de siz küfrettiniz, demektir

             İbnü Cerir der ki gerçi Mesruk'un dediği âyetin zahirine daha uygundur

             Çünkü "De ki: Ne dersiniz eğer o Kur'ân Allah tarafından ve siz ona küfretmiş iseniz" âyeti Allah tarafından Kureyş müşriklerine karşı bir kınama ve peygamberi için onlar aleyhine bir delil gösterme makamındadır

             Bu âyet de daha öncesindeki âyetlerin benzeridir

             Onlarda ne kitap ehlinin ne de yahudilerin zikri geçmediği gibi daha önce zikri geçenlerden sözün çevrilmesine delalet eder bir karine de görülmüyor

             Fakat Resulullah'ın ashabından bir cemaatten maksat Abdulah b

             Selam olduğuna dair haber varid olmuştur

             Ve tevil ehlinin çoğu da bunun üzerinde yürümüştür

             Bunlar ise Kur'ân'ın mânâlarını ve nüzul sebebini ve ne kastedilmiş olduğunu da daha iyi bilirler

             Buna göre şehit Abdullah b

             Selam, kınanan muhataplar da yahudi topluluğu olmuş oluyor, yalnız Taberî'nin daha önce zikri geçenlerden sözün değiştirilmesine delalet eder bir karine görülmüyor, demesi üzerinde düşünmek gerekir

             Çünkü bir kere başta "İnkâr edenler uyarıldıkları şeyden yüz çeviriyorlar." buyurulmakla sözün asıl sevkinin, mutlak kâfirler hakkında olduğu gösterilmiş sonra da iki "De ki: Ne dersiniz?" hitabı ile bunların iki kısmına işaret olunarak birincisi ile müşriklere, ikincisi ile de diğerlerine yahut hepsine hitap yapıldığı anlatılmıştır

             Demek ki hem asıl sözün gelişi birliği muhafaza edilmiş hem de iki kere "Deki ne dersiniz?" buyurulmakla bir hitap değişikliği karinesi de verilmiştir

             Şu halde "Şüphesiz ki Allah zalim topluluğu doğru yola iletmez", ifadesi ilk bakışta yahudilere uygun olmakla beraber anlam itibarıyla hepsinden geneldir

             Bu cümle, şartın cevabı yerinde bulunmaktadır

             Yani öyle olunca siz zulmetmiş olursunuz, hidayete eremezsiniz

             Çünkü:  Meâl-i Şerifi

             11- İnkâr edenler, iman ednler için: "Eğer İslâm'da bir hayır olsaydı onlar, onu kabulde bizi geçemezlerdi." derler

             Bununla muvaffak olamayınca da: "Bu eski bir yalandır." diyeceklerdir

             12- Kur'ân'dan önce de bir rehber ve rahmet olarak Musa'nın kitabı Tevrat vardı

             Bu Kur'ân ise zulmedenleri uyarmak, iyilik yapanları müjdelemek için Arap lisanı ile indirilen ve kendinden öncekileri tasdik eden bir kitaptır

             13- "Gerçekten Rabbimiz Allah'tır." deyip, sonra da dosdoğru olanlara gelince onlar için hiçbir korku yoktur ve onlar üzülmeyeceklerdir

             14- İşte onlar cennetlikdirler, yaptıklarına karşılık orada ebedi olarak kalacaklardır

             15- Biz insana ana ve babasına iyilik yapmayı tavsiye ettik

             Anası onu zahmetle karnında taşıdı ve zahmetle doğurdu

             Onun ana karnında taşınması ile sütten kesilme süresi otuz aydır

             Nihayet insan olgunluk çağına ulaşıp, kırk yaşına geldiğinde der ki: "Ey Rabbim! Bana ve ana babama ihsan ettiğin nimetlerine şükretmemi ve senin hoşnut olacağın salih amel işlememi ilham et

             Benim neslimden gelenleri de salih kimseler kıl

             Doğrusu ben tevbe edip sana yöneldim

             Ve ben gerçekten müslümanlardanım."  16- İşte yaptıklarının en güzelini kendilerinden kabul edeceğimiz ve günahlarını bağışlayacağımız bu kimseler cennetlikler arasındadırlar

             Bu onlara vaad edilmiş olan dosdoğru bir sözdür

             17- Ana ve babasına: "Öf size! siz bana öldükten sonra tekrar dirilip kabrimden çıkarılacağımı mı vaad ediyorsunuz? Oysa benden önce nice nesiller gelip geçmiştir." diyen kimseye ana ve babası Allah'a sığınarak "Yazıklar olsun sana! Gel iman et, şüphesiz ki, Allah'ın vaadi gerçektir." dediklerinde o: "Bu Kur'ân öncekilerin masallarından başka bir şey değildir" diyordu

             18- İşte onlar kendilerinden önce gelip geçmiş olan cin ve insan toplulukları içerisinde haklarında azab vaadi hak olmuş kimselerdir

             Onlar gerçekten hüsrana uğramışlardır

             19- Herkesin yaptıklarına göre dereceleri vardır

             Allah onlara yaptıklarının karşılığını tam olarak verir

             Onlara haksızlık edilmez

             20- İnkâr edenler ateşe arzedilecekleri gün onlara: "Siz dünya hayatınızda bütün güzel şeylerinizi harcadınız, onların zevkini sürdünüz, artık bugün yeryüzünde haksız yere büyüklük taslamanız ve yoldan çıkmış olmanızdan dolayı aşağılayıcı bir azabla cezalandırılacaksınız." (denir)



             11- "İnkâr edenler, iman edenler hakkında derler ki..." Bunun da hem müşrikler, hem yahudiler tarafından söylenmiş olması muhtemeldir

             Tefsircilerin çoğuna göre müşriklerdir

             Müminlerin çoğunu Ammar, Süheyb, Bilâl gibi fakir ve zayıflardan görerek aşağılamak ve güya bu şekilde İslâm'ı küçük düşürmek istiyorlar

             Sâlebi, yahudilerin Abdullah b

             Selam ve arkadaşları hakkındaki sözleridir demiştir

             Bununla, yani böyle demekle iman edenlere dil uzatmakla maksatlarına muvaffak olamayınca, İslâm'ı ve Kur'ân'ı körletmek veya şehadeti iptal etmek maksadına ermeyince Daha diyeceklerdir ki bu eski bir iftiradır, eski uydurulmuş bir yalandır

             Yani peygamber hakkında



             --- ELMALILI TEFSİR - 404 ---

             öncekilerden rivayet olunan müjdeler eski bir yalandır diyecekler yahut İslâm'ı inkâr etmek için dini kökünden inkâr edecekler

             Demek ki istikbalin kâfirleri daha azgın olacaktır



             12-14- Halbuki onun önünden yani Kur'ân'dan önce nazil olmuş Musa'nın kitabı vardır

             Bununla hem eski bir iftira demelerinin nereye kadar varmış olduğu gösterilmiş oluyor hem de cevabı verilmiş oluyor

             Çünkü o öyle var ki Bir imam ve rahmet olmuş bir halde, Allah'ın dininde senelerce rehber, kendisine uyulmuş, arkasınca gidilmiş ve o sayede Allah Teâlâ'nın rahmetine, nimetine erilmiş, eğer o bir iftira, bir yalan olsaydı o feyiz ve rahmet olur muydu? Ve işte bu da yani Kur'ân da dili Arapça olarak tasdik edici bir kitap, Musa'nın bir imam ve rahmet olan kitabını tasdik, onun esasındaki hakikati ispat ve teyid eden Arapça dilli bir kitap ki tasdikin hikmeti de zulmedenleri uyarmak için, her kim olursa olsun, kendisinden herhangi bir şekilde zulüm, haksızlık meydana gelenlere Allah'ın azabını haber vererek sonucun korkunçluğunu anlatmak için güzellik yapan iyilere de müjde için, şöyle ki: "Gerçekten Rabbimiz Allah'dır." deyip, sonra da dosdoğru olanlar, yani ilmin özü olan tevhit ile amelin sonu olan doğruluğu kendilerinde toplayanlar

             (Fussilet Sûresi'nde bu âyetin benzeri olan 30

             âyetin tefsirine bkz.) Orada melekler vasıtasıyla müjde yapılıyordu

             Burada ise doğrudan doğruya yapılıyor



             15- "Biz insana ana babasına iyilik yapmayı tavsiye ettik

             Tavsiye bir kimseye yapması gereken bir şeyi öğüt tarzında önceden söylemektir

             İman ve doğruluk en birinci özellikleri olan iyilerin şanı beyan olunurken anaya babaya iyilik özellikle tavsiye edilmiştir

             Bu tavsiye birkaç yerde gelmiştir

             Fakat herbirinde başka bir nükte ve bakış açısıyla sevkedilmiş olduğu için tekrar değil ayrı ayrı fayda ifade etmektedir

             Nitekim burada da "Yaptıklarının karşılığı olarak" ifadesi dolayısıyla iyilik ve doğruluğun önemli bir misali olmak üzere getirilmiştir

             Rivayet olunduğuna göre ifadesine kadar bu iki âyet Hz

             Ebu Bekir Sıddık (r.a) hakkında nazil olmuş ve birçok hükümlerin de esaslarını içinde toplamıştır

             Önce ahlâkî açıdan araya üç mertebede dikkat çekilmiştir

             Birincisi, babanın galibiyeti altında olarak tağlib yoluyla valideyn içinde, ikincisi üçüncüsü ile doğurma ve emzirme yönüyledir

             Baba ise yalnız 'de bir kere zikredilmiştir

             Bir Hadis-i Şerif'te beyan olunan şu ifade ile mütenasiptir

             Bir adam; ya Resulullah "Ben kime çok iyilik edeyim?" demişti

             Resulullah (s.a.v.) buyurdu ki: "Anana", sonra kime dedi, yine "anana" buyurdu, sonra kime? dedi, yine "anana" buyurdu

             Sonra kime? dedi, "babana!" buyurdu

             " Anası onu sıkıntı ile, zahmet ve meşakkat ile yüklendi yine zahmet ve meşakkat ile karnındakini doğurdu

             Hamilelik süresi, ve sütten kesilmesi de otuz aydır

             Bakara Sûresi'nde "Emzirmeyi tamamlamak isteyen baba için anneler çocuklarını iki tam yıl emzirirler." (Bakara, 2/233), Lokman Sûresi'nde de "Onun sütten kesilmesi iki yıldadır

             (Lokman, 31/14) buyurulduğuna göre bu otuzun iki senesi emzirme müddeti, altı ayı da hamilelik müddeti oluyor

             Demek ki hamileliğin en az müddeti emzirmenin de en çok müddeti gösterilmiştir

             Çünkü bunlara kadının namusu nesep ve nikâhın haramlığı yönleriyle pek çok önemli hükümler dayanmaktadır

             Rivayet olunur ki Hz

             Ömer (r.a.)'e bir kadın duruşmaya götürülmüştü ki altı ayda doğurmuştu

             Had cezası uygulanmasını emretti

             Hz

             Ali (r.a) bu âyeti hatırlatarak "had" cezası lazım gelmez hamilelik süresinin en az müddeti altı aydır diye itiraz etti

             Hz

             Ömer de tasdik etti

             Fahreddin Râzî bunu naklettikten sonra der ki: Akıl ve tecrübede bunun böyle olduğuna delâlet eder

             Tecrübe sahipleri diyorlar ki ceninin teşekkülü için takdir edilmiş bir zaman vardır, o zaman ikiye katlanınca cenin harekete başlar, bu toplama iki misli daha ilave edilince cenin anasından ayrılır dünyaya gelir

             Mesela ceninin yaratılışını otuz günde tamam farz edelim

             Bu zaman ikiye katlanıp altmış gün oldu mu cenin hareket eder

             Bu toplama iki misli olan yüzyirmi gün daha ilave edilince yüz seksen eder ki altı aydır

             O vakit "cenin" anadan ayrılır

             Yaratılış otuzbeş günde tamam olduğunu farz edelim, o vakit yetmiş günde hareket eder iki misli yüz kırk daha ilave olununca toplamı iki yüz on gün eder ki yedi aydır

             Çocuk anadan ayrılabilir

             Kırk gün olduğunu farz etsek seksen günde hareket eder iki yüz kırk günde anadan ayrılır ki sekiz aydır

             Kırkbeş günde tamam olduğunu farz edelim o zaman da doksan günde hareket eder ikiyüz yetmiş günde anadan ayrılır ki dokuz ay eder

             İşte tecrübe sahiplerinin anlattıkları kural budur

             Calinûs demiştir ki ben hamilelik zamanlarının miktarlarının miktarlarını çok merak ile araştırdım

             Bir kadın gördüm ki yüz seksen dört günde doğurdu

             İbnü Sina da kendisinin bunu müşahade etmiş olduğunu kaydetmiştir

             Demek ki hamileliğin en az müddeti Kur'ân'ın nassına göre de tıbbın tecrübelerine göre de bir olarak altı aydır

             Ama hamileliğin en çok müddeti hakkında Kur'ân'da bir delalet yoktur

             Ebu Ali b

             Sina Şifa adındaki eserinde dokuzuncu makalesinin altıncı faslında demiştir ki, tamamıyla itimad ettiğim güvenilir bir yerden bana ulaştı ki bir kadın hamilelik senelerinin dördüncüsünden sonra bir çocuk doğurdu dişleri bitmişti, hem de yaşadı

             Eristatalis'ten de şöyle hikâye olunmuştur: Hayvanların doğum ve hamilelik zamanları bellidir

             İnsandan başka ki gebe bir kadın bazan yedi ayda bazan sekiz ayda doğurur

             Sekizinci ayda Mısır gibi muayyen beldelerden başka yerlerde az yaşar

             Ama genellikle çoğunluk dokuzuncu aydan sonra doğmaktadır

             Tecrübe sahipleri şunu da hatırlatırlar ki yukarıda geçtiği üzere ikiye katlamak suretiyle beyan ettiğimiz kaide kesin değil, yaklaşık olarak böyledir

             Bazan günlerde fazlalık eksiklik olabilir, sonra Râzî ceninin tamamlandığı müddeti de altı kısma ayırarak tecrübeye dayanan bilgilerine göre kaydetmiştir ki zamanımızda buna "mebhas-ı rüşeym" yani cenin, embriyo bilimi denilmekte ve özel bir tasnife tabi tutulmaktadır

             Nihayet der ki, altıncısında organlar birbirinden seçilir ve hissolunacak şekilde belli olur, bunun toplamı kırk gündür, bazen kırk beş güne kadar uzanır en azı da otuzdur

             Şu halde bu, tıbbî tecrübelerle Peygamber (s.a.v.)'in şu hadisinde haber verdiğine uygun düşmektedir

             "Her birinizin yaratılışı anası karnında kırk günde toplanır." tecrübe sahipleri derler ki: "Kırktan sonraki düşük cenin torbası yarılıp da soğuk suya konulduğu zaman organları belirgin küçük bir şey ortaya çıkar, kısaca hamileliğin en az müddeti altı ay olduğu gibi emzirme müddetinin de en çoğu iki senedir

             "Hamilelik süresi ve sütten kesilmesi ve otuz ay" toplamının haberidir

             Ancak İmam-ı Azam Ebu Hanife Hazretleri bu âyette bir de şu mânâ ihtimalini nazar-ı dikkate almıştır

             Hamilelik süresi de sütten ayrılma süresi de otuz aydır

             Bu durumda hamilelik müddetinin de otuz ay, emzirme müddetinin de otuz ay olması ve ikisinin de en çok süresinin beyan edilmiş bulunması gerekir

             Hz

             Aişe'nin rivayet ettiği bir Hadis-i Şerif hamileliğin en çok müddetinin iki seneden fazla olamıyacağını ispat etmiş olmakla hamilelik hakkında zikredilen ihtimalin sakıt olması lazım gelirse de sütten kesilme hakkında iki sene "Emzirme süresini tamamlamak isteyen baba için tam iki yıl." (Bakara, 2/233) âyetiyle kayıtlı bulunduğu için nikâhın haramlığını ifade eden emzirme müddeti bakımından en çok sürenin otuz ay olması şüphesi devam etmektedir

             Bu ihtimali ortadan kaldıracak bir delil yoktur

             Dolayısıyla haram kılanın mübah kılana tercih olması hakkındaki usul kaidesi gereğince otuz ay içinde emişenler hakkında ihtiyaten süt kardeşliği dolayısıyla nikahın haramlığının sabit olması gerekir

             Fakat Lokman Sûresi'nde "Onun sütten kesilmesi iki yıl içindedir." ifadesi mutlak olduğu için İmameyn bu şüpheye iştirak etmemişlerdir

             Fetvada da bu tercih edilmiştir

             (Bu konuda geniş bilgi için Fıkıh'dan Hidaye ve şerhlerine bkz.) İşte babanın ananın böyle haklarından dolayı onlara iyilik ile muamele etmesini o insana tavsiye ettik

             Nihayet hayat en güçlü çağına erdi, kuvvet ve olgunluk çağına erdi

             Kuvveti ve aklı sağlamlaştı

             Bunu bazıları bülûğ ile, bazıları da olgunluk çağıyla tefsir etmişlerdir

             Bu, şuna daha yakındır: Ve kırk yaşına erişti

             Denilir ki peygamberler de kırktan sonra peygamberlikle görevlendirilmişlerdir

             Bununla birlikte Hz

             İsa ile Yahya'nın küçüklüklerinde peygamberlikleri de söz konusudur

             İşte tam aklını, kuvvetini toplayıp da kırkına erdiği zaman o tavsiyeyi yerine getirerek dedi: Allah'tan üç dilek diledi, birincisi şöyle nimetlerine şükür niyazı

             Ey Rabbim! Bana öyle ilham et, öyle arzu ver ki senin nimetine şükredeyim

             Önce şükrü istemesi, şükrün daima bir nimet neşesiyle ilgili olduğundan ilk önce kalbin neşesini bulmak içindir

             İşte her başarının sırrı da bu neşedir

             O neşe iledir ki rızaya uygun büyük salih ameller yapılabilir

             Hem bana ihsan ettiğin nimetine hem de anama babama ihsan ettiğin nimetine, anama babama, yani din nimeti ve varlık nimeti

             İkincisi, ve senin razı olacağın salih bir amel işleyeyim

             Kelimesinde tenvin tazim için,

             yani büyük bir iş olduğunu ifade etmek içindir

             Yahut çokluk ifadesi içindir

             Birçok iş demektir

             Yahut da bir çeşit tekliktir ki salih amel cinsinden Allah Teâlâ'nın rızasını özellikle celbedecek bir çeşit amel, rızayı gerektirecek itaat demektir

             Üçüncüsü neslimde de benim için islah nasip et, yani ıslahı, düzgünlüğü onlara da ulaştır

             İçlerinde sabit kıl çünkü ben tevbe ile sana yüz tuttum, senin razı olmayacağın fillerden veya senin zikrinden alıkoyacak şeylerden tevbe edip sana yöneldim

             Çünkü ben müslümanlardanım

             Kendilerini ihlas ve samimiyetle senin birliğine teslim edenlerdenim

             Bu iki cümle duanın sağlam olmasının, tevbe ve İslâm'a bağlı olduğuna işarettir

             İbnü Abbas (r.a) hazretleri demiştir ki: Allah Teâlâ, Ebu Bekir (r.a)'in duasını kabul buyurdu da müminlerden dokuz kişiyi azat etti ki Bilali Habeşi ve Âmir b

             Füheyre bunlardandır

             Ve her ne hayır istediyse Allah Teâlâ ona yardım etti

             Zürriyyeti hakkında da duasını kabul buyurdu

             Çocuklarının hepsi iman ettiler

             Ona hem anasının babasının, hem de çocuklarının hepsinin İslâm'a girmesi nasip oldu

             Babası Ebu Kuhafe Osman b

             Amr ve annesi Ümmül Hayr bintü Sahr b

             Ömer, oğlu Abdurrahman b

             Ebi Bekir ve onun oğlu Ebu Atik hepsi Peygamber'e yetiştiler ve Hz

             Ebu Bekir'in ulaştığı manevî derece sahabeden hiçbirine nasip olmadı

             "Allah hepsinden razı olsun." Bununla birlikte ashab-ı kiramın hepsi böyle iyilik ve doğruluk duyguları ile dopdolu idiler



             16-Buna işareten buyuruluyor ki: İşte bunlar, böyle güzel vasıflarla vasıflanmış olan iyi ve şükredici insanlar, O cennetlikler için de, yani iman ve doğrulukları dolayısıyla haklarında "İşte onlar cennetliklerdir

             Orada yaptıklarının mükâfatı olarak ebedi olarak kalacaklardır." (Ahkâf, 46/14) buyurulan ve kendilerine kıyamet günü korku ve üzüntü olmayan cennetlikler içinde öyle seçkin kimselerdir ki kendilerinden amellerinin en güzelini kabul ederiz ve günahlarından geçeriz

             Burada "Yaptıkları amelin en güzeli ifadesi hakkında tefsircilerin iki görüşü vardır

             Birisi "en güzel" "güzel" mânâsınadır denilmiş, birisi de den maksat mübahın üzerinde olan itaattır ki mendub ve vacibide içine almaktadır

             Çünkü mübah çirkin değil güzeldir, ama ona sevab ve ceza gerekmez fakat açık olan şudur ki bunların günahlarından geçilmiş olduğu gibi yaptıkları iyilikleri de onlara keffaret gibi olarak cennetteki mertebelerinin en güzel amellerine göre olmasıdır

             Burada Mücahid'den Taberi Hz

             Ebu Bekir'in Ömer'e olan vasiyetini nakleder

             Şöyle ki: Hz

             Ebu Bekir, Hz

             Ömer'i çağırdı da ona dedi ki: Ben sana bir vasiyet edeceğim onu iyi muhafaza edesin Allah'ın gecede bir hakkı vardır

             Onu gündüzün kabul etmez ve gündüzün bir hakkı vardır onu da gece kabul etmez

             Bizim hiçbirimiz için farzı yerine getirmedikçe nafile yoktur, Kıyamet günü mizanları ağır gelenlerin mizanlarının ağır gelmesi hep dünyada hakka uymaları ve onun, onlara ağır gelmesi sebebiyledir

             Haktan başka bir şey konmayan bir mizanın ağır gelmesi ise hakkıdır

             Kıyamet günü mizanları hafif gelenlerin mizanlarının hafif gelmesi de dünyada batıla uymalarından ve onun, onlara hafif gelmesindendir

             Batıldan başka bir şey konmayan bir mizanın hafif gelmesi de hakkıdır

             Görmez misin Allah Teâlâ cennetlikleri en güzel amelleriyle zikretmiştir

             Onun için biri der ki benim amelim bunların ameline nerede erişecek onun sebebi çünkü Allah Teâlâ onların kötü amellerinden geçmiştir de onları açığa vurmaz, görmez misin Allah Teâlâ cehennemlikleri en kötü amelleriyle anmıştır da biri der ki; ben amelce onlardan iyiyimdir, onun sebebi çünkü Allah Teâlâ onların en güzel amellerini kendilerine geri vermiştir

             Görmez misin Allah Teâlâ şiddet âyetini, rıza âyetinin yanında ve rıza âyetini şiddet âyetinin yanında indirmiştir ki mümin hem ümitli, hem saygılı olsun da kendi eliyle tehlikeye atılmasın ve Allah'a karşı hak olmayan bir kuruntuya kapılmasın



             17- "Ve o kimse ki ana babasına üf size dedi." Bununla önceki âyetin tamamen aksine yani anasına babasına eziyet edenlere intikal ile uyarıya geçiliyor

             Mervan, bunun Abdurrahman b

             Ebi Bekir hakkında nazil olduğunu iddia etmiş ise de doğru değildir

             Hikâye olunuyor ki Mervan bir gün mescidde hutbesinde ben Emirül Müminin'in yani Muaviye'nin Yezid'i halife tayin etmesi hakkındaki görüşünü güzel görüyorum, çünkü Ebu Bekir de yerine halife bıraktı, Ömer de demişti

             Bunun üzerine Abdurrahman b

             Ebi Bekir: yani krallık mı?, Ebu Bekir (r.a) vallahi onu ne çocuklarından birisi ne de ehli beytinden birisi hakkında yapmadı

             Muaviye ise sırf oğluna rahmet ve keramet yaptı, dedi

             Mervan sen "Ana ve babasına üf size diyen kimse" değil misin? dedi

             Abdurrahman'da sen Resulullah'ın lanetlediği melunun oğlu değil misin? dedi

             Hz

             Aişe işitti, Mervan'a sen Abdurrahman'a şöyle şöyle mi dedin? Yalan söylemişsin

             Vallahi o âyet onun hakkında inmedi, isteseydim kimin hakkında indiğini söylerdim, dedi

             Bana çıkarılacağımı mı vaad ediyorsunuz? Öldükten sonra kabirden dirileceğimimi vaad ediyorsunuz? Halbuki benden önce nice nesiller geçmiş, yani onlardan kim kabirden çıkmış da ben çıkacakmışım? diyor

             O ikisi, yani anası babası ise Allah'a sığınıyorlar, onun böyle inkârından cüretinden, küfründen aman diyerek Allah'a sığınıyor, aman ya Rabbi diye feryad ediyorlar

             Yazıklar olsun sana, inan, iman getir

             Herhalde Allah'ın vaadi haktır, diyorlar

             VEYLEK, veyil sana, aslında bizim "canı çıkası, geberesi" tabirimiz gibi bir helak duası olmakla beraber hakikaten helak için değil, azarlayarak teşvik ve özendirme için de kullanılır ki burada da maksat odur

             Onun için bana yazıklar olsun sana demek daha uygun olacaktır

             O yine, onları yalanlayarak bu sizin Allah'ın vaadi dediğiniz öncekilerin masallarından başka bir şey değildir, hiç aslı olmayarak yazılan masallardır, der



             18- İşte bunlar öbürlerinin tam aksine olarak cinlerden ve insanlardan kendilerinden önce geçen ümmetler içinde aleyhlerine söz hak olmuş kimselerdir

             Sözden maksat "Andolsun ki ben cehennemi cinlerden ve insanlardan tamamen dolduracağım." (Hûd, 11/119) âyetinde ifade edilen azap kelimesidir

             Burada "ümmetler içinde" ifadesi yukarıdaki "cennetlikler içinde" ifadesinin karşılığında kullanılmış olmak üzere cehennemlikleri gösteriyor ve bu âyetten cinlerin de insanlar gibi ölümlü olduğu anlaşılıyor

             Çünkü bunlar kendilerini ziyan etmiş, hüsrana düşmüş kimselerdir

             19- ve her biri için, yani şu anlatılan iki kısımdan cennetliklerle hüsrana düşenlerden hirbir kısım için amellerinden dereceler var, işledikleri hayır veya şer amellere göre çeşitli dereceleri vardır

             Cennetliklerin de dereceleri farklıdır

             Kendilerine azap hak olanların da

             Çünkü gerek mahiyet, gerekse şekil itibarıyla amelleri farklıdır

             Onun cezası olan dereceleri de ona göre farklıdır

             Bunun için buyuruluyor ki: Bu da onlara hiçbir zulüm edilmek sizin amellerinin kendilerine tamamen ödenmesi içindir</anlam>
         <adet>3</adet>
    </dua>
	
</dualar>