<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
  
     <dua id="1">
         <baslik>b</baslik>
         <arapca>a</arapca>
         <turkce>t</turkce>
         <anlam>67- O, yani yüce Allah odur ki, sizin için geceyi yaptı, yani geceyi karanlık yaptı ki, içinde sakin olasınız, zorluklarını çektiğiniz zahmetli hareketlerden kurtulup, içinde sükun bulasınız

             Yani hareketlilikten sükunete geçesiniz, dış dünyadan ilgilenmeyi kesip, kendi kendinizle başbaşa kalıp dinlenesiniz, gündüzü de mübsır, yani gösterici yapmıştır ki, etrafınızı görüp, hareket edebilesiniz, işinize gücünüze bakasınız

             Gecelerin her tarafı kaplayan karanlığında yaşama gücü elde etmek için bir dinlenme vesilesi, gün ışığında ise bir uyanıklık ve hareket vesilesi vardır

             Hareket ve sükun ise yalnızca hayat olayları için değil, onun dışındaki bütün fizik olaylarının dahi aslını ve özünü teşkil eder

             Bu iki kapsamlı hadise ki, aydınlık ve karanlık gibi birbirleri ile birleşmeleri ve bir araya gelmeleri kabil olmayan iki zıt olgudurlar

             Cisimler, kendiliklerinden ve sırf kendi özellikleri ile ne sükundan harekete, ne de hareketten sükuna geçebilirler

             İşte bu iki karşılıklı zıddı birbirlerine dönüştürüp, yer değiştirterek kâinat olaylarına akış veren ve gece ile gündüzü bunlarla ilgilendirterek, insanları kâh sükun hissi ile, kâh hareket hissi ile nimetlendiren ve değişikliğe uğratan ancak Allah'dır

             Allah, işte böyle bütün nur ve zulmetin, bütün hareket ve sükunetin yaratıcısı ve yöneticisidir

             Genellikle insanlar gece ile gündüzdeki sükunetten, hareketten ve zamandan etkilendikleri halde Allah ise zamanın da üstünde hükümran olan bir yüce yaratıcıdır

             Muhakkak ki, bunda, gece ile gündüzün böyle düzenlenmiş olmasında, bu aydınlık ve karanlığın ardarda gelişinde, bu sükun ve harekette, bu etrafın görülüş ve görülmeyişinde, bütün bu değişikliklerde gece ile gündüz içinde meydana gelen zaman olgularında ve tarih olaylarında işitme özelliği olup dinleyecek olan bir kavim için (elbette çok, pek çok) âyetler ve ibretler vardır

             Yani bütün mekan ve zaman aklî ve naklî tevhid

             delilleri ile doludur



             68-69-70- Böyle iken zan ve hayalin peşine düşen yalancılar Allah, kendisine oğul edindi, dediler

             Oğul veya kız evlad edindi diye iftirada bulundular, yaratma ile üretme arasındaki farkı anlayamadılar: Yaratmayı ve icad etmeyi doğurmak ve üretmek zannettiler

             Sonradan oluşu bir doğum, olanı bir çocuk, sebebi de bir baba veya ana gibi düşündüler

             Doğurma ve doğmanın, herşeyden önce bir yaratmaya bağlı olduğunu, yoktan bir yaratma ve icad olmadan, kendiliğinden bir doğumun olacağını düşünmenin bir çelişki olacağını hesap edemediler

             Böylece âlemin yüce Yaratıcı'dan doğma ve kopma suretiyle oluşup meydana geldiğine kail olarak, Allah'a kızlar ve oğullar isnadında ve iftirasında bulundular

             Güya ondan doğmuş ve üremiş olan erkekli dişili birtakım ilâhlar kalabalığı uydurarak onlara tapmaya başladılar ki, işte puta tapanların, çok tanrılı dinlerin mitolojileri hep bu uydurmalardır

             Fakat daha garibi odur ki, varlığın ancak yaratma ve icad ile mümkün olduğunu işiten, "yok iken yaratma" ilkesinden haberdar olanlardan bir kısmı da yine doğum vehmine saplanıp kaldılar: "Melekler Allah'ın kızları, Uzeyr Allah'ın oğlu, Mesih Allah'ın oğlu" dediler

             Böyle diyenlerden bir kısmı da bunu gerçek anlamda doğmuş olmak anlamına değil, evlatlık edinmiş olmak anlamına tevil ederek, bir nevi şeref payesi olarak kendisine evlat yaptığını ve tanrılığından hisse verdiğini iddia ettiler

             Onun için bu âyette "ittihaz" yani, edindi deyimiyle diğerlerinden daha ziyade olarak bu kısım belirgin hale getirilmiştir

             Sübhanallah, haşa! Hiç yaratıcı baba olur mu? Çünkü doğurma bir üreme, bir bölünme ve bir noksanlıktır, evlat edinme de bir ihtiyaçtan dolayıdır

             Halbuki O, ganidir, müstağnidir, hiçbir şeye muhtaç olmamak bakımından yegane zengindir..

             Oysa bunu iddia edenlerin ellerinde bu konuda hiçbir belge ve delil yoktur..

             Peygamberliğin kuvvetini ve gerçekliğini, Resulün, Allah'a tevekkül ve itimadının yüksekliğini ve kâfirlere gelecek azabın şiddetini tarihten bazı misaller getirerek açıklamak üzere:  Meâl-i Şerifi

             71- Bir de onlara Nuh'un kıssasını oku: Hani o bir zamanlar kavmine demişti ki: "Ey kavmim, eğer benim aranızda duruşum ve Allah'ın âyetleriyle öğüt verişim size ağır geliyorsa, şunu bilin ki, ben yalnızca Allah'a dayanmışımdır, artık siz ve ortaklarınız her ne yapacaksanız toplanıp bütün gücünüzle karar veriniz

             Sonra bu işiniz size dert olmasın

             Sonra bana ne yapacaksanız yapın, bana mühlet de vermeyin"

             72- Eğer yüz çevirirseniz çevirin, ben de sizden bir ücret istemedim ya! Benim mükafatımı ancak Allah verir

             Ve ben O'nun emrine boyun eğen müslümanlardan olmakla emrolundum

             73- Buna rağmen yine de onu inkâr ettiler

             Biz de onu ve gemide kendisiyle beraber olanları kurtardık

             Ve onları yeryüzüne halifeler yaptık

             Âyetlerimizi inkâr edenleri ise suda boğduk

             Bak işte uyarılanların akıbeti nasıl oldu



             71-72-73- Tarihî misal yalnızca Nuh kavmi'nden ibaret de değildir:  Meâl-i Şerifi

             74- Sonra onun arkasından birçok peygamberleri kavimlerine gönderdik

             Onlara açık mucizelerle geldiler

             Fakat onlar bir defa yalan dediklerine sonuna kadar bir türlü inanmadılar

             İşte biz, haddi aşanların kalblerini böyle mühürleriz

             75- Sonra bunların arkasından Musa ile Harun'u âyetlerimizle Firavun'a ve cemaatine gönderdik

             İman etmeyi kibirlerine yediremediler ve günahkâr bir kavim oldular

             76- Kendilerine tarafımızdan hak gelince, "Muhakkak ki bu, apaçık bir sihirdir." dediler

             77- Musa dedi ki, "Size hak gelince, ona böyle mi diyorsunuz? Bu sihir midir?" Halbuki sihirbazlar iflah olmazlar

             78- Dediler ki: "Sen bizi, atalarımızdan kalan yoldan çeviresin de yeryüzünde saltanat ikinizin olsun diye mi geldin? Biz ikinize de inanmayız"

             79- Firavun da: "Bana bütün bilgili sihirbazları toplayıp getirin!" dedi

             80- Sihirbazlar gelince, Musa onlara: "Ortaya ne atacaksanız atın!" dedi

             81- Onlar ortaya atınca Musa dedi ki, "Sizin yaptığınız şey sihirdir

             Muhakkak ki, Allah onu iptal edecektir

             Şüphe yok ki, Allah fesatçıların işlerini düze çıkarmaz."  82- Allah, hakkın hak ve gerçek olduğunu kelimeleriyle ispat eder, günahkârların hoşuna gitmese de

             83- Firavun ve adamlarının kendilerini belaya uğratacağı korkusundan dolayı Musa'ya kendi kavminin bir oymağından başka kimse iman etmedi

             Çünkü orada Firavun çok üstün idi ve o kesinlikle aşırı giden taşkınlardandı

             84- Musa dedi ki: "Ey kavmim! Siz gerçekten Allah'a iman ettinizse, O'na samimiyetle teslim olan müslümanlardan oldunuzsa artık O'na güvenin!"  85- Onlar da: "Biz Allah'a güvendik

             Ey Rabbimiz, bizi o zalim kavmin fitnesine uğratma!" dediler

             86- "Bizi rahmetinle o kâfir kavmin elinden kurtar!"  87- Biz Musa ile kardeşine şöyle vahyettik: "Kavminiz için Mısır'da birtakım evler hazırlayın ve evlerinizi kıbleye karşı yapın ve namazı kılın ve müminlere müjde verin." 88- Musa dedi: "Ey Rabbimiz! Sen Firavun'a ve adamlarına şu dünya hayatında göz kamaştırıcı zenginlik ve bol bol servet verdin

             Ey Rabbimiz! Senin yolundan saptırsınlar diye mi? Ey Rabbimiz! Onların mallarını sil süpür ve kalblerine sıkıntı düşür

             Çünkü onlar o acıklı azabı görmedikçe iman etmeyecekler." 89- Allah buyurdu: "Her ikinizin de duası kesinlikle kabul olundu

             Siz yine doğru ve dürüst olmaya devam edin

             Kendini bilmeyenlerin yoluna sakın uymayın."  90- Ve sonra İsrailoğulları'nı denizden aşırdık

             Firavun, düşmanca saldırmak için derhal adamlarını ve askerlerini arkalarına düşürdü

             Ta ki, suda boğulmaya başlayınca "İnandım, gerçekten de İsrailoğulları'nın iman ettiğinden başka tanrı yoktur

             Ben de ona teslim olanlardanım." dedi

             91- Şimdi mi? Oysa bundan önce hep isyan etmiştin ve fesatçılardan idin

             92- Biz de bugün senin bedenini arkandan gelenlere bir ibret olsun diye kurtaracağız

             Bununla beraber, insanların birçoğu âyetlerimizden yine de gafildirler

             93- Gerçekten İsrailoğulları'nı çok güzel bir yurda yerleştirdik ve onlara hoş nimetlerden rızıklar verdik

             Anlaşmazlığa düşmeleri de kendilerine ilim geldikten sonra oldu

             Şüphe yok ki, Rabbin, o anlaşmazlığa düştükleri konularda kıyamet günü aralarında hüküm verecektir

             94- Sana indirdiklerimizde herhangi bir şüpheye düşersen, senden önce kitap okuyanlara sor

             Andolsun ki, sana Rabbinden hak gelmiştir

             Sakın şüphe edenlerden olma!  95- Ve sakın Allah'ın âyetlerini inkar edenlerden olma, sonra hüsrana uğrayanlardan olursun

             96- Doğrusu, aleyhlerinde Rabbinin hükmü kesinleşmiş olanlar imana gelmezler

             97- Onlara bütün mucizeler hep birden gelse, yine de o acıklı azabı görünceye kadar inanmazlar



             74-95- Şimdi şu sana indirdiklerimizden, faraza azıcık şüphe edersen, bu âyet daha yukarıdaki kıssaların doğrulunu te'yid ile Hz

             Muhammed'in (s.a.v.) peygamberliğini tasdik ve pekiştirmek siyakında gelmiştir

             Bilindiği gibi, faraziye ne olmayı, ne de mümkün olmayı gerektirmeyeceğinden, burada da aslında ne şüphe etmeye, ne de başkalarına sorup öğrenmeye ihtiyaç gösterecek bir durum söz konusu değildir

             Ancak diğer peygamberlerle ilgili kıssaların fevkalade olayları içermesi, bunları haber veren Hz.Muhammed'in peygamberliği hakkında en küçük bir şüpheye ihtimal bırakmayan bir ifade gücü ve heyecan verici bir kesinlik ortaya koyar

             Yani başka taraftan öğrenmek suretiyle değil, Allah tarafından sana gönderilen vahiy ile, yukarıda beyan olunduğu üzere, Firavun ve diğerleriyle ilgili kıssaların doğruluğunda şüphe ve tereddüt etmeye gerek yoktur

             Sen de zaten bundan şüphe etmezsin

             Bununla beraber bilfarz, en ufak bir şüpheye düşecek olursun

             Senden önce kitap okuyan o kimselere sor

             Yani bu anlatılan olaylar, kitap ehli katında bilinen ve kabul edilen olaylardır, onların kitaplarında da yer almaktadır

             Onlar, kendi kitaplarında da yer almış bulunan bu kıssalardan ibret almayıp hâlâ şirk ve küfürde devam ediyorlar

             Buna rağmen onlar bunları inkar edemeyecekler ve "evet böyledir" deyip tasdik etmeye mecbur kalacaklardır

             Bundan çıkan sonuç işte şudur:  Andolsun ki, Rabbinden sana hak gelmiştir

             Eski kitapları okumadan ve okuyanlardan işitmeden yalnızca Rabbinden indirilen vahy ile bilip haber verdiğin hak ve gerçektir

             Artık bunlar eski kitapları okuyanlarca da kesin bir gerçek olunca, her türlü şüpheden uzak olarak ortaya çıkar ki, bu verdiğin haberler ve Bu Kur'ân Allah'dan başkasına isnad olunmaz bir hakikattır

             Ve sana Rabb'inden hak vahiy, hak peygamberlik gelmiş olduğu kesindir

             Rabb'in Teâlâ, bunu, böyle özellikle yemin ile te'kid ederek açıkça beyan ve ilan etmiştir

             Bundan dolayı sakın şüphecilerden olma

             Kesin ve yakîn inancın ve Rabb'ine olan güvenin asla sarsılmasın

             Bütün tevekkülün ile görevine devam et!  96-İnanmayanlara gelince: Muhakkak ki, Rabb'inin kelimesi aleyhlerine kesinleşmiş olanlar, küfürlerine ve azaplarına Rabb'inin hükmü ve kararı kesinleşmiş bulunanlar kendilerine her türlü mucize, her türlü âyet gelmiş olsa da -Firavun gibi bilfiil o acıklı azabı gözleriyle görmedikçe iman etmezler

             Azapla karşı karşıya kalmadıkça inanmazlar

             O vakit, o iman onlara bir fayda sağlar mı? Yani, yeis halindeki, çaresizlik içindeki zorunluluktan kaynaklanan iman Allah katında makbul olur mu? İşte bu şekilde bir soru akla gelirse:  Meâl-i Şerifi

             98- Fakat o vakit iman edip de imanları kendilerine fayda vermiş bir kasaba olsaydı? Ancak Yunus'un kavmi iman ettikleri vakit, dünya hayatında o rezillik azabını üzerlerinden kaldırmış ve bir süre onları rahata kavuşturmuştuk



             97-İnanmayanlara gelince: Muhakkak ki, Rabb'inin kelimesi aleyhlerine kesinleşmiş olanlar, küfürlerine ve azaplarına Rabb'inin hükmü ve kararı kesinleşmiş bulunanlar kendilerine her türlü mucize, her türlü âyet gelmiş olsa da -Firavun gibi bilfiil o acıklı azabı gözleriyle görmedikçe iman etmezler

             Azapla karşı karşıya kalmadıkça inanmazlar

             O vakit, o iman onlara bir fayda sağlar mı? Yani, yeis halindeki, çaresizlik içindeki zorunluluktan kaynaklanan iman Allah katında makbul olur mu? İşte bu şekilde bir soru akla gelirse: Meâl-i Şerifi

             98- Fakat o vakit iman edip de imanları kendilerine fayda vermiş bir kasaba olsaydı? Ancak Yunus'un kavmi iman ettikleri vakit, dünya hayatında o rezillik azabını üzerlerinden kaldırmış ve bir süre onları rahata kavuşturmuştuk



             98- "Yunus kavmi müstesna." Yani, Yunus aleyhisselam'ın kavminden başka yeis halindeki imanın fayda sağladığı hiçbir memleket halkı yoktur

             İmanları, mutlaka daha önce olmak gerekir ki, gelecek beladan korunmak mümkün olsun

             Yoksa dünyevî veya uhrevî, geçici veya ebedi herhangi bir azap gelip çatınca mutlaka hükmünü icra eder

             Hakk'ın hükmü böyledir

             Ve iyi bilmek gerekir ki, imanın varlığı ve yokluğu da yine Allah'ın dilemesine bağlıdır:  Meâl-i Şerifi

             99-109- 99- Eğer Rabbin dileseydi, yeryüzünde kim varsa hepsi toptan iman ederlerdi

             O halde insanları hep mümin olsunlar diye sen mi zorlayacaksın?

             100- Allah'ın izni olmadıkça hiçbir kişinin iman etmesi mümkün değildir

             Akıllarını kullanmayanlar üzerine Allah bir uğursuzluk yükler



             101- De ki: "Göklerde ve yerde olup bitenlere dikkatle bakın!" Fakat o uyarmalar ve o âyetler, iman etmeyen bir kavme fayda vermez ki!

             102- Onlar, kendilerinden önce gelmiş geçmiş olanların uğradıkları felaket günleri gibisinden başkasını mı bekliyorlar? De ki, "Bekleyin, ben de sizinle beraber bekleyenlerden olacağım."

             103- Sonra biz, peygamberlerimizi ve iman edenleri kurtarırız

             İşte biz böyleyiz

             Müminleri kurtarmak üzerimize düşen bir görevdir



             104- De ki: "Ey insanlar! Eğer benim dinimde bir şüpheniz varsa, şunu bilin ki, Allah'ı bırakıp da sizin taptıklarınıza tapmam

             Lâkin sizin de canınızı alacak olan Allah'a taparım

             Bana müminlerden olmam emredilmiştir"



             105- "Ayrıca yüzünü tevhid dininden ayırma ve sakın müşriklerden olma!" (diye emrolundum)



             106- "Ve Allah'dan başka, sana faydası da, zararı da dokunmayacak olan şeylere yalvarma! Eğer yalvarırsan, o zaman hiç şüphesiz sen zalimlerden olursun



             107- Ve eğer Allah, sana bir zarar dokunduracak olursa, onu O'ndan başka giderecek yoktur

             Ve eğer sana bir hayır dilerse, o zaman da O'nun hayrını engelleyebilecek kimse yoktur

             O, lütfunu dilediği kuluna nasip eder

             Allah çok yarlığayıcı, çok esirgeyicidir



             108- De ki: "Ey insanlar! İşte size Rabbinizden hak geldi

             Artık kim hidayeti kabul ederse kendi canı için kabul etmiş olur

             Kim sapıklık ederse kendi zararına sapıklık etmiş olur

             Ve ben sizin üzerinize vekil değilim."

             109- Sana vahyolunana uy! Ve Allah hükmünü verinceye kadar sabret

             Çünkü O, hüküm verenlerin en hayırlısıdır

             HUD SURESİ

             Elif-Lâm- Ra, (bunun anlamı için Yunus Sûresi'nin baş tarafına bakınız.) Bir kitap ki, âyetleri muhkem kılınmış, ihkam edilmiştir

             Muhkem, yani her bakımdan boşluktan uzak, bozulmak ihtimali olmayan, gayet sağlam ve muntazam veya hakîm, yani yüce hikmetleri içeren, hikmet nizamı ile düzenlenmiş, sonra tafsil de olunmuştur

             Tafsil: Aslında bir şeyi fasıl fasıl bölmek, belli ve farklı bölümlere ayırmak demektir

             Bu mânâda, mesela, bir inci dizisine ara ara, yer yer iri daneler geçirildiği, veya bir tesbih dizisinin taneleri aradaki imamelerle ayrıldığı gibi diziye fasıla geçirmek anlamına gelir, denilir ki, "yani, içine fasıla yerleştirdi," demek olur

             Ve bir şeyi beyan eylemek açıklamak anlamına gelir: denilir ki, "açıkladı" demek olur

             Kamus Şarihi der ki, "İcmal karşıtı olarak

             tafsil bu kökten gelmektedir

             Zira asıl tafsil, bir şeyi, belli ve belirgin özelliklerine ayırmak demektir

             Bunun gereği de uzatmak ve çoğaltmaktır

             Bundan dolayı, tafsil, özet söylenen bir sözü çoğaltarak açıklamak anlamına kullanılmıştır

             Kur'ân'ın tafsilatlı, yani, mufassal olması da birçok vecihler iledir: Bir kerre âyetleri nesrin seci'inden, şiirin kâfiyesinden bambaşka bir güzellik sergileyen fasılalar ile birbirinden ayrılmıştır

             Ayrıca sûre sûre bölümlere ayrılmıştır

             Nitekim âyetleri kısa kısa olan sûrelere bu mânâ ile "Mufassal" denilir ki, fasılaları çok demektir

             Ancak bu anlamda fasıla her âyetin sonunda mevcut olduğu ve muhkem olan âyetleri de ilgilendirdiği için burada 'deki tafsilden murad, daha aşağı mertebede bir fasıl ve fasıla ile başka bir anlamda olması gerekir

             Onun için tefsir alimleri başlıca şu anlamları tercih etmişlerdir:

             1- Kur'ân'ın kelimeleri muhkem bir nazımla dizilip fasılalar ile âyet âyet ayrıldığı gibi, âyetleri de yer yer tevhid delilleri, peygamberlik delilleri, ahkam, öğüt, kıssa, emsal ve ahbar gibi metalib ve çeşitli faydaları olan kısımlardan dikkat çekici fasılalarla ayırd edilip fasıl fasıl, bölüm bölüm kılınmış, ince ilişkiler ve hoş geçişler ile konudan konuya, kıssadan kıssaya geçen bir sanatlı üslup üzerine kurulmuş ve bu arada bazan terkibi, bazan da tercii andıran, bir cihetten fasıl, diğer cihetten vasıl, bir bakıma bir mukaddime, bir bakıma bir hatime gibi bend âyetleriyle bezenmiş ve düzenlenmiş ve bu minval üzere sûre sûre bölünmüş ve birçok mesele ve kıssalar çeşitli yerlere ve sûrelere serpiştirilerek, tevhid inancı, uluhiyet ve ubudiyet konuları üzerinde çeşitli ve değişik açılardan ilişkiler söz konusu edilmiştir

             Böylesine ayrıntılı ve geniş serpiştirmelere rağmen gerek ayrıntılar, gerek ana konu sapasağlam ve muhkem olarak kalmıştır

             Onun muhkemliğine ve metanetine asla halel gelmemiştir

             Ki, bu anlamda tafsil, inci dizisine fasıla geçirmek anlamından alınmıştır



             2- Beyan mânâsınadır

             Çünkü Kur'ân âyetlerinde insanların geçim çabaları ve gelecekleri için muhtaç oldukları ve olabilecekleri şeyler hem asılları, hem de ayrıntıları ile beyan olunmuştur

             Bu beyanın hayat gibi, yaratılıştan gelen doğal gelişme ile icmalden tafsile, tafsilden telhise doğru giden akışı hakkında Fatiha Sûresi'nde biraz açıklama yapılmıştı, (oraya bakınız.)

             3- Kur'ân âyetleri değişik suretle nazil olmuştur

             Velhasıl bu öyle bir kitaptır ki, âyetleri bir bakıma muhkem, bir bakıma mufassaldır

             Ne ihkamı tafsilini engeller, ne de tafsili muhkemliğini ihlal eder

             Bir hakim-i habir tarafından yani, bu öyle bir kitaptır ki, ilim ve hikmette eşi, benzeri olmayan, olma imkân ve ihtimali de bulunmayan Hak Teâlâ tarafındandır

             O'nun hikmetiyle ihkam edilmiş, O'nun bilgisiyle tafsil olunmuştur

             Kur'ân'ın nazmı Allah tarafından böyle icazkâr bir hikmetli yapıya kavuşturulmuş, muhkem ve mufassal kılınmış, özene bezene işlenip gönderilmiştir

             2- Şunun için ki: Allah'dan başkasına ibadet etmeyesiniz, O'ndan başkasını mabud tanımayasınız diye Hiç şüphesiz ben size O'nun tarafından bir uyarıcı ve bir müjdeciyim,  3- Ayrıca Rabbinize istiğfar eyleyesiniz diye

             O'nun mağfiretini isteyiniz ki, Rabbiniz Allah Teâlâ, günahlarınızı bağışlasın, ayıplarınızı örtsün

             Biraz ileride "Ancak iman edip iyi ameller işleyenler başkadır, onlara mağfiret ve büyük ecir vardır." (Hûd 11/11) buyurulmasından da anlaşılır ki, bu mağfiret dileme ve bağışlanma isteme işi, iman ve amel-i salih ile olacaktır

             Onun için kuru bir istekle kalmayıp sonra da O'na tevbe ediniz

             Sizi O'ndan çevirmiş ve uzaklaştırmış olan günahlarınıza pişmanlık duyup O'na tam bir samimiyetle yöneliniz, O'na dönünüz

             Çünkü hak yolundan yüz çevirmiş olanlar, yine hak yoluna dönmedikçe muradlarına eremezler

             O'nun bağışlanma isteğine de tevbe ile birlikte tevessül etmek, tevbe ile varmak lazımdır

             Ki, sizi bir ecel-i müsemmaya kadar güzel bir temettü ile faydalandırsın

             Yani, belli bir zamana kadar, takdir edilmiş olan ömürlerinizin sonuna, eceliniz gelinceye kadar güzel güzel yaşamanızı sağlasın, sizi güven ve huzur içinde yaşatsın, hayattan faydalandırsın

             Yani şirk ve isyanda, taşkınlıkta ısrar hayattan güzel güzel yararlanmaya engel olan şeylerdir

             Şirk ve günahta ısrar, edenlerden bir kısmının hayattan faydalanmaları söz konusu olsa da, aslında bu güzel ve hakiki bir faydalanma sayılmaz

             İsyan ve günah ehlinin hayatı hiçbir zaman "hayat-ı tayyibe" olmaz

             İsyanda direnen günahkârlar, dünya nimetleri içinde yüzseler bile kalb huzurundan, gönül rahatlığından mahrum kalırlar ve durumları daima tehlikelidir

             İman ve amel-i salih ehli olanlar, ne kadar sıkıntı çekseler, ne kadar iptilalara uğrasalar yine de gönülleri huzur içindedir

             Bundan dolayıdır ki, bir isyankâr, tevbeye muvaffak olduğu zaman vicdanı büyük bir huzura kavuşur, sevinçle dolar

             Mesela, bir sarhoş içkiden tevbakâr olup kurtulsa, yeniden hayata gelmiş gibi neşe bulur

             Fert açısından böyle olduğu gibi, cemiyet açısından da mesele daha büyük ve önemli boyutlara sahiptir

             Bir kişinin, ilâhî emre isyan edip elde edeceği herhangi bir dünya menfaatı, toplum için bir zarar demektir

             Toplumun zararı ise haddi zatında o isyankârın da zararını içermektedir

             Ki, tevbe ve istiğfar etmeyip, günahta ısrar ettiği takdirde o, bu zararı bugün duymazsa bile yarın mutlaka duyar

             Halbuki her tevbe eden fert ile toplum, bir işe yarar kişi kazanmış olur

             Böylece hayattan güzel faydalanma yolunda bir adım daha atılmış olur

             İşte "sizi güzel güzel faydalandırır." şeklinde "hasen=güzel" yaşamaya dikkat çekilmesi bu gibi inceliklerden dolayıdır

             Dahası var:  Ve her fazilet sahibine faziletinin karşılığını versin

             Yani, taat ve amelde daha ziyadesini yapan, veya mükellef olduğundan fazlasıyla, mesela nafile ibadetlerle Allah'a yakınlaşmaya çalışan veya vazifesinden fazla çaba ve gayret gösterip "İnsanların hayırlısı insanlara faydası dokunandır." hadisi şerifi gereğince Allah için insanların menfaatına hizmet eden fazıl ve fazilet sahiplerinin hepsine kendi Rabbani fazlından fazlasıyla mükafatını versin

             Görülüyor ki, burada "belli bir ecele kadar" kaydı yoktur

             Cümlenin böylece herhangi bir kayıttan uzak tutuluşu ise ahirette veya hem dünyada, hem ahirette anlamlarını içine almaktadır

             Binaenaleyh bu durumda birçok fazilet ehlinin dünyada mükafat görmemeleri ile ilgili bir soruya da yer kalmaz

             Bununla beraber bu ifade şunu da hatıra getiriyor ki, küfür ve isyan ile fazilet birleşemeyeceği gibi, isyankâr bir toplum içinde de fazilet takdir edilemez; bu yüzden de fazilet sahibi kimseler harcanır gider

             İstiğfar ve tevbe ise günahtan iğrenmeyi gerektirdiği gibi faziletin gelişmesini de gerektirir

             Tevbekâr olanlar çoğaldıkça fazilete karşı ilgi ve temayül artar, fazilet sahipleri kendi derecelerine göre takdir edilmiş, ve faziletli olmanın bir anlamda karşılığını görmüş olurlar

             Çünkü fazilet ehlinin en büyük arzusu, hakkın rızası ve halk arasında fazilet duygu ve sevgisinin gelişip yayılmasıdır

             Bunun böyle olduğu düşünülünce, çevrede iyilik ve faziletin revaç bulduğunu görmek bütün fazilet ehli için dünyada en büyük zevk ve mükafat demek olduğu muhakkaktır, ancak onların asıl mükafatları ise ahiretteki mükafat olduğu derhal anlaşılır

             İşin müjde tarafı böyledir

             İnzar, yani uyarı tarafına gelince:  Ve eğer yüz çevirirseniz, yani şu emrolunan tevhid, istiğfar ve tevbeden dönerseniz

             Muhakkak ki, ben bir peygamber olarak sizin için büyük bir günün azabından korkuyorum, yani başınıza gelecek azaptan dolayı size acıyorum

             Ki, o büyük gün kıyamettir



             4-Zira nihayet dönüşünüz ancak Allah'adır

             Siz isteseniz de, istemeseniz de, tevbe etseniz de, etmeseniz de akıbet ölümden sonra dönüp varacağınız, ba's olunup huzurunda toplanacağınız son merci, başkası değil, sadece ve sadece Allah'dır

             O da herşeye kadirdir." Şu halde O'nun huzuruna imansız, tevbesiz varmak ne korkunç bir şeydir



             5- Evet amma, muhakkak ki, onlar göğüslerini bükerler ondan gizlenmeleri için

             Bizim dilimizde "göğüs bükmek" şeklinde bir deyim bilinen bir şey değildir

             Fakat bilinmektedir ki, kalabalık bir mecliste başkalarından gizli birşeyler yapmak isteyen bir kimse göğsünü öne doğru eğer veya yan tarafa çevirir veya sırtını döner

             Aynı şekilde gocunduğu bir kimseye rastgeldiği zaman yüzünü gizlemek isteyen de bunu yapar

             Rivayet olunduğuna göre, Mekkeli müşriklerden bir kısımları, Resulullah geçerken böyle göğsünü büker,



             --- ELMALILI TEFSİR - 270 ---

             sırtını döner, elbiselerini başlarına çeker de bürünürlerdi

             Allah'ın Resulünden böyle gizlenmekten maksatları da Allah kelâmını işitmekten kaçınmak, bu da bir anlamda Allah'dan gizlenmeye çalışmak demek olduğu için burada buna işaret olunmakta, kâfirlerin haktan yüz çevirmelerinden kinaye olarak bu deyim kullanılmaktadır

             Yani, "göğüs bükmek" mecaz ve kinaye olarak, Allah'dan gizlenmek, O'ndan yan çizip kaçınmak anlamına gelmektedir

             Ayrıca "göğüs bükmek" deyimi, kalb çarpıklığından, dıştan iyi görünüp, dost görünüp içten içe münafıklık etmek mânâsından da kinaye olabilir

             Nitekim yine rivayet olunduğuna göre; müşriklerden bir kısmı, "Kapılarımızı kilitler, perdelerimizi indirir, örtülerimize bürünür de sinelerimizi Muhammed'e kin ve düşmanlık üzere dürer bükersek o bizi nasıl tanıyabilecek" demişlerdi

             Ki, bu tabirlerin hepsi kalblerindeki kin ve düşmanlığı son derece gizlemekten kinayedir

             Bu mânâyı şu da teyid eder ki, Abdullah b

             Abbas'tan gelen bir rivayete göre, bu âyet, Ahnes b

             Şurayk sebebi ile nazil olmuştur

             Bu Ahnes çok tatlı dilli, güzel söz söyleyen bir adamdı

             Resulullah'a sevgi ve muhabbet gösterir, kalbinde de zıddını gizlermiş

             Evet amma onlar örtülerine bürünürlerken, yani sadece göğüslerini büktükleri zaman değil, bütün bütün gizlenmek için örtülerine büründükleri zaman bile ne sır saklar, neyi açığa vururlarsa Allah hepsini bilir

             Çünkü O, hiç şüphesiz zatussüduru bilir

             Sinelerde gizli olanı veya sinelerin sahibi olan nefislerin zatını, özünü bilir

             Meâl-i Şerifi

             6- Yeryüzünde rızkı Allah'a ait olmayan hiçbir canlı yoktur

             O, onların karar kıldıkları yerleri de, emaneten durdukları yerleri de bilir

             Onların hepsi apaçık bir kitaptadır

             7- O, öyle bir Allah'dır ki, hanginizin daha güzel amel işleyeceğini imtihan etmek için gökleri ve yeri altı günde yarattı

             Arşı da su üstündeydi

             Onlara "öldükten sonra tekrar dirileceksiniz" dersen, o kâfirler de kesinlikle sana: " Bu apaçık bir sihirden başka birşey değildir." diyecekler

             8- Ve eğer bunlardan bir kısmının göreceği azabı belli bir süreye kadar erteleyecek olursak, o zaman da "onu engelleyen nedir ki?" diyecekler

             İyi bilin ki, o azap onlara geldiği gün kendilerinden geri çevrilecek değildir

             Ve o alay ettikleri şey kendilerini kuşatmış olacaktır



             6- Yeryüzünde hiçbir dâbbe, yani deprenip duran hiçbir canlı yoktur ki, kesinlikle onun rızkı Allah'a ait olmasın

             Burada "yerde" ifadesi tahsis için değildir, "dâbbe" yalnızca dört ayaklı canlılar zannedilmesin diye bütün canlılara ait bir genelleme yapmak içindir ki, insan da bunlar arasındadır

             Yani, gerek insan, gerek diğer canlıların rızkı, kuvveti, gıdası ve beslenmesi, yaşamak için gerekli olan bütün şartlar ve sebepler Allah'a aittir, O'ndandır

             Tabii veya iradi olarak o canlının o rızka kavuşması Allah'ın yükümlülüğü altındadır

             Gerçi yaşatmak istemediği vakit, rızkını kesiverir ve O kesince kimsenin vermesine imkân ve ihtimal yoktur

             Fakat yaşatmak istediği sürece de bütün âlem onu önlemeye ve engellemeye çalışsa yine de göndereceği rızkı gönderir

             Ve herbirinin müstekarrını ve müstevdaını bilir

             Karar ettiği yeri de bilir, emaneten bulunduğu yeri de bilir

             Durduğu, oturduğu yeri de bilir, gezdiği dolaştığı yeri de bilir

             Sulbü de, rahimi de bilir

             Yattığı yeri de bilir, öleceği yeri de bilir, veya öleceği vakti de bilir

             Bütün bunları bilir ve ona göre rızkını verir

             Hepsi bir kitab-ı mübindedir

             Bütün o kımıldayan canlılar, rızıkları, müstekarları ve müstevda'ları takdir olunup, levh-i mahfuza yazılmış, Allah'ın bilgisinden yaratılış alanına çıkarılmıştır ki, bu kitabı görebilen melekler oradaki yazıyı açıktan okur ve anlarlar

             İşte Allah'ın ilim ve kudreti böyle geniş ve fazl-u keremi ile rablığı böyle kapsamlıdır

             Şu halde insan rızkını Allah'dan istemeli ve rızık için değil, Allah için çalışmalıdır

             Rızık meselesi o kadar endişe edilecek bir şey değildir

             Allah'dan başkasından rızık beklemek boşunadır



             7- O, öyle bir yaratıcıdır ki, gökleri ve yeri altı günde yarattı

             (Bu konu için A'raf Sûresi 7/54

             âyetin tefsirine bkz.) Ve O'nun Arşı su üzerinde idi

             "Asam tafsiri"nde "arşın su üzerinde olması göğün yer üzerinde olması kabilindendir, bitişik anlamına değildir" denilmiş

             Galiba âlemde mevcut olan suyun arşın altındaki bütün kâinatı doldurabilecek kadar çok olmadığı düşünülmüş ve bundan kâinattaki boşluğun boyutlarına istidlal edilmiştir

             Fakat diğer taraftan "arş suyun sırtı üzerinde idi" diye de eser varid olmuş bulunduğundan Keşşaf ve izleyicileri ifadenin her iki anlama gelme ihtimalini göstererek "Arş ile su arasında hiçbir mahluk, hiçbir şey yoktu" diye tefsir etmişlerdi ki, bu mânâ aralarının açık olup olmamasından daha geniş kapsamlıdır

             Göklerin ve yerin yaratıldığı günlerde, arşın altında sudan başka şeyler de yaratılmış bulunacağı için arşın ve suyun yaratılması, göklerin ve yerin yaratılmasından önce olduğu söylenmiş ve bu görüş birçoklarınca daha yerinde görülmüştür

             Oysa âyetteki ifadeye göre bu ihtimal dahilinde olsa da o kadar açık ve yerinde değildir

             Belki aksi doğrudur

             Bir de bunlar arşın herşeyi kaplayan bir cisim olması anlamıyla ilgilidir

             Fakat Ebu Müslim İsfehani, burada kelimesini masdar olmak üzere bina etmek mânâsına hamlederek "Onun binası, yapısı su üzerine kurulmuş idi" diye te'vil eylemiştir ki, Allah'ın gökleri ve yeri binası su üzerine vaki oldu, demektir

             Bu da göklerle yerin yaratılışına yakın olmuş olur

             Bu bakımdan bu tevil ifadenin dış görünüşüne uygun düşüyor ise de "arş" ismine göre biraz uzak kalıyor

             (Arş ve kürsî hakkında Bakara Sûresi (âyet 255) ve A'râf Sûresi (âyet 54)'e bakınız.) Acizane kendi anlayışıma göre "O'nun Arşı su üzerinde idi." ifadesini "Sonra O, arş üzerine istiva etti." (A'râf 7/54) âyetiyle karşılaştırarak ele almak gerekir

             Her ikisinde de arş, saltanat tahtı anlamından alınmış hükümdarlık ve saltanattan kinayedir

             Allah'ın arşı demek, O'nun hükümranlığı ve saltanatı, hakimiyet ve iktidarı demektir

             Şu halde arşın su üzerinde olması mekana ve cisme bağlı bir anlam ile değildir

             Ve "Sonra O, arş üzerine istiva etti." karşılığında "arşın su üzerinde olması" da söz konusu istivaya karşılık olarak bir başka açıdan ifadedir

             Nitekim bu saltanatın cereyanı mânâsını Fahreddin Razi, Fatiha Sûresi'nin tefsirinde dile getirmiştir

             Âyette göklerin ve yerin yaratılmasından maksat, yücelikleriyle ve aşağılık yanlarıyla bütün âlem olması zahirdir

             "Arz" altımızdaki yerin kara parçaları ve denizleriyle bütününe şamil olduğu gibi, "semavat" da yerin üstünde bulunan irili ufaklı gökcisimleri ve üzerlerindeki her şeyin hepsine şamildir

             Buradaki konu da "ilk yaratılış" meselesidir

             İlk yaratılış olayından önce ise "Allah vardı ve O'nunla birlikte hiçbir şey yoktu"

             Bundan dolayı "O'nun arşı su üstündeydi." ifadesine bakarak arşın yaratılmasının âlemin yaratılmasının dışında ve ondan önce olduğu ihtimali yoktur

             Âyette açıkça görülen de bunun âlemin yaratılması günleri demek olan altı gün sırasında yaratılmış olmasıdır ki, daha sonra "arş üzerine istiva etmiş." olabilsin

             A'râf sûresinde de açıklamaya çalıştığımız üzere, ilk yaratılış olayında altı gün, hiçbir şekilde tabiatın tekdüzelik ilkesiyle ilgili olmayan çeşitli yaratılış şekillerinin ilk ve değişken anlarını, aşamalarını ifade ettiği için, o vakitlere göre, ilâhî kudret ve saltanatın cereyan şeklinde bugün için "sünnetullah, âdetullah" dediğimiz tekdüzelik ve sürgit olarak periyodik akışlar şeklindeki tabiat kanunlarının hiçbirinden söz edilemez

             Çünkü o ilk yaratılış günleri, daha önce hiçbir benzeri olmayan mutlak anlamda yoktan var ediş aşamalarından ibarettir

             Her birinde ilâhî hüküm ve kudret yeniden yeniye bir ibda ile tecelli eylemekteydi

             O günlerde tabiat kanunları dediğimiz şeyler de hep harika, hep mucize dediğimiz eşsiz, benzersiz oluşumlar vardı

             İlke veya kanun dediğimiz kuralların hepsi ancak uzun süreli tekrarlar sonucunda bilim açısından "ilke" adını alırlar

             Bunlarda düzenli tekerrür yoksa "kanun", yada "ilke" adını alamazlar

             İşte tabiat olaylarındaki tekdüzelik ve tekrarlanma konusu, ancak ilk yaratılıştan sonra ve ondan itibaren söz konusu edilebilir

             Levh ve kalem yaratılmadan kitab-ı mübindeki yazılar yazılmış olmaz

             İnsan yaratılmadan insan tabiatından söz edilemez

             İşte bütün bunlardan dolayı "arş su üzerinde idi" demek, "Göklerin ve yerin ilk yaratılış günleri demek olan o sıralarda ilâhî saltanat âdetsiz cereyan ediyordu." demektir

             zira diğer âyetlerde de varid olduğu üzere "sonra arş üzerine istiva etti." bundan sonra düzenli tecellilerle saltanatını sürdürdü

             Yani Allah'ın yaratılışla ilgili kanun ve kuralları ancak yaratılıştan sonra açığa çıktı

             Gerçi ilk yaratılış olayından sonra da her zaman için ilâhî kudreti gösteren, kural dışı ve mucize olaylar yine mevcuttur

             Fakat bununla, henüz hiç bir tabiat kanununun bulunmadığı durumlar

             arasında büyük fark vardır

             İlk yaratılış sırasında âlem (cosmos) sırf bir tufan halinde idi, denilebilir

             Bu sebeple "Arşı su üstündeydi." ifadesinin sözlük anlamı değil, kinaye yoluyla ifade etmek istediği mecaz anlamı alınmalıdır

             Bunu böyle anlamanın "Sonra arş üzerine istiva etti." ifadesindeki karşılığıyla birlikte bütün yönlerden uyum sağladığı ortaya çıktıktan sonra şunları da kaydedelim:  Evvela gaflet edilmemeli ki, bu saltanat cereyanı, kinaye olarak suyun özelliğinden çıkan bir anlamdır ve onun gerektirdiği bir mülahaza şeklidir

             Bunun doğrudan doğruya suyun akışı ile ilgisi yoktur

             Bundan dolayı olsa gerek ki, eserde yani "suyun sırtı üzerinde"(2) tabiri varid olmuş ve böylece kinaye anlamına yardımcı olan bir kaynak gösterilmiştir

             Öbür açıdan da yine bunun hakikat anlamına olmadığını göstermek faydalı olacaktır:  Ayrıca bilinen bir husustur ki, kinayeler, gerekli olan düz ve doğrudan mânânın anlaşılmasına engel değilse de onun mutlaka söylendiği gibi olması da şart değildir

             Bundan dolayı ilk yaratılış sırasında suyun bilfiil mevcut olması gerekmez

             Fakat bu saltanat cereyanı, çeşitli ve değişken anlamına gelebilecek şeylerden, mesela rüzgardan kinaye yapılmayıp da özellikle suyun seçilmiş olmasında elbette suyun önemine işaret eden bir incelik ve faydalarını düşünmeye yönelik bir nükte bulunmaktadır

             Bunu her zaman için hesaba katmak gerekir

             Biz bunda "Biz her canlı şeyi sudan yarattık.." (Enbiya, 21/30) ifadesinin altında yatan mânâya bir işaret buluyoruz

             Bazı hadislerden ve eserden anlaşıldığına göre, ilk yaratılışın altıncı günü, yani son aşaması canlıların yaratıldığı devirdir ki, Âdem aleyhisselam bunun ikindi vaktinde, yani sonuna doğru yaratılmıştır

             Demek ki, o gün ilâhî saltanat su üzerindeydi ve hayatı yaratma olayı üzerinde cereyan ediyordu

             Ve bu cereyanın tecelli ettiği yer de su idi

             Bakınız bu nükteyi şu ta'lil ve hikmet ne güzel destekliyor ve açıklıyor

             Bu yaratma şunun içindir ki, bakalım hanginiz en güzel amel yapacaksınız, sizi imtihan etsin diye

             İşte o yaratma veya arşın cereyanı olayının başlıca hedefi ve hikmeti, sonunda sizin yaratılmanız ve yeryüzünde yaşamanızdır

             Bu dünyanın size sorumluluk ve görev yeri yapılmasıdır ki, burada bakalım en güzel ameli hanginiz yapacaksınız? Sizi buradaki hayatınızdan imtihana çekip daha sonra size ona göre muamele edilmek içindir

             "Arşın su üzerinde" olmasını göklerin ve yerin yaratılmasından önce olan bir olay şeklinde gören tefsir bilginleri, işbu 'deki "lâm"ın yani yaratmak fiiline müteallik olduğunu söylüyorlar

             O zaman bütün göklerin ve yerin yaratılması, insanın yaratılması ve imtihana çekilmesi hikmeti ve sonucu ile ilişkili olur

             Ancak izah ettiğimiz mânâ ve nükteye göre bu "lâm"ın fiiline müteallik olması daha yakın ve daha münasip olur

             (Yunus Sûresi'nde 14

             âyetin tefsirine bakınız.)  Bu konuda Hz

             Peygamber'den şöyle bir tefsir rivayet edilmektedir "Sizi imtihana çekmek için ki, hanginiz akılca en güzel, Allah'ın haram kıldığı şeylerden sakınmada en müttaki, O'nun taatine koşmakta en hızlı olacak?"

             Görülüyor ki, bunda en güzel amel tarif ve tefsir buyurulmuştur

             Bunun da birinci şartının güzel akıl, yani iyiyi kötüyü birbirinden ayıran, hayrı şerri seçen akıl olduğu anlatılmıştır

             Şu halde akıl, yiyeceği rızkı değil yaratılışın esas hikmeti olan en güzel amelin hangisi olduğunu düşünmeli ve onu yapmaya çalışmalıdır

             Allah Teâlâ'nın rızasına uygun en güzel ameli yapsın ki, kendini kurtarabilsin

             Bununla beraber yemin olsun ki, sen onlara "siz öldükten sonra muhakkak yeniden ba'solunacaksınız." dersen, burada belağatlı bir icaz vardır

             Uzun uzun anlatılacak bir söz kısaca anlatılmıştır: Yani sorumluluk ve imtihanın gereği, bu dünyanın sonunda bir ahiret olması ve insanların burada yaptıklarından orada Allah huzurunda hesap vermeleri, amellerinin iyiliğine ve kötülüğüne göre sevap veya ceza ile karşılık görmeleridir

             Hiç şüphesiz insanlar öldükten sonra tekrar ba'solunacaklardır

             Bununla beraber ey Allah'ın Resulü, emin ol ki, sen insanlara bunu tebliğ edip, "Siz ister güzel amel yapın, ister çirkin işler işleyin, her hal ü kârda öldükten sonra dirilecek, yani ba'solunacaksınız." dedin mi, o kâfirler, akıl ve iradelerini imansızlıkla örtbas etmiş olanlar, elbette ve elbette diyecekler ki ..

             açık bir büyüden başka bir şey değildir, yani bu söz düpedüz adam aldatmaktan, göz boyamaktan ibarettir, diyecekler

             Ahiret, öldükten sonra dirilmek, sorumluluk, din sözünü veya bunlar gibi iman konularını anlatan Kur'ân-ı Kerîm'i, cahil halkı aldatmak, onları dünya zevklerinden ve hürriyetlerden yoksun bırakmak suretiyle üzerlerinde baskı kurmak için uydurulmuş bir hile, bir oyun ve bir büyü, hem de apaçık bir büyü sayacaklar, "Hiç ölen dirilir mi! ÉÊ}Bu da artık açıktan açığa hurafe değil mi?" deyip gavurluk edecekler, ki bunların hepsine azap vaad olunmuştur



             8- Ve eğer bunlardan sayılı (yani sayısı belli olan az bir kısmına, yahut belli) bir süreye kadar azabı ertelersek, o zaman da kesinlikle: "Onu ne durduruyor?" diyecekler

             Yani "Allah kâfirlere azap edecekmiş de peki şu birkaç azılı kâfire ne diye azap etmiyor?" diyecekler

             Azap etmediğine göre, "Eğer siz tevbeden yüz çevirirseniz sizin için o büyük günün azabından korkarım." gibi tehditler demek ki, boş şeylermiş, diyerek ve zaman zaman da alay ederek o azabın acele olmasını istiyecekler

             İyi bil ki, o azap onlara geleceği gün, geri çevrilecek değildir, gelip çattıktan sonra onlardan uzaklaştırılacak değildir

             Ve alay edip durdukları o şey kendilerini kuşatmış olacaktır

             Meâl-i Şerifi

             9- Ve şayet insana tarafımızdan bir rahmet tattırır, sonra da onu kendisinden geri alırsak, şüphesiz o ümitsiz ve nankör bir kimse olur

             10- Ve şayet ona dokunan bir sıkıntıdan sonra bir nimet tattırırsak, "Artık benden bütün kötülükler silinip gitti." der, mutlaka böbürlenir ve şımarır

             11- Ancak (her iki halde de) sabır gösterip iyi ameller işleyenler müstesnadır

             İşte onlara bir mağfiret ve büyük bir mükafat vardır

             12- (Ey Resulüm!) Şimdi belki sen, "Ona bir hazine indirilse, ya da beraberinde bir melek gezip dolaşsa ya!" diyorlar diye sana vahyolunan vahyin bir kısmını terkedecek olursun ve bundan dolayı da göğsün daralır

             Sen yalnızca bir uyarıcısın

             Allah ise her şeye vekildir

             13- Yoksa "onu kendi uydurdu" mu diyorlar? O halde sen de onlara de ki: "Haydi siz de onun gibi uydurulmuş on sûre getirin

             Allah'dan başka çağırabileceğiniz kim varsa onları da yardıma çağırın

             Eğer doğru söylüyorsanız" (bunu yaparsınız)

             14- Yok eğer bunun üzerine size cevap vermedilerse, artık bilin ki, bu Kur'ân ancak Allah'ın ilmiyle indirilmiştir

             O'ndan başka ilâh yoktur

             Artık müslüman oluyorsunuz, değil mi?  15- Her kim dünya hayatını ve güzelliklerini isterse biz onlara amellerinin karşılığını orada tamamen öderiz

             Bu hususta kendilerine bir densizlik yapılmaz

             16- Fakat onlar öyle kimselerdir ki, ahirette kendilerine ateşten başka bir şey yoktur

             İşledikleri şeyler orada boşuna gitmiştir

             Zaten bütün yaptıkları da batıldır

             17- O dünyayı isteyenler, hiç Rabbinden açık bir belge üzere olan kimse gibi midir? O belgeyi yine Allah'dan gelen bir şahid olarak Kur'ân izliyor, ondan önce de bir rehber ve rahmet olan kitap, Musa'nın kitabı yine onu destekliyor

             Böyle olanlar Kur'ân'a inanırlar

             Hangi hizipten olursa olsun kim onu inkâr ederse, ona vaad edilen yer ateştir

             İşte bütün bunlardan dolayı sen de bu Kur'ân'dan şüphe içinde olma

             Kesinlikle o haktır, Rabbindendir

             Fakat insanların çoğu iman etmezler

             18- Üstelik bir yalanı Allah'a iftira edenden daha zalim kim olabilir? Bunlar Rablerinin huzuruna arzolunacaklar, şahitler de şöyle diyecekler: "İşte bunlar Rablerine karşı yalan söyleyenlerdir"

             İyi bilin ki: Allah'ın laneti zalimlerin üzerinedir

             19- Onlar ki, Allah yolundan döndürmeye çalışırlar ve o yolu eğri büğrü yapmak isterler

             Üstelik onlar, evet onlar ahirete de inanmazlar

             20- Onlar yeryüzünde (herkesi) yıldıracak değillerdir

             Kendilerini koruyacak



             --- ELMALILI TEFSİR - 271 ---

             Allah'dan başka kimseleri de yoktur

             Onların azabı kat kat olacaktır

             Üstelik onlar hakkı işitmeye tahammül edemiyorlardı ve de görmüyorlardı

             21- Onlar kendilerine yazık etmiş olan kimselerdir

             O iftira edip uydurdukları da kendilerinden yüz çevirip gitmişlerdir

             22- Kesinlikle bunlar ahirette de en ziyade hüsrana uğrayacak olanlardır

             23- Fakat iman edip salih amel işleyenler ve Rablerine karşı edepli olanlar, güvenen ve itaat edenler var ya, işte bunlar da cennet ehlidirler

             Onlar orada ebedi kalırlar

             24- Bu iki ayrı grubun meseli, kör ve sağır ile gören ve işiten gibidir

             Bunlar hiç eşit olabilirler mi? Hâlâ düşünmeyecek misiniz?

             9- Gerçekten Biz, insana (yani en iyi işi ortaya koymak için imtihan vermek üzere yaratılmış olan insan cinsinden herhangi birine) tarafımızdan bir nimet, bir rahmet tattırır da sonra onu ondan çekip alırsak şüphe yok ki, o insan ümitsizliğe düşer ve nankörlük eder

             Gelecek hakkında bütün ümidini yitirir

             "Allah yine verir." demez

             Geçmişi de hemen unutur

             "Bugün vermediyse dün vermişti." deyip şükretmez

             Büsbütün nankör biri oluverir

             Daha önce verilmiş olan nimetlerin hepsini toptan inkâr etmeye varıncaya kadar ileri gider

             Günaha girer, tevbe ve istiğfar etmek hatırına gelmez



             10- Ve şayet ona dokunmuş olan bir sıkıntıdan sonra ona hoş bir nimet tattırıverirsek, mesela hasta iken iyileşir, fakir iken zenginleşiverir, zayıf iken güçlenir, vazifeden azledilmiş iken yeniden önemli bir göreve atanırsa Kesinlikle şunu der: "Bütün o kötülükler benden uzaklaşıp gitti"

             Bir daha başına hiç sıkıntı gelmeyecek zanneder

             Artık o ferih ve fahurdur

             Sevinçlidir ve şımarır

             Allah korkusu hatırına bile gelmez olur

             Ferahlanır ve gururlanır

             Verilen nimetin hakkını eda edecek ve şükredecek yerde, onunla şuna buna caka yapmaya başlar

             Hasılı insan dünyada nimetten veya zorluktan boş kalmaz, bolluk veya yokluk içinde ömür sürer: Bazan yoklukla imtihan olur, bazan bollukla imtihan olur

             Ve insanoğlu yaratılıştan gelen bir özellikle rahmetten, nimetten hazzeder, onun kaybından dolayı da üzüntü duyar, acı çeker

             Her iki halde rahmetten Rahmân'ı, rahmetin elden gidişinden de yine Rabbin gazap ve azabını düşünerek, gereğince hareket edip ahiretini düşünmek, en iyi davranışı ortaya koymak lazım gelirken, insan cinsinde öyle "zalum ve cehul" bir ruh hali vardır ki, çokları nimeti düşünür de nimeti vereni düşünmez

             Nimet veya sıkıntının esas gayesini ve hikmetini gözardı eder

             Onun hikmetiyle ilgilenmez, nimet tecrübesi gördüğü halde o nimet elinden alınınca hemencecik her şeyi unutur, bir karamsar ve bir nankör oluverir çıkar

             Buna karşılık yokluk ve sıkıntı tecrübesi gördüğü halde bir nimet tadınca, bir daha hiç acı görmeyecekmiş gibi ve o nimet sırf kendisinin emeği ve icadı imiş gibi, artık geleceğinden emin olarak ferahlanır, iftihar eder, şımarır, kibirlenir ve böbürlenir

             İşte daha yukarıda sözü edilen, Kur'ân'la ve kutsal şeylerle alay etme psikolojisi de bu ruh hali ile ilgilidir



             11- Ancak sabreden, sıkıntıdan dolayı ümitsizliğe düşmeyen, nimetlerden dolayı şımarıp kibre kapılmayan, yani her iki halde de sabreden ve salih salih, (yani Allah'a yaraşır, Allah'ın rızasına uygun) ameller işleyenler bambaşkadır

             İşte bunlar için bir mağfiret ve büyük bir ecir vardır

             Öbürlerine de yukarıda bildirildiği gibi, azab



             12- İmdi sen belki, öyle inkârcı, alaycı, nankör ve şımarık insanlara karşı sana vahy olunanların bir kısmını terkedecek olursun, yani nübüvvet ve risaletini ispat edecek olan âyetleri onlara okumayıp bırakacak olursun

             Onunla göğsün daralır, yani o vahy olunan âyetlerin bir kısmını onlara okuyup tebliğ ederken belki sıkılırsın

             Ona bir hazine indirilseydi veya beraberinde bir melek gelseydi ya, diyorlar diye

             Yani haktan göğüslerini çeviren o nankör ve şımarık kâfirlerin bir kısmı: "O, Allah'ın resulü ise neye uğraşıyor, üzerine gökten bir hazine indiriliverse ya." diyorlar

             Nitekim Mekke'nin ileri gelenleri "Şu Mekke dağları altın oluverse ya." demişlerdi

             Diğer bir kısımları da "Beraberinde bir melek gelip onun peygamberliğine şahitlik etse de görsek ya." diyorlardı

             Böyle diyorlar diye beşerî bir duygu ve düşünceyle insanın sıkılıp çekinmesi ise tabii olmakla beşeriyet icabı senin de sıkılman ve bundan dolayı bazı âyetleri onlara okuyup tebliğ etmekten çekinmen ihtimali vardır

             Fakat sakın sıkılma ve bırakma

             Sana ne vahy olunuyorsa onlara oku ve tebliğ et

             Onların ileri geri konuşmalarına hiç önem verme

             Sen ancak bir nezirsin, uyarıcısın

             Allah da herşeye karşı vekildir

             Her hususta ona tevekkül et ve güven

             O seni korur, dilerse hazine de gönderir, melek de gönderir

             Nitekim daha sonra Bedir Savaşı'nda bir tane değil, binlerce melek gönderdi ve melek neymiş onlara gösterdi: "Boyunlarının üstüne ve parmaklarına vurun!" (Enfâl, 8/12) diye emreyledi



             13- Yoksa onu, (o Kur'ân'ı Muhammed'in kendisi) uydurdu, da Allah'tan diyerek Allah'a iftira etti mi diyorlar? Öyle ise, haydi siz de buna benzer uydurulmuş on sûre getirin, ve Allah'dan başka kimi yardıma çağırabilirseniz çağırın

             Yani kendisine güvendiğiniz, tanıdığınız şair ve ediplerinizden, sözünüzün geçtiğine inandığınız putlardan ilâhlardan gücünüzün yettiğine başvurunuz, eğer sadık kimseler, doğru ve sözüne inanılır kimseler iseniz, böyle yapmanız gerekir

             Yani, Muhammed Kur'ân'ı kendisi uydurdu da Allah'a isnad ve iftira ediyor diye iddianızda doğru söylüyorsanız, her hal ü kârda kendiniz bizzat olmasa bile dilediğiniz kimselere ve tapmakta olduğunuz putlarınıza başvurup bu Kur'ân sûrelerine benzer en azından on sûre kadar birşey ortaya koymanız gerekir

             Hepsine eşdeğer olarak büyük bir kitap değil, üçer dörder âyetli kısa sûrelerden on sûre bile ortaya koymanız yeter

             İşte böyle diyerek onlara meydan oku ve onları yarışmaya davet et! Allah'dan başka herkese meydan oku, hiç sıkılma ve çekinme!

             14- Bunun üzerine size cevap vermezlerse, yani Kur'ân'ın on sûresine bile nazire olabilecek bir şey ortaya koymaktan aciz kalırlarsa ki, Bakara Sûresi'nde (âyet 23, 24) bu teklif bir sûreye kadar indirilmiş, böyle olduğu halde yine aciz kalmışlardır

             O halde hepiniz şunu bilin ki:  1- O hiç şüphesiz Allah'ın ilmiyle indirilmiştir

             Kur'ân, gerek açık Arapça olan nazmı, yani sözleri, gerek mânâsında içerdiği gaybe ait haberleri, emirleri ve yasakları, müjdeleri ve uyarıları ile bütün akılların ve anlayışların üstünde Allah Teâlâ'nın özel bilgisiyle indirilmiş olan bir mucize, bir ilâhî belgedir

             2- Ve ondan başka ilâh yoktur

             Tanrılıkta ve Tanrılığa ait hükümlerde Allah Teâlâ'nın eşi, benzeri ve ortağı yoktur

             Onun yapabildiğini kimse yapamaz

             Yapmak şöyle dursun akıl bile erdiremez

             Artık müslüman mısınız? Yani İslâm dininde karar kılıyor musunuz? İhlas ile Allah'a teslim oluyor, şüphe ve tereddütleri bir yana bırakıp, peygamberle didişmekten vazgeçip selamet yoluna giren halis muhlis, mümin ve muvahhid olmaya kararlı mısınız? Öyle amma, dünyada lüks ve ihtişam içinde ferih fahur yaşayan bunca kâfir var

             "Bunlar bu kadar malı mülkü nereden buluyor?" diye bir şüphe akla gelecek olursa şunu da bilmelidir ki:

             15- Her kim dünya hayatını ve ziynetini isterse, yani muradı ve niyeti dünya nimetleri olur ve hep buna çalışırsa dünyada amellerinin karşılığını kendilerine öderiz, ne kadar çalışmış, neyi hak etmişlerse eksiksiz veririz

             Ve onlar bu dünyada hiç mağdur edilmezler

             Yani hakları yenmez, emek ve çalışmalarının bedelinden hiç bir şey eksik verilmez, bekletilmez ve ertelenmez

             Hepsi emeklerinin karşılığını bu dünyada muhakkak alır

             Hasılı uluhiyetin şanı, kullarının istediklerini çalıştıklarından daha aşağı olmamak üzere vermeyi gerektirir

             Ameller de niyetlere göredir

             Onun için muradı sırf dünya olanların çalışma ve gayretlerinin karşılığı bütün değeriyle, hatta fazlasıyla bu dünyada kendilerine verilir, alacak verecek kalmaz, hesap kesilir ve iş bitirilir

             Bundan "Onların hepsinin eşit olarak bütün dünya muratları hasıl olur." gibi mânâ çıkarılmamalı ve böyle bir vehme kapılmamalıdır

             Zira onlara ödenen muratları ve emelleri değil, amelleridir

             Bundan anlaşılacak olan şudur ki, dünyada insanlar güzel amellerde yarış yapmak ve imtihan vermek için yaratılmış olduklarından, her amelin üzerine gerekecek iyi ve kötü bir ürün vardır

             Her çalışan, çaba ve çalışması ölçüsünde mutlaka bir yere gelir, bir sonuca, bir

             ürüne kavuşur

             "Ve emeği ilerde görülür." (Necm, 53/40) ki, söz konusu ürün kendi muradı ve arzusu kadar olmasa bile Muhakkak ki, ameli ve çalışması kadardır

             Verdiği emekten daha az, daha aşağı olmaz

             Mesela bir inci bulmak niyetiyle denize dalan bir kimse arzu ettiği inciyi bulamazsa da denize dalıp çıkarak dalgıçlığı öğrenir

             Denize dalmayı öğrenme niyetine erer

             Buna da acı veya tatlı bir sonuç bir semere terettüp eder

             Ya inci avcılığına devam eder, belki beklediğinden de fazla inci daneleri elde eder, ya da bir kazaya uğrar, ölür veya sakatlanır

             İşte her amelin asıl semeresi ve akıbeti Allah'ın ona takdir ve tayin etmiş olduğu neticesidir

             Bunun azami hakkı da bundan amel sahibinin gözetmiş olduğu maksat ve hedefi geçmemektir

             Bundan dolayı en büyük muradları, fani olan bu dünya hayatının lüksünden ibaret olan kimselerin emek ve çalışmalarının ecri de dünya hayatından ileri geçmez

             Baki olan ahiret hayatına birşey kalmaz

             Bunlar maksat ve niyetlerine göre emek ve gayretlerinin bütün mükafatını dünyada iken almış tüketmişlerdir

             Sonuna gelince:

             16- Bunlar, yani, dünya hayatının nimetini ve lüksünü gaye edinmiş bulunanlar o kimselerdir ki, ahirette kendilerine ateşten başka hiç bir şey yoktur

             Ve bütün yaptıkları orada yok olmuş olur

             Yani dünya hayatında bir iyilik de işlemiş olsalar, ahiret sevabı elde etmek gibi bir niyetleri bulunmadığı, bütün çabalarını ve niyetlerini dünya hayatına yöneltmiş bulundukları için ahirette hepsinin eli boş kalır; amelleri, fani olan dünya hayatı ile birlikte yok olup gitmiştir

             Ahirette durum böyle tezahür eder

             Ve yaptıkları herşey batıldır

             Hadd-i zatında boştur, temelsizdir, sonu yoktur

             Çünkü zaten dünya hayatı fanidir, onu tutmak veya donatmak için her ne yapılsa boştur

             Ecel gelince hepsini siler, süpürür götürür

             Açıkçası Allah'dan başkası fani olduğundan, sırf Allah için yapılmış olmayan her amel batıldır

             Çünkü "Yeryüzünde ne varsa hepsi fanidir, baki kalacak olan yalnızca celal ve ikram sahibi olan Rabbinin zatıdır"

             (Rahmân, 55/26-27)



             17- İmdi Rabbinden bir beyyine, bir belge üzerinde olan, yani aklı ve iz'anı olan ve onu O'ndan bir şahit izleyen, yani yine Rabbinden bir şahit olarak gelen Kur'ân mucizesinin şahitliği ile de ayrıca doğruluğu desteklenen ve belgelenen, yine ayrıca ondan daha önce bir rehber ve rahmet olarak indirilmiş olan Musa'nın kitabı da onun şahidi olan kimse artık onlarla bir tutulur mu? Yani o şımarık ve alaycı kâfirlerle bütün bu iman özelliklerine sahip olan kimse benzer olabilir mi?  İşte bunlar, bu vasıflara sahip olanlar, yani yanında Rabbinden bir belgesi, parlak bir delili, irfanı, iz'anı, önünde ve ardında iki mukaddes şahidi bulunan kimseler, yani Hz

             Muhammed ve ashabı ona iman ederler, yani İslâm dinini tasdik ederler, ve muhtelif hiziplerden, (farklı görüşlere sahip değişik cemaatlerden gruplardan) her kim buna inanmaz, kâfirlik ederse, O'nun vaad olunan yeri ateştir

             İşte bundan dolayı bunda, (yani bu kitapta) hiç şüphen olmasın

             Lâkin insanların çoğu iman etmezler

             Çünkü akl-ı selimleri ve vicdanları doğruya çalışmaz

             Dünya hırsı ile kalbleri kararmış, akılları karışmıştır

             18-24- âyetinden âyetine kadar, yani âyet

             18-24- Arasındaki âyetler sözkonusu kâfirlerin Allah yolundan caydırmak için ortaya koydukları çeşitli çaba ve taktikleri bildiriyor, onların bütün çalışmalarının körü körüne ve şuursuzca yapılmış işler olduğunu sergiliyor ve müminlere yılmamaları ve sabır göstermeleri öğütleniyor

             Şimdi gelecek âyetlerde daha önceki peygamberlere karşı imansızların giriştikleri mücadeleden bazı önemli misaller veriliyor:  Birinci misal Hz

             Nuh ve kavmi arasında geçen olaylardır:  Meâl-i Şerifi

             25- Andolsun ki, vaktiyle Nuh'u da kavmine gönderdik, O, onlara şöyle dedi: "Ben sizin için apaçık bir uyarıcıyım."  26- "Allah'dan başkasına ibadet etmeyin! Ben, size gelecek acı bir günün azabından korkarım."  27- Buna karşılık, kavminin ileri gelen kâfirlerinden bir kısmı dediler ki: "Biz seni bizim gibi insanlardan biri olarak görüyoruz, başka değil

             İlk bakışta bizim ayak takımımızdan başkasının senin arkana düştüğünü görmüyoruz

             Sizin bizden fazla bir meziyetinizi de görmüyoruz

             Aksine sizi yalancılar sanıyoruz."  28- Nuh dedi ki; "Ey kavmim! Peki şu söyleyeceğime ne diyeceksiniz? Ben Rabbimden apaçık bir delil üzere isem ve O, bana kendi tarafından bir rahmet bahşetmişse, size de onu görecek göz verilmemişse biz, istemediğiniz halde onu size zorla mı kabul ettireceğiz?"  29- "Ey kavmim! Ben sizden herhangi bir mal mülk istemiyorum

             Benim mükafatım ancak Allah'a aittir

             Ve ben ona iman edenleri kovacak değilim

             Onlar elbette Rablerine kavuşacaklar

             Fakat ben de sizi cahillik eden bir kavim görüyorum."  30- "Ey kavmim, ben onları etrafımdan kovacak olursam, Allah'dan beni kim kurtarabilir? Siz hiç düşünmez misiniz?"  31- Ben size "Allah'ın hazineleri benim yanımdadır." demiyorum ki

             Ben size "Ben bir meleğim." de demiyorum

             O sizin kendinize göre, hor gördükleriniz hakkında "Allah onlara hiçbir hayır vermez." de demiyorum

             Onların içlerindeki niyeti, en iyi Allah bilir

             (Bu söylediklerimin aksini iddia etseydim) asıl o zaman zalimlerden olurdum

             32- Dediler ki; "Ey Nuh! Bizimle didişip durdun, didişmende de çok ileri gittin

             Eğer doğru söylüyorsan, bizi tehdit ettiğin şu azabı getir de görelim."  33- Nuh dedi ki; "Onu ancak Allah dilerse getirir

             Ve siz O'nu yıldıracak değilsiniz."  34- Ben size öğüt vermek istemiş olsam da, eğer Allah sizi helâk etmeyi murad ediyorsa, zaten öğüt vermemin size bir faydası olmaz

             Rabbiniz O'dur ve nihayet O'na döndürüleceksiniz

             35- Yoksa "Onu uydurdu" mu diyorlar? De ki; "Eğer uydurdumsa vebali benim boynumadır

             Bense sizin yüklendiğiniz vebalden uzağım"

             36- Ayrıca Nuh'a şöyle vahyettik: "Bil ki kavminden şimdiye kadar iman etmiş olanlardan başka artık kimse iman etmeyecektir

             Onun için yaptıkları şeylerden dolayı kederlenme."  37- Bizim gözetimimiz altında ve vahyimize göre gemiyi yap

             Zulüm yapanlar hakkında da bana bir şey söyleme

             Çünkü onlar kesinlikle suda boğulacaklardır

             38- Gemiyi yapıyordu, kavminden bazı ileri gelen gruplar, onun yanından gelip geçtikçe, onunla alay ediyorlardı

             Nuh dedi ki: "Bizimle eğleniyorsunuz, biz de sizinle tıpkı bizimle eğlendiğiniz gibi alay edip eğleneceğiz."  39- O perişan edici azabın kime geleceğini ve o sürekli azabın kimin başına ineceğini ilerde bileceksiniz

             40- Nihayet emrimiz geldiği ve tennur (tandır veya geminin kazanı) tutuşup parladığı zaman dedik ki; "Erkeği ve dişisi olan her canlıdan ikişer tane, aleyhlerinde hüküm verilmiş olanların dışında, aileni ve iman etmiş olanları geminin içine yükle"

             Zaten beraberinde iman edenler çok az idi

             41- Nuh dedi ki; "Allah'ın adıyla binin içine

             Onun akışı da, duruşu da (O'nun adıyladır)

             Hiç şüphesiz Rabbim gerçekten çok bağışlayıcı, çok esirgeyicidir

             42- Gemi içindekilerle birlikte, dağlar gibi dalgalar arasında akıp gidiyordu

             Nuh ayrı bir yere çekilmiş olan oğluna bağırdı: "Yavrucuğum, gel, bizimle beraber bin! Kâfirlerle beraber olma!"  43- O, dedi ki; "Ben, beni sudan koruyacak bir dağa çıkacağım"

             Nuh da "Bu gün Allah'ın merhamet ettiğinden başkasını, Allah'ın bu emrinden koruyacak kimse yoktur." dedi

             Derken dalga aralarına giriverdi

             O da boğulanlardan oldu

             44- Allah tarafından denildi ki: "Ey yeryüzü suyunu yut! Ey gökyüzü sen de suyunu kes! Ve sular çekildi

             Emir yerine gelmiş oldu

             Gemi de Cudi dağı üzerine oturdu

             O zalim kavme böylece dünyadan uzak olun denildi

             45- Nuh Rabbine niyaz edip dedi ki: "Ey Rabbim! Oğlum benim ehlimdendi



             --- ELMALILI TEFSİR - 272 ---

             senin vaadin de elbette haktır ve gerçektir

             Ve sen hakimler hakimisin."  46- Allah: "Ey Nuh! O kesinlikle senin ehlin (âilen)'den değildir

             Çünkü o salih olmayan bir amelin sahibidir

             Hakkında bilgin olmayan bir şeyi benden isteme! Ben, seni, cahillerden olmaktan sakındırırım."  47- Nuh: "Ey Rabbim! Ben bilmediğim bir şeyi istemiş olmaktan dolayı sana sığınırım

             Sen beni bağışlamazsan, bana merhamet etmezsen ben hüsrana uğrayanlardan olurum

             48- "Ey Nuh!" denildi, " Bizden bir selâm sana ve seninle birlikte olanlardan gelecek ümmetlere, kutluluk dileğiyle gemiden in

             İlerde kendilerini bir çok nimetten faydalandıracağımız, sonra da bu yüzden kendilerine tarafımızdan acıklı bir azap dokunacak nice ümmetler olacaktır."

             25-37- And olsun ki, vaktiyle de resul yaptık gönderdik

             Nuh'u kavmine..

             Bu sûrenin kıssaları da A'raf Sûresi'nin kıssalarına benzer

             Bunda da onda olduğu gibi önce Nuh ile başlanmış, sonra Hud, sonra Salih, sonra Lut, şu farkla ki, burada buna İbrahim ile bir giriş yapılmıştır

             Sonra Şuayb, Sonra da Musa ve Harun kıssaları anlatılmıştır

             Fakat bunlar oradaki kıssaların aynen tekrarı değildir

             Başka başka açılardan nükteleri ve hikmetleri, ibretleri içermekte ve açıklamaktadırlar

             Konu ve gaye aynı olmakla beraber, altında yatan mânâların ayrı özellikleri bulunmaktadır

             Bu kıssalar o kadar güzel ve canlı hikmetleri, ibretleri ve öğütleri içermektedir ki, her biri ciltlerle ayrıntıları ilham edecek birer hikmet çekirdeği gibidirler

             Lâkin biz bunların böyle özetlenmiş olarak bildirilmesindeki hikmeti ve beyan güzelliğini ihlal etmemek için bir çoğunda sadece misallerle yetiniyoruz

             Bununla beraber tavsiye ederiz bunları basit birer hikâye gözüyle okuyup geçmemeli, üzerinde iyice düşünmeli, çok yönlü ibret ve ilham almak için okumalıdır:

             38-39- Gemiyi yapıyordu

             Hz

             Nuh'un gemisinin vasıfları hakkında bazı sözler nakledilmiştir

             Bu arada denilmiştir ki, boyu üçyüz arşın, eni elli arşın, su kesiminin üstünde kalan yüksekliği otuz arşın, sactan yapılmış üç ambarlı bir gemi idi

             Hasen'den naklen rivayet olunduğuna göre, boyu bin iki yüz, genişliği altı yüz arşın imiş

             Fakat bu gibi ayrıntılara girişmek boşuna uğraşmak olur, doğrusunu tayin imkânsızdır

             Bu konuda Kur'ân'dan öğrenilen şudur ki, kavmin müminlerini ve ihtiyaçları olan yiyecekleri ve her çeşit hayvanattan iki taneyi, yani birer çifti sığacak genişlikte imiş

             Ancak bu geminin yelkenli olmayıp, vapur gibi, ocaklı ve istim gibi feveranlı, yani kaynayıp fışkıran bir kuvvetle harekete geçtiğini hatırlatan şu cümle çok dikkat çekicidir:

             40-41-42- Ta ki emrimiz geldi ve tennur feveran etti

             Yani bu gayeye gelinceye kadar Nuh gemisinin yapımına devam ediyordu

             Kavmi de kendisiyle alay ediyordu

             O vakit yükle dedik ona..

             Tennur: Lügatte kapalı bir ocak, bir fırındır ki, dilimizde "tandır" olarak kullanılır

             Leys demiştir ki; "tennur" genellikle bütün dillere gelmiş olan bir kelimedir

             Bir benzeri de "tennar" teleffuzudur

             Ezheri de demiştir ki; "Bu gösterir ki, isim bazan A'cemi olur, Arap onu Arapçalaştırır da sonra Arapça olur

             Ve buna delil aslı tennar olmasıdır

             Bundan önce Arapça'da "tennur", bilinen bir şey değildir

             Bunun benzeri başka dillerden Arapça'ya geçmiş olan dîbâc, dinar, sündüs, istebrak gibi kelimelerdir

             Arap bunları konuşmaya başlayınca artık Arapça olmuşlardır." Feveran kelimesi de biliniyor ki, kuvvet ve şiddetle kaynamak ve fışkırmaktır

             Şimdi biz gemiden söz edilirken tam ocak feveran ettiği sırada yük emri verildiğini işittiğimiz zaman o geminin hareket etmeye hazır bir vapur olduğunu anlamakta hiç tereddüt etmeyiz

             Lakin vapuru görmemiş olanlar bunu anlayamazlar ve "Acaba bu ocağın feveranı da ne demektir? Bu olsa olsa bir işaret olacaktır." diye düşünmekte mazur olurlar

             İlk devir müfessirleri (eslaf) bunun hakkında muhtelif mânâlar kayd ve nakletmişlerdir ki, bunları burada özetleyelim:  1- Müfessirlerin çoğu, "tennur"un gerçekten bir ocak anlamına geldiğinde görüş birliği içindedir

             Ancak kimisi Nuh'a mahsus bir tennur idi demiş, bir çoğu da ekmek pişirilen bir fırın idi demişler

             Kimi Âdem'den kalma idi, kimi de Hz

             Nuh'un zevcesinin ekmek pişirdiği bir tandır idi, demiş

             Kimi taştan idi, kimi Kûfe tarafında idi demiş ve hatta Hz

             Ali'den Kûfe mescidinin yerinde idi diye bir söz de nakledilmiştir

             Kimi Şam diyarında "Ayn-i Verdan" denilen mevkide, kimi de Hint diyarında idi demişler

             Ve bütün bunlar, feveranı suyun kazanda kaynar gibi fırından kaynayıp fışkırmasıyla izah etmişlerdir

             Böyle bir feveran âyette niçin geminin inşasına bir sonuç ve yüklenmesi emrine bir şart ve başlangıç olarak gösterilmiş? Bunun çeşitli açılardan yorumuna gelince de, Allah Teâlâ, bunu Hz

             Nuh'a tufanın başlayacağına bir alâmet olmak üzere tayin buyurup önce haber vermiş ve böylece bu alâmet ve mucize zuhur ettiği vakit yüklemek emrini vermiş demişler

             Fakat bir kısım müfessirler, bu izahı kabul edilebilir bulmamışlar ve başka mânâlar vermişlerdir

             2- Araplar arasında bazan yeryüzüne de "tennur" denildiği görüldüğünden, tennurun feveranı yer yüzünden suların fışkırması olacaktır

             Nitekim Kamer Sûresi'nde "Bunun üzerine şakır şakır akan sularıyla göğün kapılarını açtık

             Yeri de kaynaklar halinde fışkırttık

             Ezelde takdir edilmiş bir emir üzere sular birleşti." (Kamer, 54/11-12) buyurulmuştur, demişler

             Yer kürenin bir büyük fırın anlamında olduğunu hatırlatan bu görüş dahi dikkate değer ise de bu şekilde feverana yakışan mânâsı su fışkırması değil, ateş püskürmesi olurdu

             Çünkü tandır ateş yakılan bir yerdir, bir su kuyusu değildir

             3- Tennur'dan murad yeryüzünün yüksek ve şerefli mevkileri demektir ki, harikulade bir olay olarak oralara bile sular fışkırmıştır, demişlerdir

             4- "Farettennur", şafak attı, tan yeri ağardı, sabah oldu mânâsına gelir, denilmiş ve bunun Hz

             Ali'den menkul bir tefsir olduğu söylenmiş

             5- İş kızıştı, şiddetlendi mânâsına "fırın kızdı" denildiği gibi, "farettennur" da böyledir, denilmiştir

             Lâkin bu dört mânânın dördü de mecazdır

             Ancak meselenin özü, harikulade bir olaya ait olduğundan tefsir âlimlerinin hemen hepsi (cumhur), bu mânâları, tennur kelimesinin gerçek ve lügat mânâsından saymaya sebep teşkil etmediğini söylemektedirler

             6- Ebu Hayyan, tefsirinde Hasen'den rivayetle "tennur"un "gemide suyun toplandığı yer" olduğunu nakletmiştir, ki bu ifade hemen hemen geminin kazanını andırıyor

             Görülüyor ki, tefsir âlimlerinin rivayetlerinin bazı noktaları yukarıda arzettiğimiz mânâya değinir yapıdadır

             Yani geminin yelkenli bir gemi değil, kazanla çalışan bir vapur olduğunu hatırlatır niteliktedir

             Rivayetlerdeki bu ayrıntılar da görüldükten sonra biz şimdi hakkıyla diyebiliriz ki, tennurun gerçek anlamıyla bir ocak olması, aynı zamanda onun gemide su toplanan bir kazan ile ilişkili olmasına da engel değildir

             Cumhurun ocak olduğu hakkındaki rivayetiyle bu rivayet arasında çelişki de yoktur

             Harf-i tarif ile "ettennur" buyurulması, bunun gemiye ait bir tandır, bir ocak olmasını açıkça belli eder

             Ayı zamanda Hz

             Nuh'a ait bir tennur olması da buna engel değildir

             Çünkü bu onun bir mucizesidir

             "Keşşaf" sahibinin, sarahatle belirttiği üzere, âyette gayesi yukarıdaki fiiline müteallik olup, mânâ demek olduğundan, tennurun feveranı gemideki yapım işinin sona ermesi, yükleme ve hareket emrinin de başlangıcı ve şartı olarak gösterilmiştir

             Bunun böyle olduğu göz önünde bulundurulursa, tennurun feveranı gemiyi harekete geçiren kuvvetin kendisini ifade ettiği anlaşılır

             Bu günkü söylenişi ile "nihayet emrimiz gelip gemi ateşlendiği vakit" demek olur

             Ve bunda tennur ve feveran kelimeleri gerçek anlamda kullanıldığı ve âyetin bu mânâda gayet zahir olduğu da şüphesizdir

             Şu halde nassta hakikat anlamını ve zahiri bırakıp da te'vil aramaya hiç de sebep yoktur

             Geminin yapımı tamam olup "fayrap" haline gelmesi, ilâhî emir olan tufanın başlayacağına bir alâmet olmasına da engel olan bir durum değildir

             Âyetin bu zahirine karşı, "O zaman öyle bir vapur nasıl yapılabilirdi? Yapılmış olsa bu sanat unutulur mu idi?" gibi vehim ifade eden bir iki sual akla gelebilir

             Halbuki daha önceki çağlarda bilinip de sonradan kaybolup gitmiş bir takım sanatların olduğu bile tarihi misallerle sabittir

             Kaldı ki Nuh, gemisini beşerin bilgi ve tecrübe birikimiyle değil, doğrudan doğruya "Bu gemiyi Bizim

             gözetimimizde ve vahyimize göre yap!" âyetinde de ifade buyurulduğu gibi, Allah'ın vahyi ile ve yine O'nun gözetiminde yapmıştır

             Her çiftten iki tane, yani erkeği ve dişisi olan her canlıdan ikişer tane ki, bunun miktarını Allah bilir, gemiye alınmıştır

             Bu kadar canlıyı alabilen ve bunlarla beraber Hz

             Nuh'un bir oğlunun dışında bütün aile fertlerini ve az da kavminden kendisine iman etmiş olanları, gerek insanlar, gerek diğer hayvanlar için gerekli olan yiyecekleri dahi yüklenerek, dağlar gibi dalgalar içinde akıp giden bir geminin harikulade bir gemi olması ve bunun basit bir yelkenli gemi gibi düşünülmemesi gerekiyor

             "O devirde böyle bir gemi yapılabilir miydi?" sorusuna karşılık, "Öyle fırtınalı ve dalgalı bir tufanda bu kadar yükü küçük bir yelkenli taşıyabilir mi?" sorusuyla cevap vermek gerekir



             43- Bu gün Allah'ın emrinden kurtaracak yoktur

             Yani, bu gün bazı basit tedbirlerle bu afetten kurtulmaya imkân yoktur

             Bu gün başka yağışlı günlere benzemez ve bu olay senin zannettiğin gibi basit yağmur ve fırtına olayı değildir

             Allah'ın emriyle kesinleşmiş olan büyük bir azap ve helâk günüdür

             Bundan sen değil, dağlar bile kurtulamaz

             Ancak Allah'ın merhamet ettikleri müstesna, ki bunlar da gemide bulunanlardır

             Bu ifadeden söz konusu tufanın umumi olduğu, yani bölgesel ve yerel bir tufan değil, bütün dünyaya yaygın bir tufan olduğu anlaşılıyor ki, meşhur olan da budur

             Fakat bu umumiliğin yerkürenin dışındaki âlemlerle ilişkili olmadığı da kesindir

             Nitekim Nuh Sûresi'nde Hz

             Nuh'un duası "Ey Rabbim , kâfirlerden hiçbirine yeryüzünde adım atacak bir yer bırakma!" (Nuh, 71/26) şeklindedir

             Buna göre, tufanın yerküre üzerindeki alanı da, kutup bölgeleri de dahil olmak üzere bütünü ve her tarafı değildir

             O devirde insan ile meskun olan kısımlarını hesaba almak gerekecektir

             O devirde Hz

             Nuh'un bütün insanlara mı yoksa, kendi kavmine mi peygamber gönderildiği bahis konusu edilecektir, ki, bu noktada ihtilaf vardır

             O devirde henüz insanlar Âdem'den beri bir tek kavim halinde miydiler, yoksa değişik kavimlere ayrılmış ve çeşitli bölgelere dağılmış mıydılar? Şurası kesindir ki, Hz

             Nuh'un peygamber olarak gönderildiği kendi kavminin bulunduğu yerde tufanın umumiliği kesin, bunun ötesi zan ve tahmindir

             Nuh Sûresi'ne (sûre 71) bakınız



             44-47- Derken aralarına dalga giriverdi, bunun üzerine o da boğulanlardan oluverdi

             Ve denildi

             Ey yer, suyunu yut! Ey gök, sen de kes artık! Bu emirlerin ifade ettiği heybeti ve kudreti tasavvur etmeli

             Yere, göğe böyle emir veren ve onlara hükmeden ilâhî saltanatın azamet ve büyüklüğünü düşünmeli

             Bu kudrete kim karşı durabilir? Sular çekildi ve emir icra edildi

             Yani azap emri, azap hükmü yerine getirildi

             Boğulacaklar boğuldu, kurtulacaklar kurtuldu

             İş bitirildi

             Gemi de Cudi üzerine oturdu

             Cudi: Engince bir dağdır ki, Musul'da denilmiş, El-Cezîre'de, Âmid'de, Şam'da denilmiş

             Ebu Hayyan diyor ki, Cezire'de veya Âmid'de denilmesi Musul'a yakınlığı dolayısıyladır

             Bir de denilmiş ki, Cudi her dağa söylenilebilen bir cins ismidir

             Nitekim Zeyd b

             Amr b

             Nufeyl'in şu beyti bu kabildendir:  "Sübhanellah, sübhanellah diyerek tekrar tekrar O'nu tesbih ederiz

             Bizden önce O'nu dağ da, buz da tesbih etti."  Ve o zalim kavme, defolun denildi

             Nuh'a karşı tavır alan ve yukarıda da açıklandığı gibi, sürekli alay eden ve haklarında Allah tarafından "O zalimler hakkında bana bir niyazda bulunma." diye onlar hakkında hayır dua edilmesine bile izin verilmeyen işte o zalim kavim böylece helâk edilmiş oldu



             48- Ey Nuh! denildi

             in, Bizden selamet ve bereketlerle in

             Sana ve seninle beraber olanlardan gelecek nice ümmetler, daha nice ümmetler de olacak ki, Biz onları faydalandıracağız, dünya nimetleri ile nimetlendireceğiz, sonra da kendilerine bizden acı bir azap dokunacak

             Yukarıda "Yanında ona iman edenler ancak çok az kimselerdi." buyurulduğu için Hz

             Nuh'un aile fertlerinden başka yanında çok az mümin vardı

             Allah Teâlâ bunlara öyle bir selamet ve bereket ihsan buyurdu ki, bunlar çoğaldıkça çoğalacaklar ve kendilerinden bir çok ümmetler gelecekti

             İşte Hz

             Nuh'a bu durum önceden haber veriliyor ve "Acaba az sayıda bu müminlerin ve aile fertlerinin akıbeti ne olacak?" şeklindeki endişesi gideriliyordu

             Bu endişeyi Hz

             Nuh, kendi içinde duymuş olmalı ki ona, içe dönük bir ifade tarzıyla "denildi" meçhul fiili ile hitap ediliyor

             Hz

             Nuh'un soyundan gelecek olan ümmetler de iki kısım olacak

             Bunlardan birinci kısım yine o selamet ve berekâta nail olup kıyamete kadar üremeye devam edecek, diğer bir kısmı da bir müddet dünya nimetlerinden istifade ettikten sonra yine acı bir azaba çarptırılacak ve ahiret selametine eremeyecek

             Görülüyor ki, bu âyet eski zamanlarda yaygın olan bir kanaata da açıklık kazandırıyor: Demek oluyor ki, tufandan sonraki insanlar yalnızca Hz

             Nuh'un üç oğlunun soyundan ibaret değildir

             Hz

             Nuh'un yanında bulunan az sayıda müminlerin sülâleleri de berekâta mazhar olmuşlardır

             Zira Hz

             Nuh'un yanında bulunan oğulları "ve ehleke" ifadesinden de anlaşılacağı üzere ailesine dahildir

             Yani onunla birlikte olup ona iman edenler ise aile fertlerinin dışında kalan müminlerdir ki, selamet ve berekât ile ayrıca taltif edilen "Yani seninle beraber olanlardan üreyecek ümmetler." ifadesi gayet açık olarak diğerlerini kapsamına alır

             O halde bütün ümmetlerin Hz

             Nuh evlatlarından üremiş oldukları hakkındaki tarihi görüş, mutlak bir hakikat değil, çoğunluğu Nuh'un soyundan anlamına gelir

             Zira bu selamet ve berekâtta en büyük hisse Hz

             Nuh ile evlatlarına aittir

             Rivayet olunduğuna göre Hz

             Nuh Recep ayının onunda gemiye binmiş ve Muharrem ayının onunda inmiş, o gün şükür orucu tutmuş ve bu orucu tutmak sünnet olmuştur

             Ya Muhammed!  Meâl-i Şerifi

             49- İşte bunlar gayb haberlerindendir

             Bunları sana vahiyle bildiriyoruz

             Bundan önce bunları ne sen bilirdin, ne de kavmin

             O halde sabret, akıbet muhakkak muttakilerindir



             49-Burada Nuh kıssasından alınacak ibret ihtar olunurken, Yunus Sûresi'nin sonuna da bir işaret ve te'yid yapılmış ve böylece sûreye adını veren Hud kıssasına geçilmiştir

             Bu kıssaların burada böyle ardarda anlatılması, her birisi bir başka yöndenarın daha önceki devirlerde kâfirlerin tutumlarına benzediğini ihtar etmek içindir

             Hûd Aleyhisselam'a karşı direnenlerin kıssasına gelince:  Meâl-i Şerifi

             50- Âd kavmine de kardeşleri Hud'u gönderdik

             Dedi ki: "Ey kavmim! Allah'a kulluk edin

             Sizin O'ndan başka bir ilâhınız yoktur

             Siz sadece iftira edip duruyorsunuz."  51- "Ey kavmim! Bu iş için sizden bir ücret istemiyorum

             Benim ecrim ancak beni yaratana aittir

             Artık akıllanmayacak mısınız?"  52- "Ey kavmim! Rabbinizden mağfiret isteyin, sonra O'na tevbe edin ki, üzerinize gökten bol bol bereket indirsin ve sizi kuvvetinize kuvvet katarak çoğaltsın

             Gelin günahkâr olarak dönüp gitmeyin."  53- Dediler ki; "Ey Hud! Sen bize açık bir mucize getirmedin

             Biz de senin sözünle tanrılarımızı terk etmeyiz

             Ve biz sana inanmayız."  54- "Ancak şu kadarını diyebiliriz ki; "tanrılarımızdan bazısı seni fena çarpmış"

             O da dedi ki; "Allah'ı şahit tutuyorum, siz de şahid olun ki ben, Allah'a koştuğunuz ortaklardan uzağım."  55- "O'ndan başka herşeyden uzağım, artık hepiniz toplanın bana istediğiniz tuzağı kurun, sonra hiç bekletmeyin

             56- "Ben muhakkak ki, hem benim Rabbim, hem de sizin Rabbiniz olan Allah'a dayanmaktayım

             Yeryüzünde hiçbir canlı yoktur ki, idaresi ve yönetimi O'nun elinde olmasın

             Benim Rabbim, hiç şüphe yok ki, doğru yoldadır."  57- "Eğer, yine de yüz çevirirseniz, ben size ne ile gönderilmişsem, işte onu tebliğ ettim

             Ayrıca Rabbim, sizin yerinize başka bir kavmi getirir de siz O'na



             --- ELMALILI TEFSİR - 273 ---

             zerrece zarar veremezsiniz

             Hiç şüphesiz O, herşeyi koruyup gözetendir

             58- Ne zaman ki emrimiz geldi, Hud'u ve beraberindeki iman edenleri, tarafımızdan bir rahmet ile kurtardık, ayrıca onları çok ağır bir azaptan da kurtardık

             59

             İşte Âd kavmi buydu

             Rablerinin âyetlerini bile bile inkâr ettiler ve peygamberlerine isyan ettiler

             Başa geçen her zorbanın emrine uyup arkasından gittiler

             60- Hem bu dünyada, hem de kıyamet gününde bir lânetle izlendiler

             Bilin ki, Âd kavmi, gerçekten Rablerini inkâr ettiler

             Yine bilin ki, Hud'un kavmi olan Âd, defolup gittiler



             50- Ad'e de kardeşleri Hud'u peygamber gönderdik

             Yani Hud aleyhisselam soy bakımından başka bir kavminden değil, gönderildiği Ad kavminin bir ferdi idi

             Tefsir kitaplarında Hud'un nesebi hakkında iki rivayet vardır

             Birincisi: Nuh'un oğlu Sam, Sam'ın oğlu İrem, İrem'in oğlu Avs, Avs'ın oğlu Hulud, Hulud'un oğlu Rebah, Rebah'ın oğlu Abdullah, Abdullah'ın oğlu Hud'dur

             İkincisi: Nuh'un oğlu Sam, Sam'ın oğlu Erfahşad, Erfahşad'ın oğlu Salih, Salih'in oğlu Hud'dur

             Ad ise Nuh'un amcası oğlunun oğlu imiş

             Buna göre Hud'un atası ile Ad kavminin atası olan Ad kardeş olmuş olur

             Hud aleyhisselam için "kardeş" sözünün kullanılması, kardeş bir kavme gönderildiğine işaret eder

             Ancak bu yorum, Kur'ân'da bildirilen genel teâmüle; yani her kavme kendi içinden peygamber gönderilmesi geleneğine aykırı olur

             Zaten bu bölümün en son âyetinde (âyet 60) de açıkça belirtildiği gibi, "Hud'un kavmi olan Ad defolup gittiler." ifadesinde "Hud'un kavmi" denilmektedir

             Hasılı bu kardeşliği iki kabilenin kardeşliği açısından ele almak, her yönüyle ifadeyi zora koşmak olur

             Aslında burada Hud'a kardeşleri denmesinin sebebi, onun kendi kavmine dosından ele almak, her yönüyle ifadeyi zora koşmak olur

             Aslında burada Hud'a kardeşleri denmesinin sebebi, onun kendi kavmine dostça, kardeşçe yaklaşımını bildirmek, yani baş olmak ve onlara hükmetmek arzu ve niyetinde olmadığını vurgulamak, onun kardeşçe tavrını ve tutumunu belirlemek içindir

             Hud onlara gönderildi de ne dedi bilir misiniz? Ey benim kavmim, dedi

             Allah'a ibadet edin

             Ancak O'nu mabud olarak tanıyın, ancak O'na kulluk edin

             Size O'ndan başka hiçbir tanrı yoktur

             Siz iftiracılardan başka birşey değilsiniz

             İlâh diye başkalarına tapıyorsunuz



             51- Ey kavmim! Buna karşılık ben sizden bir ücret istemem

             Yani bu sözüm sizden garaz ve fayda gözeterek söylenmiş bir söz değildir

             Halis muhlis bir nasihattır

             Bu ihtarı hemen her peygamberin kıssasında görürüz

             Çünkü samimiyet, ihlas ve doğruluk, peygamberliğin ve nasihatın birinci şartı ve hak ile batılın en esaslı farkıdır

             Tevhid inancının da gereği bu olduğundan, her peygamber kendi ümmetine bu uyarıyı yapmıştır

             "O halde ihlas nedir?" denecek olursa benim ecrim ancak beni yaratana aittir

             Bana bu yüce fıtratı veren yaratıcıma aittir

             Bana ne verecekse O verecektir

             Artık siz akıl etmez misiniz? Aklınızı kullanıp, böyle halisane söylenen ve doğrudan doğruya sizin yararınıza olan bu hak öğüdü tutarak Allah hakkında iftiradan vazgeçmez misiniz?

             52- Ey kavmim! Rabbinize istiğfar edin, O'na karşı günahlarınızı itiraf edip af ve mağfiret dileyip sonra da O'na tevbe edin, şirk ve isyandan pişmanlık duyup, imana ve doğru yola gelerek O'na yönelin, O'na kulluk edin, ki, üzerinize gökten bol bol rahmet ve bereket göndersin

             Size kuraklık ve kıtlık çektirmesin, hayatınızı kuru maddelerin baskısından kurtarıp yüceltsin

             Ve kuvvetinize kuvvet katsın

             Bilinen cismani kuvvetinizi, henüz tanımadığınız manevi kuvvetle ikiye katlasın, kat kat arttırsın

             Ve mücrim mücrim yüz çevirmeyin

             Yani günahlarınızda ısrar ederek, bu güzel öğütleri dinlemekten yüz çevirmeyin, dinlememezlik etmeyin

             Görülüyor ki, Hz

             Hud'un bu tebliğatı, bu sûrenin başındaki ilkelerdir

             Hud Aleyhisselam'ın bu nasihatlarında

             "Ben size şu mucize ile geldim" gibisinden kesin bir açıklama yoksa da doğuştan gelen akıl ve kalbe hitap eden deliller vardır

             Kur'ân'da sürekli üzerinde durulan şey de bu çeşit deliller ve belgelerdir

             Aslında bunlar Salih Aleyhisselam'ın devesinden ve Hz

             Musa'nın asasından daha kesin ve daha kuvvetli belgelerdir

             Zira asıl mesele, akla uygun olan tevhid inancıdır



             53-Fakat Hud kavmi, fiilen imana zorlayacak ve ona mecbur edecek bir kuvvet olmadıkça o gibi akli belgelere önem vermediklerinden, dediler ki; ey Hud, sen bize bir beyyine ile gelmedin, bizi inanmaya mecbur bırakacak bir açık delil, bir mucize getirmedin

             Bu tıpkı Mekke müşriklerinin Resulullah'a indirilen âyetleri âyet ve delil saymayıp "Ne olurdu ona bir başka âyet indirilseydi." (Yunus 10/20) ve "Ne olurdu ona bir hazine indirilseydi ve beraberinde bir melek gelseydi..." (Hud 11/12) demelerine benzer

             Ve biz, senin sözünden dolayı ilâhlarımızı terketmeyiz, ve biz sana inanmayız



             54-55- Ancak deriz ki: İlâhlarımızdan bazıları her halde seni fenalıkla çarpmış

             Yani onlara dil uzattığın için seni delirtmiş, aklına fenalık getirmiştir

             Burada bazısı demelerinin sebebi, putlardan her birine başka başka özellikler vermiş olmalarıdır: Şu filan hususun tanrısı bu filan işin tanrısı gibi isimler uydurduklarından dolayıdır

             Bu inkâr ve inada, bu hezeyana karşılık Hz

             Hud bizzat kendisinin en büyük ilâhî belgelerden birisi olduğunu anlatan şu gerçekleri öne sürerek cevap verdi ve dedi ki, ben Allah'ı şahit tutarım siz de şahit olunuz ki, O'ndan başka sizin uydurduğunuz şeriklerden ben kesinlikle uzağım

             İmdi siz hepiniz toplanarak bana istediğiniz oyunu oynayabilirsiniz Yani bundan daha açık ne gibi bir belge arıyorsunuz? Yalnızca bana fenalık yaptığını iddia ettiğiniz bazı ilâhlarınız değil, bütün şerikleriniz ve sizin hepiniz toplanarak bana fenalık yapmak için dilediğiniz planı yapıp uygulayabilirsiniz, istediğiniz oyunu yapabilirsiniz

             Sonra bana hiç süre de tanımayınız

             Yani elinizden geleni geri koymayın, ne kötülük biliyorsanız hemen yapın, ne sizden ne de tanrı diye taptığınız putlardan hiç korkmuyorum



             56- Ben Allah'a tevekkül ettim, O'na güveniyorum, O'nun beni koruyacağına inanıyorum, ki, O Rabbim ve Rabbinizdir

             Benim de malikim ve efendim, sizin de Rabbiniz ve malikiniz

             O'nun iradesi ve dilemesi olmadan ne siz bana birşey yapabilirsiniz, ne de başkaları

             Çünkü hiçbir kımıldayan canlı yoktur ki, Rabbim onun alnını tutmuş olmasın

             Yani hepsinin alın yazısı, yaşaması ve yönetilmesi O'nun kudret elindedir

             Bütün ipler O'nun elindedir

             Herşey onun mülkiyetinde ve tasarrufundadır

             Hiçbirini kaçırmaz, isterse hiçbirini kımıldatmaz

             Alnından tutmak, perçeminden yakalamak, zapt u rapt altına almak anlamına deyimdir

             Şüphe yok ki, Rabbim doğru yol üzerindedir

             Doğruluğun himayecisi, doğruların yardımcısıdır

             Rızası hak, doğruluk ve adalettedir



             57- Artık siz yine de yüz çevirirseniz, yani bu açık ve kesin hakikatleri dinlemez ve doğruluğun yolu olan tevhid yolunu tutmazsanız ben size tebliğ için gönderildiğim şeyi tebliğ ettim

             Ben kendi vazifemi yaptım

             Rabbim -beni sorumlu tutmaz fakat sizin yerinize başka bir kavmi getirir

             Yani sizi helâk eder, yerinize başka bir kavmi halef yapar

             Hilafeti, yani yönetimi onlara verir

             Ve siz de O'na hiçbir zarar veremezsiniz

             O'nun emrinden yüz çevirmenizin bütün zararı kendinize ait olur

             Çünkü benim Rabb'im herşey üzerinde gözetici ve koruyucudur

             Hiç bir şeyi gözden kaçırmaz ve yaptıklarınız O'ndan gizli kalmaz

             Şu halde O'na hiç bir zarar verme ihtimali olmaksızın cezanızı bulursunuz

             Şimdi "Acaba işin sonu ne oldu? Hud'un dedikleri gerçekleşti mi?" denilecek olursa, bakınız ne oldu?

             58- Ne zaman ki, emrimiz geldi, yani Hud'u dinlemediler, direndiler ve azabı hak ettiler

             Sonunda azap emrimiz geldi çattı, işte o vakit Hud'u ve beraberinde iman edenleri tarafımızdan bir rahmet ile kurtardık

             'deki harfi sebebiyyedir ve rahmetin tenvini de "tefhim" içindir, tarafımızdan büyük bir rahmet sebebiyle demektir

             Ve büyük rahmetten

             murad da iman nimetine hidayet etmek ve muvaffak kılmaktır

             Ve Biz bunları koyu, katı bir azaptan kurtardık

             Yani, iman etmeyenler şiddetli ve şumullü ağır bir azap ile helâk edilirlerken Hud ile müminler böyle büyük bir rahmetle o tehlikeden kurtuldular

             Söz konusu galiz azap "Semum" azabıdır ki, bu bir "rîh-i sarsar" idi: Kâfirlerin burnundan giriyor kıçlarından çıkıyordu, evlerini, mallarını yıkıp, sürükleyip götürüyordu, herşeyi silip süpürüyordu

             Her parçasını bir tarafa atıp savuruyordu

             Bununla beraber bazı müfessirler burada başka bir mânâ daha olduğunu söylemişler: "Kurtardık" fiili iki defa tekrar edildiğine göre, bunun birisi Ad kavmini helâk eden kum fırtınasından, diğeri de ahirette cehennem azabından kurtarmaktır demişler ki, bu çok yerinde ve güzel bir mânâdır

             Nitekim bundan sonraki âyette hem dünya, hem ahiret açıkça tasrih olunmuştur

             Buna göre, esas mânâ şu demek olur: Biz bunları koyu bir azapdan da kurtardık"



             59-Ey dinleyen! İşte onlar, bugün gider oralarda dolaşırsanız görürsünüz ki, o harabeler, o yıkıntılar ve kabirlerdir Ad kavmi

             Bunlar ne diye böyle oldular, neden o katı azaba uğradılar bilir misiniz? Rabblerinin, (yani Allah'ın) âyetlerini inkâr ettiler ve Allah'ın Resullerine isyan ettiler

             Bu kavme gönderilen Hud peygamber olmakla beraber bunun öğretileri esas itibariyle evvelki peygamberlerin de öğretilerine uygun olduğundan ona isyan etmekle bütün peygamberlere isyan etmiş durumuna düştüler

             Ve her inatçı zorbanın arkasına düştüler

             60- kendileri de hem bu dünyada lanetle izlendiler hem de kıyamet gününde

             Evet, Ad kavmi, gerçekten de Rab'lerine küfür ettiler, O'nu inkâr edip kâfir oldular

             Evet, defolup gitti Ad, o Hud'un kavmi

             İşte "Onlardan bir ümmet ki, onları bir süre dünya nimetlerinden faydalandırır, sonra da tarafımızdan bir azaba uğratırız." (Hud 11/48) âyetinde bildirilen ümmetlerden biri bu Ad kavmi idi ki, bunlara "Onu helâk etti, önce gelen Ad'i." (Necm 53/50) âyetinde de bildirildiği üzere yani "Önceki Ad" denilir

             Üçüncüsü Semud kavminin durumudur: O da şöyleydi:  Meâl-i Şerifi

             61- Semud kavmine de kardeşleri Salih'i gönderdik

             Dedi ki, "Ey kavmim! Allah'a kulluk edin

             Sizin O'ndan başka bir tanrınız daha yoktur

             Sizi topraktan O meydana getirdi

             Sizi orada ömür sürmeye O memur etti

             Bu sebepten O'nun mağfiretini isteyin, sonra O'na tevbe edin

             Şüphesiz Rabbim yakındır, dualarınızı kabul eder."  62- Dediler: "Ey Salih,! Bundan önce sen bizim içimizde ümit beslenir bir zat idin

             Şimdi bizi babalarımızın taptıklarına tapmaktan mı engelliyorsun?  Biz, doğrusunu istersen bizi davet ettiğin şeyden kuşkulandıran bir şüphe içindeyiz."  63- Salih dedi: "Ey kavmim! Eğer ben Rabbimden açık bir mucize üzerinde isem ve o bana tarafından bir rahmet bahşetmiş ise, ben Allah'a isyan ettiğim takdirde beni O'ndan kim kurtarabilir? Demek ki, siz bana zarar vermekten başka bir şey yapmıyorsunuz."  64- "Ey kavmim! İşte şu, Allah'ın dişi devesi, size bir mucizedir

             Bırakın onu Allah'ın yer yüzünde (otlaklarında) otlasın

             Ve ona kötü bir maksatla el sürmeyin, sonra sizi yakın bir azap yakalar."  65- Derken, o deveyi kestiler

             Bunun üzerine Salih dedi ki: "Yurdunuzda üç gün daha yaşayın

             İşte bu, yalan çıkmayacak olan kesin bir vaaddir."  66- Ne zaman ki, azap emrimiz geldi, Salih'i ve beraberindeki iman edenleri, tarafımızdan bir rahmet sayesinde kurtardık, üstelik o günün perişanlığından da kurtardık

             Hiç şüphesiz Rabbin güçlüdür, mutlak üstündür

             67- O zalimleri, korkunç bir gürültü yakalayıverdi de oldukları yerde çöküp kaldılar

             68- Sanki orada güzel güzel yaşayıp durmamışlardı

             Bak işte Semud, gerçekten de Rablerine küfretmişlerdi

             Bak işte nasıl yok olup gittiler



             61-68- "Semud'a da kardeşleri Salih'i gönderdik." Semud, kadim Arap kabilelerinden bir kavim olup esas ataları "Sam'ın oğlu İrem'in oğlu Amir'in oğlu Semud"dur

             Diğer bir kavle göre de az su anlamına gelen "semed" den alınmış bir kelimedir

             Yaşadıkları yerin suyunun az olması sebebiyle bu ismi almışlardır

             Salih Aleyhisselam'ın nesebi ise "Semud'un oğlu Cader'in oğlu Ubeyd'in oğlu Maşih'in oğlu Esef'in oğlu Ubeyd'in oğlu Salih" olarak geçmektedir

             Kendisi Semud kavminin ileri gelenlerinden imiş

             "İşte size Allah'ın şu dişi devesi bir mucizedir." (Âyetin tefsiri için Şuara Sûresi 155-159

             âyetlerin tefsirine bkz.)  Dördüncü misal Lut Kavmi'nin akıbetidir:  Meâl-i Şerifi

             69- Andolsun ki, İbrahim'e de elçilerimiz (melekler) müjde ile geldiler ve "selâm" dediler, o da "selâm" dedi ve hemen gidip onlara kızartılmış bir buzağı getirdi

             70- Fakat onların o buzağıya el sürmediklerini görünce, tuhafına gitti ve içinde onlara karşı bir korku uyandı

             Onlar da "Korkma, biz Lut'un kavmine gönderildik." dediler

             71- İbrahim'in karısı ayakta duruyordu bunun üzerine yüzü güldü

             Ona İshak'ı ve İshak'ın arkasından da Ya'kub'u müjdeledik

             72- "Vay başıma gelene!" dedi, "Ben bir kocakarıyım, kocam da yaşlı bir adam

             Bu gerçekten çok tuhaf bir şey!" 7 73- Dediler: "Sen Allah'ın emrine mi şaşıyorsun? Allah'ın rahmeti ve berekâtı üzerinizdedir

             Ey ev halkı! Muhakkak ki O, hamiddir (övülmeye lâyıktır), meciddir (cömertliği boldur)."  74- İbrahim'den korku iyice geçip gidince, bu müjde de kendisine gelince, bizim (meleklerimiz)le Lut kavmi hakkında tartışmaya girişti:  75- Çünkü İbrahim, çok yumuşak huylu ve çok yufka yürekli (yanık kalbli) idi

             76- Melekler: "Ey İbrahim! Bu konuda bizimle tartışmaktan vazgeç

             Çünkü Rabbinin emri kesin olarak geldi ve onlara geri çevrilmesi mümkün olmayan bir azap gelecektir

             77- Ne zaman ki, elçilerimiz Lut'a geldiler, bunların gelişleri yüzünden Lut fenalaştı, eli ayağı birbirine dolaştı ve "Bu gün çetin bir gündür." dedi

             78- Daha önceleri çirkin işler yapmış olan kavmi harıl harıl koşup geldiler

             Lut onlara: "Ey kavmim! İşte size kızlarım, onlar sizin için daha temizdirler

             Gelin Allah'tan korkun, beni misafirlerime rezil rüsvay etmeyin

             İçinizde hiç aklı başında bir adam yok mu?" dedi

             79- Onlar: "Sen de bilirsin ki, bizim senin kızlarınla bir ilgimiz yoktur

             Sen bizim ne istediğimizi gayet iyi biliyorsun." dediler

             80- Lut dedi: "Ne olurdu size karşı bir kuvvetim olsaydı, ya da çok sarp bir yere sığınabilseydim."  81- Melekler dediler: "Ey Lut! Şundan emin ol ki, biz Rabbinin elçileriyiz

             Onlar sana asla zarar veremezler

             Sen, gecenin bir kısmı olunca ailenle birlikte hemen buradan çık git

             İçinizden hiç kimse geri kalmasın, eşin başka

             Çünkü ona da onlara gelecek olan musibet gelecektir

             Haberin olsun, helâk zamanları sabah vaktidir

             Zaten sabah yakın değil mi?"  82- Ne zaman ki, emrimiz geldi, o ülkenin altını üstüne getirdik ve üzerlerine istif edilip pişirilmiş çamurdan taşlar yağdırdık

             83- Bu taşlar Rabbinin katında damgalanmışlardı

             Bunlar zalimlerden uzak şeyler değildir



             69-76- Andolsun ki, gerçekten de elçilikle görevlendirilmiş olan meleklerimiz



             --- ELMALILI TEFSİR - 274 ---

             İbrahim'e müjde ile vardılar

             Burada elçi meleklerden maksat Cebrail ile diğer iki melek diye rivayet edilmiştir

             Bu iki meleğin de Mikail ve İsrafil oldukları da ayrıca nakledilmiştir

             Muhammed b

             Kâ'b'den gelen rivayette Cebrail ile birlikte yedi tane daha, Dahhak'tan gelen bir rivayette dokuz, Suddi'den gelen bir rivayette, yüzleri parlak genç oğlanlar suretinde onbir, Mukatil'den gelen bir rivayette ise oniki oldukları söylenmiştir

             Görülüyor ki, bu kıssanın başında ifadenin üslubu değişmiştir

             Zira bu kıssaların anlatılış sebebi helâk olan kavimlerin durumunu bildirmektir

             Bu kıssada anlatılan da helâk olmuş olan Lut kavmidir

             Halbuki Lut aleyhisselam Hz

             İbrahim'in yakın akrabasından ve onun şeriatı üzere gönderilmiş olan bir peygamberdi

             Bundan dolayı olay Hz

             İbrahim'i de ilgilendireceğinden önce İbrahim'in durumuyla ilgili bir kıssa ile konuya giriş yapılmıştır

             Peygamberler atası olan Hz.İbrahim anlatılınca da O'nun Allah katındaki değerinin yüceliğini belirtmek için kıssa, ta yukarıdaki cümlesinin benzeri olan bir cümle ile diye başlamıştır

             Nitekim Musa kıssası da böyledir

             Burada söz konusu elçi melekler Lut kavmine gönderilmiş olduklarından, Hz

             İbrahim'e gelişleri, dolayısıyla bir geliş demek olduğundan buyurulmuştur ki, selamet ve evlad müjdesi için gelmişlerdi



             77- Ne zaman ki, elçilerimiz Lut'a geldiler, Hz

             İbrahim'in bulunduğu kasabaya dört fersah uzaklıkta olan ve Lut kavminin bulunduğu bölgenin en büyük şehri olan bu kasabanın adı "Sedum" veya "Sodom" imiş

             Melekler Hz

             Lut'a gayet güzel yüzlü gençler şeklinde gelmişlerdi

             Onun için âyette Lut onların gelişinden fena halde sıkıldı, ve eli, ayağı dolaştı, telaşa kapıldı



             78-81- Kavmi de ona harıl harıl koşup geldiler

             Rivayet olunduğuna göre, karısı o azgınlara haber göndermiş

             Ve onlar daha önceden kötülük yapıyorlardı

             Yani utanıp sıkılmıyorlardı, çirkin işler yapageliyorlardı, buna alışmışlardı

             Utanma duyguları silinmişti, hayaları kalmamıştı

             Onun için hiç utanmadan ve arlanmadan fenalık niyetiyle koşup Lut'a kadar gelmişlerdi

             İşte şunlar kızlarım

             Bunlar sizin için gayet temizdirler

             Yani onlardan istediğinizi nikah edip güzel güzel alırsınız, pisliğe ve günaha bulaşmazsınız

             Katade, "kızlarım" tabirinden maksat Hz

             Lut'un kendi öz kızları olduğunu söylemiş ise de, Mücahid ve Said b

             Cübeyr'den rivayet olunduğu üzere, kavmin kızlarıdır, muhtar olan görüş de budur

             Bir peygamber ümmetinin babası durumunda olduğundan sevgi ve şefkatten dolayı kızlarım, demiştir

             Nitekim "Peygamberin hanımları ümmetin analarıdır." (Ahzab 33/6) buyurulmuştur



             82- Ne zaman ki, emrimiz geldi, yani azap vakti gelip çattığında o ülkenin üstünü altına çevirdik ve üzerlerine taş yağdırdık

             Öyle taşlar ki, siccildendir



             83- Kil taşından, yani kumla, çamurdan yapılmış dondurulmuş, cehennemde pişirilmiş ve taşlaşmış, Rabbin katında damgalanarak istif edilmiştir

             Yani, her taşın kime ve nereye isabet edeceği ezelde takdir edilmiş, suretine nakşedilip işlenmiş idi

             Ve bunu Allah'dan başka bilen yoktu

             Yaratılışta böylece yapılmış, kendi özel yerlerine istif edilmiş, hazırlanmıştı

             Yani bu gibi olayları tesadüfen meydana gelmiş, durup dururken kendiliğinden meydana gelmiş bir tabiat olayı gözüyle görüp geçmemek gerekir

             Çünkü gerçekte tesadüf diye birşey yoktur

             Âlemleri yaratan yüce kudretin tasarrufu vardır

             Ve bunlar zalimlerden uzak değildir

             Yani, böyle taşlar, genellikle, zalim olan kimselerden, özellikle de sûrenin başında geçtiği üzere haktan göğüs büken ve yüz çeviren, sıkışınca "Bu bir sihir" diyen, "peki o azabı engelleyen nedir?" diyerek küstahlık eden Mekke müşrikleri içindeki zalimlerden ve kıyamete kadar gelecek olan öteki zalimlerden uzak değildir

             Beşinci misal de Medyen ahalisidir:  Meâl-i Şerifi

             84- Medyen'e de kardeşleri Şu'ayb'i gönderdik

             Dedi ki: "Ey kavmim! Allah'a kulluk edin

             Sizin O'ndan başka ilâhınız yoktur

             Ölçeği de, teraziyi de eksik tutmayın

             Ben sizi hayır (bolluk) içinde görüyorum

             Bununla beraber yine de sizi kuşatacak bir günün azabından korkuyorum."  85- "Ey kavmim! Ölçerken ve tartarken adaleti yerine getirin

             Halkın malına densizlik etmeyin ve yeryüzünde fesatçılık yaparak fenalık etmeyin."  86- Eğer mümin iseniz, Allah'ın helâlinden size ihsan ettiği kâr sizin için daha hayırlıdır

             Bununla beraber ben sizin üzerinize gözcü değilim."  87- Dediler ki; "Ey Şu'ayb, atalarımızın taptıklarını terketmemizi veya mallarımızda dilediğimizi yapmaktan vazgeçmemizi sana namazın mı emrediyor? Oysa ki sen yumuşak huylusun ve aklı başında bir adamsın."  88- Şu'ayb dedi ki: "Ey kavmim! Şayet ben Rabbimden ispat edici bir delil üzerinde bulunuyorsam ve şayet bana, O kendi katından güzel bir rızık ihsan etmişse, söyleyin bakalım ben ne yapmalıyım? Ben size karşı çıkmakla sizi menettiğim şeylere kendim düşmek istemiyorum

             Ben sadece gücümün yettiği kadar ıslah etmeye çalışıyorum

             Muvaffakiyetim de ancak Allah'ın yardımı ile olacaktır

             Ben yalnızca O'na dayandım ve ancak O'na döneceğim."  89- "Ey kavmim! Bana karşı gelmeniz sakın sizi, Nuh kavminin veya Hud kavminin veya Salih kavminin başlarına gelen musibetler gibi bir musibete uğratmasın

             Lut kavmi de sizden uzak değildir

             90- Rabbinizden mağfiret dileyin, sonra O'na tevbe ile yönelin

             Şüphesiz ki, benim Rabbim çok merhametlidir, çok sevendir

             91- Dediler ki: "Ey Şu'ayb! Biz senin söylediklerinin çoğundan birşey anlamıyoruz

             Ayrıca seni içimizde çok zayıf biri olarak görüyoruz

             Eğer akrabaların olmasaydı mutlaka seni recmederdik (taşa tutardık)

             Senin bize hiçbir üstünlüğün yoktur."  92- Şu'ayb dedi: "Ey kavmim! Benim akrabalarım size Allah'dan daha mı değerli ki, Allah'a sırt çevirip, onu unuttunuz? Muhakkak ki, Rabbim bütün yaptıklarınızı çepeçevre kuşatmıştır."  93- "Ey kavmim! Var gücünüzle yapacağınız ne varsa yapın! Ben de görevimi yapmaya devam edeceğim

             Perişan edecek azabın kime geleceğini ve yalancının kim olduğunu ilerde anlayacaksınız

             Bekleyiniz, ben de sizinle beraber bekleyeceğim."  94- Ne zaman ki, emrimiz geldi, Şu'ayb ve beraberindeki müminler, tarafımızdan bir rahmet sayesinde kurtuldular

             Ve o zalimleri korkunç bir gürültü yakaladı da oldukları yerde çöküp kaldılar

             95- Sanki orada hiç güzel gün görmemişlerdi

             Dikkat edin, Semud kavmi nasıl helâk olup gittiyse Medyen de öyle yok olup gitti



             84- Medyen'e de kardeşleri Şu'ayb'i gönderdik

             Medyen Hz

             İbrahim evladlarından Medyen'in nesli olan bir kavim olup, merkezleri Şap Denizi kıyısında onun kurduğu bir şehir imiş

             Şu'ayb Aleyhisselam da bu kavmin soylularındandır

             Bildirildiğine göre nesebi: Medyen oğlu Yeşcür oğlu Mekil oğlu Şu'ayb'dir

             Ve kavmine karşı güzellikle yaptığı uyarılardan ve öğütlerden dolayı Peygamberlerin hatibi ünvanıyla anılır: kendisine "Hatibü'l-enbiya" adı verilmiştir

             Kasas Sûresi'nde geleceği üzere Musa Aleyhisselam, Şu'ayb peygambere hizmet etmiş ve kendisine damat olmuştur

             Şu'ayb Aleyhisselam'ın kıssalarına dikkat edilirse zamanımız medeniyetinin genel ahlâk anlayışına değinen önemli noktalar görülür

             Şu'ayb Peygamber de diğer peygamberler gibi tevhid emriyle başlayarak:  Ey benim kavmim, dedi

             Allah'a ibadet edin, O'ndan başka tanrınız yoktur

             Ölçeği ve tartıyı eksik tutmayın

             Bundan anlaşılır ki, Medyen halkının en önemli işleri ticarettir

             Şüphesiz ben sizi bir hayır ile görüyorum

             Yani nimet ve bolluk içinde görünüyorsunuz, bu da hakkınızda hayırdır

             Bunun gereği haksızlık etmek değil, insanların hakkını

             hukukunu gözetmektir, halkın yararına hizmet etmektir ve Allah'a şükretmektir

             Şu halde ölçüyü ve tartıyı noksan yapıp da hayrı berbat etmeyin

             Bununla beraber hiç şüphesiz ben hepinizi içine alacak, topunuzu birden kuşatacak bir günün azabından korkarım

             Yani böyle devam eder giderseniz, noksan ölçü ve tartı ile haksızlığı sürdürürseniz, elinizdeki hayrı yitirdikten başka, bir gün gelecek ki, onun azabı hepinizi kuşatacak, hiçbiriniz ondan kurtulamayacaksınız

             Sizin böyle topyekün bir azaba uğramanızdan korktuğum size acıdığım için bu nasihatları yapıyorum



             85- Ve ey kavmim, o günün azabına uğramamak için ölçüyü ve tartıyı adalet ile yapın ve insanların malına, eşyasına haksızlık etmeyin ve fesatçılık yaparak yeryüzünde karışıklık çıkartmayın

             Bu bölümlerde verilen öğütler, onların dahili ve harici siyasetlerini ve iş ahlâklarını dahi açıkça göstermektedir

             Nitekim A'raf Sûresi'nde "Her yolun başını tutup da tehdit ederek, Allah'a iman edenleri Allah yolundan çevirmeyin ve o yolun eğriliğini arzu etmeyin." (A'raf, 7/86) diye özellikle açıklık kazandırılmıştır

             Dini ve dünyevî her çeşit fesatçılığı ve bozgunculuğu içine alır

             Durum böyle iken bir de "fesatçılar" diye hâl ile kayıtlanması, Hızır'ın gemiyi delmesi ve çocuğu öldürmesi gibi cidden iyilik için yapılan hareketleri, bunun dışında tutmak hedefine yöneliktir

             Bunların yaptıkları bozgunculuk, iyi yapıyoruz diyerek yapılan ve kötü sonuç veren yanlışlıklar cinsinden bozgunculuk değildir

             Kötü olduğunu, fenalık olduğunu bile bile yapılan bozgunculuktur

             Doğru amma, ticarette ve siyasette biz böyle hakka, hukuka riayet ederek adaletle hareket ettiğimiz takdirde, doğru dürüst iş yaptığımız takdirde fazla bir şey kazanamayız, diyecek olursanız:

             86- Allah'ın bakıyyesi, haramını attıktan sonra Allah'ın helâlinden size ihsan edeceği o temiz ve helâl bakıyye, helâl kazançtan size kalan sizin için daha hayırlıdır

             Müfsitlikle, haksızlıkla, eksik ölçüp yanlış tartmakla toplayacağınız haram fazlalardan netice itibariyle daha kârlı, daha faydalıdır, eğer mümin iseniz yani bunun daha hayırlı olduğuna inanıyorsanız bu böyledir

             Yani hayır, iman şartına bağlıdır

             İnanıyorsanız hayır görürsünüz

             Yoksa ben üzerinize bekçi değilim

             Siz iman edip korunmadıktan sonra ben sizi koruyamam

             Velhasıl bu öğütleri iyi dinleyin ve tutun, yoksa karışmam ha!

             87-Buna karşılık Medyen ahalisi ne dediler bilir misiniz? Ey Şu'ayb, dediler atalarımızın taptığı şeyleri terketmemizi, veya mallarımızı dilediğimiz gibi kullanmaktan vazgeçmemizi sana namazın mı emrediyor? Aslında sen hakikaten çok yumuşak huylu, çok akıllı ve dirayetli bir adamsın

             Şu'ayb Aleyhisselam çok namaz kılardı ve öyle tanınıyordu

             İbadetler içinde dinin direği olan namaz ise "Gerçekten de namaz Allah'a saygılı olanların dışındakilere ağır gelir." (Bakara, 2/45) âyeti gereğince huşu ehlinden olmayanlara pek ağır gelen, Allah'dan başkasını bir yana bıkarıp, Allah huzurunda divan durmanın, secdelere varmanın zevk ve ulviyyetini idrak edemeyenlere boş ve faydasız bir uğraş gibi geldiğinden, namaz kılanlarla alay edip eğlenmek küfrün gereği ve azgın kâfirlerin ötedenberi âdetleridir

             Bundan dolayı Şu'ayb Aleyhisselam'ın kavmi de onun tevhid inancına, hukuk ve ahlâka ilişkin bildirilerini doğrudan doğruya red ve inkâr edemedikleri için, özellikle dolaylı yoldan değersiz göstermek üzere bütün bunları onun kıldığı namaza bağlayarak, geçersiz ve değersiz göstermeye çalışıyorlar, onun peygamberliğiyle alay etmek üzere namazıyla alay ediyorlar

             Yalnızca Allah'a ibadet edip, türlü türlü mabudlara kul olmaktan kurtulmayı ve ticaretle siyasette hukuk ve ahlâk kurallarına riayet etmeyi, hürriyete engel ya da budalalık sayıyorlardı

             Hz

             Şu'ayb onlara, mallarınızda istediğiniz gibi tasarruf etmeyin, demiş değildi, "İnsanların mallarına haksızlık etmeyin" demişti

             Bu ise hürriyeti engellemek değildi, tam aksine hakları ve hürriyetleri tesbit ve teyid etmekti

             Çünkü herkesin malları ve hakları güvence altına alınmadıkça kimse hakkından emin olamaz, mallarında dilediği gibi zaten tasarruf edemezdi

             Fakat onlar insanların mallarını kendi malları imiş gibi kabul ediyor, güçlerinin yetebildiği kadar haksızlık yapmaktan geri kalmıyorlardı

             Hakka, hukuka ve adalete riayet etmiyorlar, haramdan sakınmıyorlardı

             Fesatçılıktan çekinmeleri gerektiği konusunda Şu'ayb Aleyhisselam'ın uyarılarını da kendi serbestliklerine engel sayıyorlar, "Malımızda dilediğimiz gibi tasarruf etmekten vazgeçmemizi bu kıldığın namaz mı emrediyor? Sofu sen ne akıllı adamsın be!" gibi demagojilerle söz dokundurmaya ve alaya yelteniyorlardı

             İşte böyle bir taraftan putlara tapıyor, bir taraftan da Allah'a karşı kibir ve gurur taslayıp namazı hor görüyorlardı

             Bir başka taraftan da hürriyet ve ticaret adı altında hilekârlık, haklara saygısızlık, terbiyesizlik ve küstahlık ederek vahiy ve nübüvvete ukalâlık demek günümüz kâfirlerinde de en çok görülen cahiliyet devri hastalıklarındandır

             Bu bakımdan günümüz insanları Şu'ayb kıssasını ve Medyen ahalisinin akıbetini çok dikkatle ve ibretle dinlemelidirler

             Bakınız Şu'ayb, bunlara ne kadar nazikane, ne kadar dikkatli ve ince bir cevap ile karşılık veriyor:   </anlam>
         <adet>3</adet>
    </dua>
	
</dualar>