<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
  
     <dua id="1">
         <baslik>b</baslik>
         <arapca>a</arapca>
         <turkce>t</turkce>
         <anlam>3

             Ve tekzib ettiler

             Peygamber (s.a.v)'i ve getirdiği haberleri ve gösterdiği delil ve mucizeleri yalana nisbet edip inkar ettiler

             Fakat bir şey bildiklerinden yahut bir delile dayandıklarından değil de arzularına uydular yani keyiflerine ve nefislerinin isteklerine tâbi oldukları için yalanladılar

             Vuku bulan hadisedeki gerçeğin gereğini hesaba katmadılar

             Halbuki her iş, müstakirrdir

             Yani Peygamber (s.a.v)'in işi, zannettikleri gibi gelip geçici değildir

             Onun her işi, Allah Teâlâ'nın ilim ve takdirine göredir ve ona doğru gitmektedir

             Hepsinin varıp karar kılacağı bir gaye ve sonuç vardır ki, hakikatı o zaman ortaya çıkar

             Peygamber (s.a.v)'in işlerinin hakikat ve yüceliği, onların arzularının mahiyeti ve uğursuzluğu,

             4

             Allah'ın yanında belli olduğu gibi saati gelince ortaya çıkacaktır

             Şüphesiz onlara önemli haberlerden öylesi de geldi ki, yani geçen ümmetlerin halleri veya ahiretle ilgili haberlerden Kur'ân'da öyle mühimleri geldi ki onda vazgeçirecek tehdit, sakındıracak öğüt, yahut sakınılması gereken acı sonuçlar vardır



             5

             Müzdecer, mimli mastar ya da mekân ismi olabilir (bunlar) üstün bir hikmettir

             Hikmet-i Bâliğa, kuvvet ve gayeye isabet etme bakımından en yüksek dereceye ulaşmış hikmet demek olup, "mâ"dan veya "müzdecer"den bedeldir, yahut hazfedilmiş bir mübtedânın haberidir

             Yani üstün bir hikmet olan tehdidler ve haberlerle Kur'ân geldi

             Yahut bunların hepsi, durumun bu şekilde cereyan etmesi, üstün bir hikmettir

             Demek ki o uyarılar fayda vermiyor



             6

             O halde sen de onlardan, yani o arzularının peşinde giden inkârcılardan yüz çevir, boş yere onlarla mücadele etme de yaklaşmakta olan kıyamet saatine bak

             O gün ki, davetçi davet edecektir

             Buradaki "yevm" (gün) yaklaşmakta olduğu zikredilen saati beyan etmektedir

             Bu "yevm" takdir edilen zikre bağlı olabilirse de, aşağıda gelecek olan fiiline bağlı olması daha uygundur

             Kıyamet günü onlardan yüz çevir, şefaat etme mânâsına fiiline bağlanmasını caiz görenler varsa da, üzerine vakf-ı lazım işaretinin konulmuş olması bu ihtimali ortadan kaldırmaktadır

             Meşhur görüşe göre buradaki davetci İsrâfil'dir

             Başka bir melek olduğu da söylenmiştir

             Ebu's-Sûud da, "Âyette geçen

             davetten maksat, "Ol' der, o da oluverir." ayetindeki emir kabilinden olabilir." diyor

             Buna göre çağıran Allah Teâlâ'dır

             Yani O çağırıcı münkere, benzeri görülmedik müthiş bir şeye; hesaba, haşre veya haşr için neşre, çağıracağı gün

             7

             gözleri huşu' içinde, yani olayın dehşetinden gözler korku ve saygı ile düşkün bir halde kabirlerden çıkacaklar

             Sanki yayılmış çekirge sürüsü gibi

             O çağıran davetciye doğru fırlayacaklar,

             8

             diyecek ki o kâfirler, bu çok zorlu bir gün

             Bu ifadeden müminler için öyle olmayacağı anlaşılıyor



             9

             Onlardan önce Nuh'un kavmi yalanladı

             Yani o yalanlama fiilini ya Muhammed! Senin kavminden önce Nuh kavmi yaptı, Allah'ın Peygamber gönderdiğine inanmadı

             Öyle ki o kulumuza yalan isnad ettiler ve mecnûn (cinlenmiş delirmiş) dediler

             Hem de zecredildi, yani tebliğden men edilmek için çok azarlandı, incitildi, eziyet gördü

             "Ey Nuh! (bu davadan) vazgeçmezsen, iyi bil ki, taşa tutulanlardan olacaksın." (Şuarâ, 26/116) diye vazgeçmezse taşlanarak öldürülmekle tehdit ediliyordu



             10

             O da Rabbine dua etti

             Şöyle ki: Ben mağlubum artık sen öcünü al



             11

             Biz de dökülen bir su ile göğün kapılarını açtık

             Çoğunluğun beyanına göre "su ile göğün kapılarını açmak" ifadesi bir istiare-i temsiliyyedir

             Bulutlardan suyun boşalması, kuvvetli bir sel ile göğün kapılarının açılıp gök kubbenin yarılması manzarasına benzetilmiştir



             12

             Yeri de kaynaklar halinde coşturduk derken su birleşti

             "mâân", iki su denilmeyip müfred olarak şeklinde zikredilmesi, esas itibarıyla ikisinin bir su olduğuna işaret için olsa gerektir

             Müfessirler söz konusu kelimenin müfredliği konusunda diyorlar ki, bundan maksat, iki suyun birleşmesinin mücâveret (yan yana bulunma) yoluyla değil, birbirine karışma ve birleşme suretiyle olduğunu göstermek içindir

             Ezelde takdir edilmiş bir emre binâen ki bu da, indirilen suyun yerden çıkarılan kadar olması kanunudur

             Yahut ezelde takdir edilmiş bir iş üzerine ki bu da, Nuh kavminin tufan ile helak edilmesi işidir



             13

             Onu ise yükledik, tahtalı ve çivili bir şeye bindirdik

             "Elvâh" levh kelimesinin çoğuludur

             Levh, her neden olursa olsun tahta gibi yassı olan şeye denir

             Düsür de, disâr'ın çoğuludur

             Disâr, geminin tahtalarını birbirine bağladıkları bağ, kenet, perçin (çivi) veya halata denir

             Zât-ı elvâh ve düsur'dan maksat, gemidir

             Tarif için bir nevi sıfat isim yerine konulmuştur

             Yani bir takım tahtaların birbirlerine özel bir biçimde kenetlenmesiyle yapılmış olan gemiye bindirdik

             O tahtalardan yapılmış gemi bizim gözetimimiz altında akıp gidiyordu

             "Gemi, dağlar gibi dalgalar arasında, onlarla birlikte yüzüp gidiyordu..." (Yusuf,11/42) âyeti gereğince dağlar gibi dalgalar içinde Allah'ın görüp gözetmesiyle yani doğrudan doğru koruması altında akıp gidiyordu



             14

             O küfredilmiş, değeri bilinmeyip nankörlükle karşılanmış olan zata, yani Nuh (a.s)'a mükafat için, ki onu yalanlayanlar boğulurken O, Allah'ın koruması altında bulunuyordu



             15

             Şüphesiz biz onu, yani gemiyi bir mucize olarak bıraktık

             Bu âyetin tefsiriyle ilgili Katâde'den, "Hz Nuh'un gemisinin enkazı Cudi Dağı'nda kaldı, hatta önceki ümmetler onu gördü." şeklinde bir rivayet vardır

             Ancak bu rivâyette kasdedilen bizzat o geminin kalmış olması değil, mutlaka onu hatırlatacak bir gemi cinsinin olduğunu göstermektir

             Çünkü bunun ibret alma ve düşünme alanı daha geniş ve daha umûmidir

             Böyle olunca da şu kınamanın faydası daha açık anlaşılmaktadır

             Fakat hani düşünen? kelimesinin aslı zikr'dendir

             İftiâl bâbından ism-i fâili gelir

             Müzdecerde olduğu gibi, tâ, dâl'a kalbedilmiş sonra da zâl, dâl'a idgâm edilmiştir

             Böylece mütezekkir gibi, düşünen mânâsını ifade etmektedir

             Yani her gemiyi gören veya duyan kimsenin düşünmesi gerekirken, düşünen mi vardır? demektir



             16

             *} Ki nasılmış azabım ve uyarılarım? Bu istifhâm (soru) korkutma, hayret ve dehşet içindir



             17

             Şüphesiz Kur'ân'ı da kolaylaştırdık, yahut kolaylıkla ihsan ettik

             Düşünülmek için fakat hani düşünen? Buradaki âyeti, bu sûrenin tekrar eden âyetidir ki, her kıssanın sonunda "Andolsun, onlara kötülükten önleyecek nice önemli haberler gelmiştir." (Kamer, 54/4) âyetini hatırlatmak için tekrar edilmiş ve bu suretle her birinin müstakil olarak söz dinleyip, düşünüp ibret alması gerektiğini anlatmıştır



             18

             Âd yalanladı, burada anlatılacak kıssanın müstakil bir kıssa olduğunu göstermek için atıf yapılmamıştır

             Yalanladı da, azabım ve uyarılarım nasıl oldu? Bu istifhâm önceki gibi korkutmak için değil, söylenecek söze dikkatleri çekmek içindir



             19

             Çünkü biz onların üzerine bir sarsar rüzgarı gönderdik

             Sarsar, soğuk veya gürültülü bir fırtına demektir

             Uğursuzluğu devamlı bir günde ki uğursuzluğu, onların helak olmaları ile son bulmadı da, kıyamete kadar kabirde azab gördüler

             Bazı astrologların (yıldız âlimlerinin) zannettiği gibi o uğursuzluk, günün kendisi ile ilgili değildir

             Yani o gün, herkes ve her şey için uğursuz olmayıp, sadece onlar hakkında uğursuz olmuştur



             20

             O insanları yoluyordu, yani çekip koparıp alıyordu

             Sanki onlar, dibinden kopmuş hurma kütükleri gibidirler Âd, iri bedenli bir kavim olduğu için başları koparılıp yere serildikçe bu teşbihe konu oluyorlardı



             21

             O halde azabım ve uyarılarım nasılmış? Bu istifham da korkutma ve hayret içindir



             22

             Şüphesiz Kur'ân'ı da kolaylaştırdık, düşünmek için fakat hani düşünen



             23

             Semûd kavmi de uyarıları yalanladı, burada nüzür, uyarma ve nasihat mânâsına nezîr'in çoğulu olabileceği gibi münzir, yani peygamberler mânâsına da gelebilir

             Fahr-i Râzî konuyla ilgili şöyle bir mütalaada bulunup demiştir ki; "Allah Teâlâ, bu sûrede beş kıssa zikretmiş ve orta derecede bir kıssayı en mükemmel şekilde ifade etmiştir

             Çünkü Sâlih (a.s)'in durumu, Hz Muhammed (s.a.v)'in durumuna daha çok benzemektedir

             Ayrıca onun getirdiği mucize diğer peygamberlerin getirdiği mucizelerden daha hayret vericidir

             Gerci İsa (a.s) ölüyü diriltmiştir

             Lakin ölü, canlılığın mekanı idi

             Demek ki o, Allah'ın izniyle hayatı, mümkün olan bir yerde isbat etmişti

             Musa (a.s)'ın da asâsı ejderha oldu demek ki Allah Teâlâ, bir odunda hayat ispat etmiştir

             Lakin odun, nebattır

             Nebatta da hayvandakine benzer bir büyüme kuvveti vardır

             Bu, diğerinden daha enteresandır

             Sâlih (a.s)'ın elinde görülen mucize ise taştan deve çıkmasıdır

             Halbuki taş cemâddır

             Hayata da nemâya (büyümeye) da onda imkan yoktur

             Demek ki bu daha çok hayret vericidir

             Hz Peygamber (s.a.v) ise hepsinden daha üstününü getirdi ki, o da göksel bir cisimde yaptığı tasarruftur

             Müşrikler diyorlardı ki: "Göğe kimse ulaşamaz

             Onun yarılması ve kapanmasına imkan yoktur

             Arz, maddeleri bitişik cisimler olup, her biri diğerinin suretini kabul edebilirse de gök onu kabul etmez"

             Bundan dolayı Hz Peygamber (s.a.v)'in getirdiği mucize Sâlih (a.s)'in enteresan olan mucizesinden daha enteresan daha beliğ ve devamlıdır."

             24

             Yalanladılar da dediler ki: bizden bir beşere, bir kişiye mi tâbi olacağız? Önce



             --- ELMALILI TEFSİR - 433 ---

             demekle bir beşere uymayı kabul etmek istemediler, melek ister gibi göründüler, sonra bizden demekle kendilerinden ve kendi içlerinden olan bir beşere tâbi olmak istemediklerini anlatmış oldular

             Bunun tersi, kendilerinden olmayıp da dışardan bir insan olsa ona uyabileceklerini gösterir ki bu hal genellikle, istiklâle layık olmayan kavimlerin ruh hallerini gözler önüne sermektedir

             Yani onlar kendi aralarında kıskançlıkla geçimsizlik yaparlar da, bir yabancının başlarına geçmesini memnuniyetle karşılayarak esârete doğru giderler

             Daha sonra da diyerek kendi içlerinden bir ferde uymayı kabul etmezler

             Ancak bu bir ferd değil de cemiyet olmuş olsa o zaman tâbi olabileceklerini ifade etmiş bulunurlar

             Onun için olmalı ki içlerinde "O şehirde dokuz kişi vardı ki, bunlar yeryüzünde bozgunculuk yapıyorlar..." (Neml, 27/48) âyetinin mânâsı vâki olmuştu

             Halbuki gerçekte bir cemiyetin teşekkül edebilmesi de bir kişinin başkanlığı altında birlik kanununa tâbidir

             Ancak onlar kendilerinden bir beşere uymayı istemiyorlar da diyorlar ki, her halde biz o zaman muhakkak bir şaşkınlık ve çılgınlık içinde kalmış oluruz

             Yahut o surette yolumuzu kaybetmiş ve ateşler içine düşmüş bulunuruz

             Sâlih (a.s) onlara Allah'ın emrini dinlemedikleri takdirde sapıklık içinde kalıp ateşlerde yanacaklarını söylediği için, onlar da böyle reddediyorlardı

             Yani asıl sana uyarsak şaşkınlık etmiş ve ateşlere düşmüş oluruz diyorlardı



             25

             O zikir, yani vahiy aramızdan ona mı bırakılıyor? Biz de onun gibi bir ferd bir beşer değil miyiz? Yahut içimizde ondan daha layıkı yok mu? Hayır o bir mağrur, şımarık, şımarıklılıkla üstümüze çıkmak isteyen bir yalancıdır

             İşte bu derece yalan isnad etmek suretiyle onu yalanladılar



             26

             Yarın, yani azabı görecekleri gün bileceklerdir ki kimmiş o kezzâb-ı eşir, yani hakka inanmayan şımarık yalancı



             27

             Çünkü biz onlara imtihan için nâkayı salacağız

             Nâka, dişi deve demektir

             Şuarâ Sûresi'nde geçtiği gibi, "Sen de, ancak bizim gibi bir beşersin

             Eğer doğru söyleyenlerden isen, haydi bize bir mucize getir"

             (Şuarâ, 26/154) diye Sâlih (a.s)'den âyet, yani peygamberliğine delil olabilecek mucize istemeleri üzerine, birkaç sûrede geçtiği şekilde işte size bir dişi deve, bir âyet olmak üzere Allah'ın devesi "İşte o da, size bir mucize olarak Allah'ın şu devesidir

             Onu bırakın

             Allah'ın yer yüzünde yesin (içsin) sakın ona herhangi bir kötülükle dokunmayın; sonra sizi acıklı bir azap yakalar." (A'râf, 7/73) denilmişti

             Bu dişi devenin nereden ve nasıl çıktığı Kur'ân'da açıkca izah edilmiş değildir

             Ancak "Allah'ın devesi." şeklinde ifade edilmiştir

             Lakin haberlerde bir den, yani yalçın kayadan ibaret bir tepeden çıkarılmış olduğu bilinmektedir

             Burada söz konusu devenin çıkarılması değil de irsâlinin, yani Allah'ın arzında otlasın diye salınmasının bir imtihan için olduğu beyan buyurulmuştur

             Bunu çokları imtihan mânâsına tefsir etmişlerse de, meşhur mânâsına alınmasını caiz görenler de olmuştur

             Râzî der ki: "Âyette geçen "fitne", mef'ûlünleh (tümleç)tir." Buna göre irsâl (salıvermek)den maksat, fitne (imtihan) demektir

             Lakin asıl maksat, peygamberi tasdik etmektir

             Çünkü bu, gerçek mânâda Sâlih (a.s)'in mucizesidir

             Şu halde bunun tefsirindeki hakikat nedir? Deriz ki bu konuda iki farklı nokta vardır

             Birincisi: Mucize bir fitnedir

             Çünkü onunla, sevab kazanacak kimsenin hali, azap görecek kimsenin halinden ayrılır

             Zira, Allah Teâlâ mucize ile sırf peygamberin doğruluğunu anlatmış olması hasebiyle küfredenlere azap eder

             Bu yönüyle mucize, peygamberi tasdik etmekten ibaret sayılacağı için bir imtihan demektir

             Çünkü tasdikten sonra tasdik edenle yalanlayan seçilecektir

             Diğeri, bundan daha hassas bir durumdur

             Şöyle ki: devenin kayadan çıkarılması bir mucize, salınması, aralarında dolaşması ve suyun taksim edilmesi de bir imtihandır

             Onun için "Şüphesiz ki biz bir imtihan için deveyi çaracağız." değil de "Biz bir imtihan için deveyi salacağız." buyurulmuştur

             Burada ayrıca gizli bir işaret de vardır ki o da şudur: Allah Teâlâ, dilediğine hidayet verir ve hidayetin yolları vardır

             Bunlardan bir kısmı, insanın kendi gayreti ile gireceği şekilde olur

             Mesela, Allah delil olacak bir şey yaratır ve onda insanın bakış ve düşüncesi o şekilde meydana gelir ki, gerçek o insanın fikrinde ortaya çıkar ve insan ona uyar

             Bazan da o insanı başlangıçta delile mecbur eder de küçüklüğünden itibaren hatadan korur

             İşte peygamberlerin elleriyle mucize göstertmek, çalışmakla doğru yolu bulmayı kendi dilediğine vermesi kabilindendir

             Peygamberlerin kendilerine olan hidayet ise, çalışmak değil, belki onlarda çalışmaksızın bir takım ilimler yaratmak suretiyledir

             Bu yüzden denilebilir ki: Onlara işarettir ve onun için "Onlar için." buyurulmuştur ki mânâsı, onlar için bir imtihan olabilecek şekilde demektir

             Bu sebeble onları gözet, bak o yüzden nasıl bir meşakkat ve azaba düşeceklerdir

             Ve sabırlı ol, sana eziyet ederlerse azabı acele etme

             28

             ve onlara haber ver ki, su aralarında taksim edilmiştir, yani deve ile onlar arasında "Su içme hakkı (bir gün) onundur, belli bir günün içme hakkı da sizin." (Şuarâ, 26/155) âyetinin işaretiyle nöbetleşe taksim edilmiştir

             Birgün deve içer bir gün de onlar su alır ve hayvanlarını sularlar

             Yahut devenin su içtiği günün dışında, onlar arasında taksim edilmiştir

             Her içim, huzur iledir

             Fıkıhda şirb (sulama hakkı), şefeden (kendisinin ve hayvanının içme hakkından) daha umûmidir

             Yani hem içmek, hem kullanmak ve sulamak gibi hususları içine almaktadır

             Her şirb, gerek devenin ve gerek halkın içimi, yahut gerek su ve gerek süt içimi demektir

             Deniliyor ki, halk kendi nöbetlerinde su alıyorlar, devenin nöbetinde ise onun sütünü sağıp içiyorlardı

             Demek ki bu devenin bir taraftan külfet bir taraftan nimet olan enteresan özellikleri vardı

             Bir kere su nöbeti, bütün halkın su nöbetine eşit bir günü işgal ediyor, böylece onları tazyik eden bir deneme oluyordu

             Buna mukabil onlara çok süt veriyor ve bu yönüyle de hallerine genişlik veren bir nimet oluyordu

             Bu iki halin ikisinde de bir değil, bir çok devenin yerini tutan büyük bir yaratık oluyordu

             Söz konusu deveye "Nâkatullah" Allah'ın devesi denilmesine, Allah'ın arzına bırakılıp yayılmasına bakarak, Allah'ın mülkü hükmüne tâbi olan vakıf veya beytü'l-mal (maliye hazinesi) malları gibi idare edilmiş bir cins sağmal mala benziyordu

             Nitekim bir de yavrusunun olduğu nakledilmektedir

             Allah için hakkı gözetilerek bakıldığı takdirde kendileri için pek büyük bir nimet olacak olan bu Allah devesi, gerektirdiği sıkıntı, zahmet ve taksim nizamı gibi maslahat ahkâmı (iş hükümleri) ile haklarında bir nevi baskı ifade eden bir imtihan ve deneme olduğu için bu sınırlama ve sorumluluğa dayanamadılar

             29

             derken arkadaşlarına bağrıştılar, şehirlerindeki "dokuz çetenin" başı olan ve Semûd'un kızılı (Uhaymir-i Semûd) denilen Kudar b Sâlif'e feryad ettiler

             O da aldı alacağını

             Kalktı, silahını, arkadaşını veya cinayeti karşılığında alacağını aldı da deveyi öldürdü

             Akr, bir hayvanı ayağından biçerek devirip yıkmaktır

             Bu suretle "akare" deveyi vurdu, öldürdü mânâsını ifade etmektedir

             Deniliyor ki, Sâlih (a.s) "Bari yavrusuna yetişin." dedi

             O, dağa kaçmıştı

             Koştular, ancak o böğürerek anasının geldiği kayaya girdi, yetişemediler



             30

             Fakat arkasından azabım ve uyarılarım nasıl oldu? Nasıl acı bir şekilde gerçekleşti

             Salih (a.s) "Yurdunuzda üç gün daha yaşayın

             İşte O söz, yalanlanamayan bir tehdit idi' diye tebliğ etti." (Hûd, 11/65) Rivâyet edildiğine göre Sâlih (a.s) onlara: "Yarın yüzleriniz sararacak, yarından sonra kızaracak, üçüncü gün kararacak sonra da sabahleyin başınıza azab gelecek" dedi

             Derken bu alâmetleri görmeğe başladıklarında Sâlih (a.s.)'i de tutup öldürmek istediler

             O da Allah'ın emri ile beraberindeki müminlerle Filistin'e gidip kurtuldular

             Dördüncü gün ki bir pazar günü idi, o bölgeye azab geldiğinde, gözleri baka baka, titreye titreye bir anda helak oldular

             Nitekim onların bu durumlarını "Bu yüzden kendilerini göre göre yıldırım çarpmıştı." (Zâriyât, 51/44) âyeti açık bir şekilde ifade etmiştir



             31

             Zira biz onların üzerlerine şiddetli bir ses salıverdik

             Yani evlerinin önünde titreşerek bakışıp dururlarken yıldırım çatlar gibi gökten şiddetli bir gürültü koptu, yerden

             de bir deprem

             Ağılcının topladığı çalı çırpı kırıntıları gibi kırılıp dökülüverdiler

             Çoban ağılının etrafına hususi bir mekân olmak üzere çekilen çalı çırpının döğülüp çiğnenerek çürümüş olan kırıntıları gibi, yahut çobanın ağılında yaktığı çalı çırpının yanık kırıntıları gibi kırılakaldılar

             Bu teşbihin içeriğinde de düşünülecek mânâlar vardır



             32-33

             Kur'ân'ı da kolaylaştırdık, düşünmek için fakat hani düşünen? Düşünüp de bu mânâlardan ibret alacak ve ona göre hareket edecek olan?

             34

             Zira biz onların üzerlerine şiddetli bir ses salıverdik

             Yani evlerinin önünde titreşerek bakışıp dururlarken yıldırım çatlar gibi gökten şiddetli bir gürültü koptu, yerden de bir deprem

             Ağılcının topladığı çalı çırpı kırıntıları gibi kırılıp dökülüverdiler

             Çoban ağılının etrafına hususi bir mekân olmak üzere çekilen çalı çırpının döğülüp çiğnenerek çürümüş olan kırıntıları gibi, yahut çobanın ağılında yaktığı çalı çırpının yanık kırıntıları gibi kırılakaldılar

             Bu teşbihin içeriğinde de düşünülecek mânâlar vardır

             Kur'ân'ı da kolaylaştırdık, düşünmek için fakat hani düşünen? Düşünüp de bu mânâlardan ibret alacak ve ona göre hareket edecek olan? Lût kavmi de uyarıları (ve uyarıcıları) yalanladı

             Bu kıssanın da çeşitli yerlerde zikri geçti, fakat sırf tekrar suretiyle değil, geçtiği her yerde hususi bir noktasına işaret edildi

             Onun için biz üzerlerine salıverdik

             Çakıl, taş yağdıran melek yahut rüzgar, üzerlerine cehennem vadisinden istif edilmiş taşlar yağdırıyordu

             Ancak Lût'un iman eden mensupları müstesnâ ki karısı hariç olmak üzere ailesinden bir kaç kişi idi

             Onları bir seher vakti, yani sabaha yakın kurtardık

             Selamete çıkardık



             35

             İşte biz, iman ve itaatla nimetimize şükreden kimseleri böyle karşılarız, böyle mükafatlandırırız



             36

             Halbuki Celâlim hakkı için Lût, ötekileri yani kavmini uyarmış ve kendilerini yakalayışımızın dehşetini de onlara haber vermişti

             Fakat onlar o uyarıları şüphe ve mücadele ile karşıladılar



             37-38

             Yemin ederim ki o gelen misafirlerden dolayı istekte bulundular

             Misafirlerden murad almak, ahlaksızca harekette bulunmak için gidip geldiler

             Misafirlere baskı yapmak istediler ki bunlar, Hz İbrahim'e gelen elçilerdi

             Onun için biz de gözlerini siliverdik

             Yani yüzlerinde izleri bile kalmayacak şekilde gözlerini kör ettik, evlerine girdiklerinde hiç bir şey göremez oldular, nereden çıkacaklarını dahi bilemediler de Hz Lût onları tutup çıkarttı

             "Bu suretle haydi azabımı ve uyarılarımı tadın!" dedik



             39

             "Bu suretle haydi azabımı ve uyarılarımı tadın!" dedik

             Şüphesiz sabahleyin erkenden de onları bastırdı

             Müstakirr, yani üzerlerinde karar kılmış, bertaraf edilmez, yahut onları karargahları (kalınacak yer) olan cehenneme götürene kadar devam eden bir azab Haydi şimdi azabımı ve uyarılarımı tadın bakalım

             Yani kendilerine böyle diyerek bastırdı, yahut bu ifade onların hak ettikleri şeyi beyan için temsili bir hitaptır

             Bunlar zevklerine düşkün oldukları için cezalarında da denilerek kendileriyle alay edilmiştir



             40

             Bunlar gibi uyarıları yalanlayan çağdaş kâfirler hakkında da buyuruluyor ki

             "Şüphesiz Kur'ân'ı da kolaylaştırdık düşünmek için, fakat hani düşünen?"  Beşinci kıssa:  Meâl-i Şerifi

             41

             Şüphesiz Firavun ailesine de uyarıcı peygamberler geldi

             42

             Lakin onlar bütün âyetlerimizi yalanladılar

             Biz de onları çok kuvvetli ve kudretli bir yakalayışla yakaladık



             41-42

             Bu kıssalardan hisseye gelince;  Meâl-i Şerifi

             43

             Şimdi sizin kâfirleriniz, onlardan hayırlı mı? Yoksa kitaplarda sizin için bir beraet mi var?  44

             Yoksa "Biz birbirimize yardım eden bir topluluğuz." mu diyorlar?  45

             Her halde o topluluk bozulacak ve geriye dönüp kaçacaklardır

             46

             Bilakis kıyamet onlara vaad edilen asıl saattir

             Saat cidden çok feci ve acıdır

             47

             Muhakkak ki suçlular sapıklık ve çılgınlık içindedirler

             48

             O gün yüzleri üstü ateşte sürüklenecekler, "Cehennemin dokunuşunu tadın!" (denilecek)

             49

             Haberiniz olsun ki, biz her şeyi bir kadere göre yarattık

             50

             Buyruğumuz yalnız bir tekdir, göz açıp yumma gibidir

             51

             Andolsun biz, sizin benzerlerinizi hep helak ettik

             Öğüt alan yok mudur?  52

             İşledikleri her şey, kitaplarda mevcuttur

             53

             Küçük, büyük hepsi satır satır yazılmıştır

             54

             Takva sahipleri cennetlerde, nur içindedirler

             55

             Güçlü padişahın huzurunda doğruluk koltuklarındadırlar



             43

             Sizin kâfirleriniz, hitap, Mekke ehline, dolayısıyla Araplar'a ve son asır insanlarınadır

             Yani ey bu zaman insanları! Sizin kâfirleriniz Onlardan hayırlı mıdır? Yani Nûh (a.s.)'un kavminden Firavun'a kadar helakleri zikredilen kâfirlerden daha mı kuvvetli, yahut Allah'ın azabından kurtulmaya daha mı layıktırlar? Yoksa sizin için kitaplarda bir berâet mi vardır? Yani ahirzamanda yaşayan insanlar, ne kadar küfr ve isyan ederlerse etsinler Allah'ın yanında ceza ve sorumlulukları yoktur diye aklanmanıza dair semâvî kitaplarda bir açıklama mı vardır?

             44

             Yoksa biz yardımlaşan düzenli bir topluluğuz, öcümüzü alır kendimizi kurtarırız mı diyorlar? Bu, son asrın insanlarında cemiyet ve medeniyet vasıtalarının çoğalacağına ve onunla iftihar edileceğine delalet eder



             45

             Lakin o topluluk muhakkak bozulacak ve arkalarını döneceklerdir

             İbnü Ebî Hâtim, Taberânî (Evsat'da) ve İbnü Merdûye, Ebû Huseyre'nin şöyle dediğini rivayet etmiştir: âyetini Allah Teâlâ, peygamberine Bedir gününden önce Mekke'de iken indirdi ve Ömer b Hattâb (r.a.) şöyle dedi: "Ya Resulullah hangi cemiyet bozulacak?" dedim, vakta ki Bedir günü oldu ve Kureyş topluluğu bozuldu

             Resulullah'a baktım arkalarından kılıcı çekmiş âyetini okuyordu

             Bu suretle söz konusu âyetin Bedir günü için bir mucize olduğu anlaşıldı."

             46

             Daha doğrusu kıyamet saati onlara vaad edilen asıl saattır

             Yani o bozgun, onların tam cezaları değil, bir başlangıçtır

             Asıl miadları yani kendilerine azabın vaad edildiği zaman kıyamet saatidir

             O saat ise daha büyük bir dâhiyedir

             Dâhiye, kurtulma çaresi olmayan bela ve musîbet demektir

             Ve daha acı, daha beterdir



             47

             Şüphe yok ki, suçlular -gerek öncekiler gerek sonrakiler- sapıklık içinde, yanlış yolda helake giden şaşkınlık ve çılgın ateşler içindedir, yahut çılgınlıklar, delilikler içindedirler



             48

             O yüzleri üstü cehennem ateşi içinde sürüklenecekleri gün, onlara denecektir ki tadın bakalım sekarın dokunuşunu, bir ismi de sekar olan cehennemin dokunuşu, okşayışı neymiş, nasılmış? Sekar, gibi güneş çalması denilen bir nevi yakmadır ki, rengi değiştiriverir

             Sekar, bu mânâdan alınarak cehenneme isim yapılmıştır ki, alemiyyet ve



             --- ELMALILI TEFSİR - 434 ---

             müenneslikten dolayı gayr-i munsarıftır

             Kelimenin yabancı olduğunu söyleyenler de vardır Müddessir Sûresi'nde bu kelime, "Sen biliyor musun, Sekar nedir? Hem bırakmaz, hem vazgeçmez, insanın derisini kavurur, üzerinde ondokuz melek vardır." (Müddessir, 74/27,28,29,30) diye tarif edilmiştir



             49

             Çünkü biz, herşeyi bir kader ile yaratmışızdır

             Herşeyin, meydana gelmeden önce ezelde, Allah'ın ilminde takdir edilen bir kaderi, yani ilmî bir değeri vardır ki, kazasının cereyanı, fiilen yaratılışı, o kadere göre vâki olur

             Onu başkası istediği gibi yönlendiremez ve mecbur tutamaz

             Onun için suçlu, kendi keyf ve iradesine göre suçun mahiyet ve kaderini değiştiremez

             Kaderde sonucu bedbahtlık, sorumluluk ve mahkûmiyyet ile cehenneme götürmek olan suç ve günahı, sevab ve mutluluk vesilesi yapılamaz

             Onun için suçlular suçlu olduklarından dolayı sapıklık ve azab içindedirler



             50

             Kader, kulun cüz'î iradesine zıt da değildir

             Çünkü ihtiyârî fiilerin meydana gelmesi için cüz'i irade dahi kaderin içinde yer almaktadır

             O yaratma ve fiilin nasıl olduğuna yani kaderin kaza ile cereyan etmesine gelince bizim emrimiz de, yani işimiz yahut herhangi bir şeyi yaratmak için verdiğimiz emir de başka değil ancak birdir

             Bir kelimeden veya bir bakıştan ibarettir

             Gözle bir bakış gibi, gözle seri bir bakış ânı, yani bir şuur ânı gibi ki, "Onun işi, bir şey yaratmak istediği vakit sadece "ol" demektir ve o şey derhal oluverir." (Yâsin, 36/82) buyrulduğu üzere bir "kün" emrinden ibarettir

             Hakikatte tam sebeb, bu "kün" emridir

             Sebeb, meydana gelince, yani "kün" emri vuku bulunca, sebebin sonucu da hemen oluverir ki bu da yaratmadır

             Onun için o cemiyetler nasıl bozulacak, o saat nasıl olacak, suçlular o takdire nasıl sürüklenecek diye tereddüde mahal de yoktur

             "Ol" deyince hepsi olur



             51

             Hem benzerlerinizi hep helak etmişizdir, düşünseniz siz de gitmek üzere bulunduğunuzu anlarsınız

             Fakat hani düşünen? Denilebilir ki, dünyadan kötüler de gidiyor, iyiler de, fâniliği ve helaki düşünmekten ne çıkar?

             52

             Bu gibi mukadder soruları çözmek üzere buyuruluyor ki, bununla beraber işledikleri her şey, kitaplarda yazılıdır

             Yani kendileri helak olup gitmekle beraber iyi ve kötü bütün fiileri kitaplarına, amel defterlerine yazılıdır



             53

             Küçük büyük hepsi satra geçmiştir, yazılmıştır

             Demek ki insanın helak olduktan sonra da bir istikbâli vardır

             Ve istikbâlin hakikatı, dünyada yaptığı işlerin bir özetidir

             Hak Teâlâ'nın yanında mizana (ölçüye) konacak olan ancak odur

             Ona göre haşrolunacaktır (diriltilip toplanacaktır)

             Helak olduktan sonra gerçeğin böyle olacağını düşünen bir kimse ise elbette defterini küfür ve suç ile kirletmez



             54

             Zira şüphesiz müttakiler, küfür ve isyandan korunanlar cennetlerde ve nur cereyanı içindedir

             Burada neher'in "nehr" gibi ırmak mânâsına ifade ettiği ilk olarak akla gelirse de, nehar maddesinden nur ve aydınlık mânâsına olması daha güzeldir



             55

             Sıdk mak'adında, yani sıdk meclisi, doğruluk sandalyesi, ya da doğru kimselere mahsus olan, yalan söylenmesi ve ortadan yok olması ihtimali olmayan sabit bir makam ve mevkide gayet iktidarlı, yani kudretinin sonu olmayan bir kralın: Pek büyük mülk sahibi bir şahlar şâhının yüce huzurunda ki o, Allah Teâlâ'dır

             "Melik" ve "Muktedir" isimlerinde bulunan tenvin, azamet (büyüklük) içindir

             Denilmiştir ki, Allah Teâlâ burada, yüce huzuru yakınlığı üstü kapalı, muktedir kelimesini nekre (belirsiz) olarak zikretmekle, mülk ve kudretinin hakikatini akılların idrak edemiyeceğine ve onun yüce huzuruna yakınlığın, "Gözlerin görmediği ve kulakların işitmediği." kabilinden tarif ve beyana sığmayacak gayet büyük bir saadet ve keramet olduğuna işaret buyurmuştur

             Âlûsî der ki: "Bazı eserlerde zikredildiğine göre duanın kabul olmasında bu iki yüce ismin keyfiyeti büyüktür." İbn Ebî Şeybe Saîd b Müsseyyeb'den şöyle dediğini nakletmiştir: "Mescide girdim, sabah oldu zannediyordum

             Meğerse uzun bir geceymiş

             Benden başka kimse de yoktu

             Uyumuşum, arkamdan bir hareket işittim, korktum

             Ey kalbi korku dolan, korkma da: "Allah'ım şüphesiz sen, kudretli bir meliksin ne istersen o olur." de, "sonra da gönlüne ne doğarsa iste" dedi, ondan sonra Allah Teâlâ'dan ne istedimse kabul etti

             Bu duanın tamamı şöyledir: "Ey Allah'ım sen kudretli bir meliksin, ne istersen o olur

             Şu anda içinde bulunduğum durumda beni başarılı kıl

             Dünya ve ahirette bana mutluluk ver

             Hayat ve ölüm fitnesinden beni koru ve korktuğumuz şeylerden bizi emin eyle, ey gizli, lütufta bulunan Allah'ım! Allah'ın rahmeti Seyyidimiz Muhammed üzerine, ailesine ve ashabına olsun

             Hamd, alemlerin Rabbi Allah'adır."

             RAHMAN  SURESİ

             1

             Rahmân, Fatiha Sûresi'nde besmele tefsir edilirken bu yüce isim hakkındaki açıklamalar geçti

             Yani rahmet ve sonsuz ihsanı kaynaşıp duran ve ondan dolayı bir ismi de Rahmân olan Allah Teâlâ

             İrâb yönünden mübtedâ, kendinden sonra gelen de haberi görünür

             Lakin müstakil bir âyet olduğuna bakarak takdir edilen bir mübtedânın haberi olarak şöyle bir cümle ortaya çıkar

             Allah, Rahmândır, yahut "O muktedir Melik, Rahmândır."

             2

             Rahmetiyle O Rahmân, Kur'ân'ı öğretti

             İlimden, öğretmek mânâsını ifade eden "ta'lim" fiili, iki mef'ul alacağı için bu anlamda burada birinci mef'ul hazfedilmiş, böylece maksat, şuna veya buna öğretmek değil, bizzat öğretimin kendisinin ifade edildiği anlatılmıştır

             Böylece bu kelime, gerek Cibril'e, gerek Peygamber'e, gerek ümmete olan öğretimin kısımlarından hepsini içine almaktadır

             Bazıları da demişlerdir ki, burada alâmet mânâsınadır

             Buna göre âyetin anlamı, Kur'ân'ı alâmet kıldı, yani ibret alacak olanlara bir âyet, yahut nübüvvet için bir delil ve mucize kıldı demektir

             Bu durumda diğer bir mef'ulün hazfini gözetmeğe gerek kalmaz ve önceki sûrenin başında yer alan "Ay yarıldı." (Kamer, 54/1) âyeti ile mütenasib olur

             Yani o sûre heybet kapısından, bu sûre de rahmet kapısından bir mucize ile başlamış bulunur

             Şu halde tercemede öğretti denilmeyip de ta'lim etti denilirse bu iki duruma da işaret edilmiş olur

             Mamafih Alûsî der ki: "Konuşan bin münasebet de gösterse, yine bunun ilim öğretiminden ibaret olduğunu bilmek gerekir." Kur'ân'ın öğretimi mânâsına gelince, âyette fiilinin yer alması, Kur'ân'a ilim izafe etmektedir

             Bu, Kur'ân'ın yalnız lafızlarının değil, mânâsının da çok üstün bir tarzda ilim ifade ettiğini göstermektedir

             Ancak bu, farklılık arzetmektedir

             Bazan işaret ve remizlerden kevnî hadiselere vakıf olma derecesine kadar çıkar

             İbnü Cesir ve İbnü Ebî Hâtim'in İbnü Mes'ud'dan yaptıkları rivayete göre, Kur'ân'da her şeye dair ilim indirilmiş ve her şey beyan edilmiş ise de bizim ilmimiz onun tamamını kavrayacak durumda değildir

             İbnü Abbas da demiştir ki: "Devemin ipi kaybolsa her halde onu Allah'ın Kitabında bulurdum." Mûrsî de şöyle der: "Kur'ân, evvelkilerin ve sonrakilerin ilimlerini içine almaktadır." Öyle ki onun hakikatini ancak mütekellim olan (konuşan) Allah Teâlâ bilir

             Sonra "Onun te'vilini (yorumunu) ancak Allah bilir..." (Âli İmran, 3/7) âyetince Allah Teâlâ'nın kendine tahsis ettiği bilgiler müstesnâ olmak üzere Resulullah, sonra da sahabilerin büyükleri, onlardan sonra da ilimde onlara varis olan Tâbiîn bilir." Bir kısım âlimler de öğretimi, mânâların tasavvur edilmesi için nefsi uyarmak şeklinde tarif etmişlerdir

             Kıyametin yaklaşmasına karşı ilâhî rahmetten ortaya çıkan en büyük ve önemli nimetin Kur'ân öğretimi nimeti olduğu böylece ifade edildikten sonra, kime ve nasıl öğretildiği hususunu anlatmak için buyuruluyor ki:

             3

             O Rahmân insanı yarattı

             Bazı âlimler burada insanla kasdedilen Âdem, bazıları da Kur'ân'ın işaretiyle Muhammed Aleyhisselâtü ve's-selâm'ın olduğunu söylemişlerse de, hepsini içine almak üzere insan cinsi olması daha doğru olabilir

             Mamafih Kur'ân'ın

             öğretimine konu alan kâmil insanın kasdedilmiş olması da düşünülebilir

             Yani Kur'ân'ı öğretmek üzere insanı yarattı



             4

             Ona beyanı öğretti, yani kendini, vicdan ve gönlünde meydana gelen duygu ve anlayışlarını, başkalarına açık ve güzel bir şekilde ifade etmek, maksadı anlatmak ve anlamak demek olan konuşma ve dil nimetini belletti ki, ilmin elde edilmesi ve Kur'ân öğretimi nimeti de bununla meydana gelir

             Hz Âdem yaratıldıktan sonra kendisine eşyanın isimlerinin öğretilmesi sayesinde meleklerin bilemediklerini bildi, onların ulaşamadıklarına ulaştı

             Peygamberlerin nübüvvete nâil olmaları, Allah tarafından tebliğ yapabilmeleri, kitaplar getirmeleri, ümmetlerin onlardan istifade edebilmeleri hep beyan ilmi, dil nimeti sayesinde olduğu gibi, Kur'ân'a ve Kur'ân'ın tefsir ve tercemesi nimetine ulaşmamız ve ondan faydalanma derecemiz dahi o nimetten aldığımız hisse oranındadır

             Ebu's-Suud der ki: "Âyette ifade edilen beyanı öğretmekten murad, insanı sırf kendi beyanına gücü yeter kılmaktan ibaret değil, onunla başkasının beyanını anlamak mânâsını da ifade eder

             Çünkü Kur'ân'ı öğretmek ancak onun üzerinde dönüp dolaşır." Bu cümleler, eşanlamlı haberlerdir

             Sonrakilerin atıf harfi olmadan zikredilmeleri teker teker sayım üslubunda geldikleri içindir

             Müsned-i ileyhin (mübtedânın) başta zikredilmesi de, kasr (tahsis) ifade eder



             5

             Bundan sonra beşer hayatının en fazla ilgilendiği nimetler güzel bir surette beyan edilerek secde ve şükretmeye davet için buyuruluyor ki: Güneş ve ay bir hisâb iledir, yani hesâb ile cereyan ederler

             Binaenaleyh insanlar hesâbı iyi bellemeli ve bir hesâb gününün geleceğini bilip ona göre hesâba hazır olmalıdır

             Hüsbân, "hâ"nın ötresiyle hisâb mânâsına ve hisâbın çoğulu hisâblar mânâsına gelir

             Bir de değirmen taşının eksenine hüsbânü'r-rehâ denilir



             6

             Ve Necim, yani arzdan çıkıp da sapı olmayan bitki, çemen ve şecer, sapı olan bitki, ağaç secde ederler, Allah'ın iradesine tabii olarak boyun eğerler, kanunları karşısında elastikiyetle istediği konumu alırlar

             O halde insanlar isteyerek Allah'ın emirlerine uyarak, nimetlerine şükretmek için secdeyi bilmelidirler



             7

             Hem semaya bak onu yükseltti

             Bu terkib Nahiv'de tabiri ile ifade edilir

             Yani bir mef'ulün fiilini önce hazfedip sonra zamiriyle meşgul olarak tefsir etmektir

             Şu halde kelâm, "Göğü yükseltti, onu yükseltti." takdirindedir

             Bunun faydası, evvela mef'ule dikkatleri çekmek, sonra da fiilin bilindiğini beyan etmekle özel bir şekilde bunu hatırlatmaktır

             Semadan kasıt, bütün cisimleriyle üzerimizde yükselen yüce bir alemdir

             Onun yükseltilmesi, yani yükseklik verilip yukarı kaldırılması da yüksek olarak yaratılması ve inşa edilmesidir

             Yükseklikten maksat da, belli olan hissi ve sûrî yüksekliktir

             Genel mecaz yoluyla hissi ve manevi yüksekliği içine alacak bir mânânın kasdedilmiş olması da caiz olabilir

             Belli ki semanın böyle yüksekliği onu yükselten Rahmân'ın kudret ve rahmetinin yüksekliğini, böylece kendisinin daha yüce, yani cihet ve mekânın ötesinde bir ululukla yüksek olduğunu gösterir

             Evet, O Rahmân öyle ulu, öyle yüksek, öyle secde ve saygıya müstahaktır ki, gerek maddî ve gerekse manevî tarafı ile yüksekliği görülüp duran o güzel semaya yüksekliği O verdi

             Ve mizanı koydu, yani o yüksekliklerin durabilmesi için aşağıya ve yukarıya çeşitli ve birden fazla ağırlıklar, varlıklar ve haklar arasında her şeyin kendi hakkına göre duruşu ve konumu demek olan denge kanununu, adalet kanununu koydu ki, bu kanun olmasaydı göklerin ve yerin nizam ve intizamı olmazdı

             Nitekim bir hadis-i şerifte "Göklerin ve yerin varlığını sürdürmesi adaletledir." buyurulmuştur

             Mizan, "misâk" kelimesi gibi hem tartmak mânâsına masdar hem de tartı aleti, terazi, mânâsına ism-i âlet olabilir

             Vezin, eşyanın diğerine nibsetle miktarı veya miktarının tanınmasıdır ki esasen bu kelime ağırlık için kullanılır

             Ve bir mukayese ve eşitlikle yapılır

             İşte bu mukayesenin yapıldığı alete de mizan denilir

             Bu surette vezin, daima bir muâdele, yani bir denkleşme nisbetini ifade ettiğinden adalete ve adaletin ölçüsü olan şeriata da mizan denilmiştir

             Onun için burada mizan, eşyanın gerek ağırlık itibarıyla ve gerek diğer hususlarda miktarlarının bilinmesine ölçü olarak herhangi bir alet mânâsına yorumlanabildiği gibi daha genel bir anlam ifade etmek üzere adalet mânâsında kullanıldığı ve şeriat olarak da tefsir edildiği olmuştur

             Burada mizan kelimesi üç kere zikredilmiştir

             Her ne kadar Zemahşerî bunun şiddetli bir tavsiye ve takviye için tekrar edildiğini söylemiş ise de, marifet yönüyle zikir ve tekrar da ilk yaratıcının aynı olması şeklinde bir külli kaidenin olmadığı ve peşpeşe gelen üç fâsılanın (âyet sonunda yer alan kelimenin) aynı mânâda bir tekrardan ibaret olmasının uygun düşmeyeceği cihetle biz bunlardan herbirinin ayrı bir mânâya işaret ettiğine inanıyoruz

             Öncelikle "Mizanı koydu." âyetinde yer alan mizan, semanın yüksekliği münasebetiyle ortaya çıkan bütün eşya arasındaki genel denge kanunudur ki: (pesenteur) yahut (gravitaion) denilen yer çekimi veya ağırlık kanunu bunun en açık görüntüsüdür

             Bildiğimiz terazi, kantar ve çeki gibi tartı ölçeği olan bütün mizanların esası da budur

             Eskiler bunun yalnız yeryüzünde kullanıldığını zannediyor idiyseler de, sema ve yerdeki bütün cisimler hakkında geçerli genel bir kanun olduğu ve astronomi ilmi bakımından hususi bir önemi bulunduğu artık anlaşılmıştır

             Bununla beraber genel denge kanunu yalnız cansız, duygusuz ve fizikî olan çekim kanununa hasredilmeyip kimyevî ve ruhî münasebetleri dahi içine almak üzere adalet kanunu adıyla daha kapsamlı olarak izah edildiği takdirde, faydasının daha fazla olacağı âşikârdır

             Bu, her şeyi eşya arasında layık ve münasib olduğu yer ve mertebeye koyma demektir

             Kâdi Beydâvî mizanı, her hazır olan şeye hak ettiğini, her hak sahibine da hakkını vermek suretiyle âlemdeki işlerin düzeni ve doğru hareket etmesi diye tarif etmiştir

             Böylece o, gerek yaratma ve gerek kanun koyma açısından adalet ve dengeden daha genel bir mânâ ifade etmiş olur

             Şu halde ikinci mizan kelimesi, mastar yahut şeriat, üçüncüsü de amel defteri olabilir

             Mamafih başka türlü düşünmek de mümkündür



             8

             Evet, mizanı koydu ki tartıda haksızlık etmeyesiniz

             Şeriat ve kanuna tecavüz edip de haddinizi aşmayasınız, tartısız iş yapmayasınız, yahut maddî ve manevî tartıda taşkınlık etmeyesiniz de Allah Teâlâ'nın emirlerine, hükümlerine itaat ve hukuka riayet edesiniz



             9

             Hem vezni: ister söz, ister fiil olsun her hususta tartma işini adaletle yapın, yani hem ayarsız tartı kullanmayın, hem de tartarken insaf ve adaletle dosdoğru tartın

             Kendiniz için tartarken bir tarafı, başkası için tartarken de diğer tarafı ağır tutmayınız

             Hepsinde terazinin dilini doğru tutunuz

             Ve tartıyı aksatmayın, eksiltmeyin

             Teraziyi kötü niyetli kullanmak suretiyle ahirette mizanınıza yazık etmeyesiniz diye O Rahmân, mizanı koydu ve göğe yükseklik verdi



             10

             Arzı da alta koydu, tevazulu (alçak gönüllü) kıldı, aşağıya serdi

             Enâm için

             Enâm, lugatta halk, yahut cin ve insan yahut yer yüzünde ki yaratıklar demektir

             Yerin bu şekilde aşağıya konulması, üzerinde bulunan yaratıkların menfaati içindir



             11

             Şöyle ki: Onda bir çok meyva vardır

             Mahlukatın özellikle insanların faydalanabilmesi için bir çok meyva vardır

             Ve ekmamı olan hurma ağacı vardır

             Ekmâm, kâfın kesriyle "kimm"in çoğuludur ki, meyvanın çiçeğinin üzerindeki kabcık, tomurcuk demektir

             Yahut kâfın fethiyle "kemm"den çoğul olarak örtmek anlamını ifade etmesi sebebiyle, lifleri, dalları ve kabcıkları gibi üzerini örten şeyler demektir ki birisinde gelecek için çoğalma ve faydalarına, diğerinde de kurutmasına işaret edilmiş demektir



             12

             Ve çimli daneler, buğday ve arpa gibi hububat ki, taze çim yaprakları içinde yetişir ve o yapraklar kuruduğu zaman saman olur ve bu suretle hem kendilerinden hem de yapraklarından istifade edilir

             Hem de reyhan, ki koku alma organını temizler, sinirlere ve ruha neş'e ve canlılık verir

             Reyhan, güzel kokulu ve gönül açıcı demek olup, bizim de reyhan dediğimiz nebat gibi koklanan güzel kokulu otların hepsine denir

             Bununla



             --- ELMALILI TEFSİR - 435 ---

             beraber İbnü Abbas'tan reyhanın burada rızık mânâsına olduğu da nakledilmiş

             Nitekim bir a'rabiye nereye gidiyorsun? diye sormuşlar o da: "Allah'ın reyhanından yani rızkından istiyorum." diye cevap vermiş

             Rızkın insana rahatlık vermesi, yahut ekmek kokusunun özellikle acıkmış olanlara her kokudan daha güzel gelmesi, reyhan ile rızık arasındaki münasebeti ortaya koymaktadır

             Buna göre maksat, Zemahşeri'nin de dediği gibi, dânenin çimli yapraklarına karşılık özü demek olur

             Hamza, Kisâ'i ve Halef-i âşir kırâetlerinde nasb ile şeklinde okunması, ihtisas üzere fiilin hazfedilmesinden dolayıdır

             "Taneyi yarattı." Takdir edenler olmuşsa da "Özellikle taneyi..."takdiri bizim zevkimize göre daha mülayimdir ki, bu durumda mânâsı, hele o çimli daneler ve o hoş reyhan (koku) demektir



             13

             İmdi Rabbinizin nimetlerinin hangisini yalanlıyorsunuz? "Fâ" kendisinden sonra geleni önce geçene uygun olarak sıralamak içindir

             Âlâ, Necm Sûresi'nde geçtiği üzere nimetler ve lütuflar demek olup müfredi 'dür

             Nimeti yalanlamak, inkâr ile nankörlük etmektir

             Nimetin nimet olmasını inkar veya nimeti verene nisbetini inkâr veya her ikisini inkâr mânâsını ifade eder

             Mesela hem Kur'ân öğretiminin bir nimet olduğunu hem de bunun Allah'ın bir nimeti olduğunu inkâr ederler

             Yaratılışın, lisanın, yer ve göğün, adalet ve mizanın nimet olduğunu inkâr edenler de bulunmaktadır

             Meyvaların, yiyeceklerin ve koklanacakların nimet olduğunu inkâr etmeseler de özellikle Allah'a nisbetini açıkça veya işaretle inkâr edenler de çoktur

             Hitab, aşağıda açıklanacağı üzere ins ve cinne olduğu içindir ki, yaratıkların hepsi buna dahildir

             Rab isminin açıklanması da, azarlama da şiddet ifade etmektedir

             Yani ey o yaratıkların gizli ve âşikâr iki kısmını teşkil eden insanlar ve cinler! Şimdi siz bunları işittikten sonra Rabbiniz Rahmân Teâlâ'nın şu dinleyip gördüğünüz türlü nimetlerinden hangi birine yalan deyip de nankörlük edersiniz! Hiç böyle bir nimet sahibine nankörlük edilir mi? İbnü Ömer ve Câbir (r.a)'den rivayet edilmiştir ki, Hz Peygamber (s.a.v) ashabına er-Rahmân Sûresi'ni okuduğunda onlar sükût ettiler

             Buyurdu ki, niye ben cinnilerden, sizden işitmediğim güzel cevaplar işitiyorum? Cinlerin gecesinde ben bu sûreyi onlara okumuştum da âyetini her tekrar ettiğimde "Hayır nimetlerinden hiçbir şeyi yalanlamayız, Ey Rabbimiz hamd sana." dediler

             Bunun için Rahmân Sûresi okunurken dinleyenlerin her âyeti okundukça öyle söylemelerinin mendub olduğu nakledilmiştir



             14

             İnsanlar ve cinlerden her birinin özellikle kendi yaratılışlarıyla ilgili nimetin şükrünü yerine getirmemelerine karşı kınamaya mukaddime yapılmak üzere her birinin yaratılışlarının başlangıç ve esasını beyan ile buyuruluyor ki: (Allah) insanı fehhâr gibi bir salsalden yarattı

             İbtidâ içindir

             Salsal, tıngır tıngır ses veren kuru çamur demektir

             Fehhâr, iyi pişkin saksı, yani fağfur (porselen) gibi çın çın ses verecek kadar kurumuş, hayattan o derece uzak kuru topraktır ki, insanın ilk çıkış yeri olan arz, güneşin sıcaklığı karşısında bu derece hayattan uzak iken Allah Teâlâ ondan tavırdan tavıra bir sülale (soy) seçerek insanı yarattı

             (Bakara, Al-i İmran, Hicr, Mü'minûn Sûrelerine bkz.)

             15-16

             Cânnı da yarattı

             Cânn, nûn'un şeddelenmesiyle cin demektir

             Mâlih ile milh gibi, ikisi de vasıftır

             Veya cin milh gibi cins ismi, cânn da, mâlih gibi sıfat ismidir

             Yahut burada insandan murad, Âdem (a.s.) olduğuna göre cânndan murad da, cinnin babası demektir

             Bazıları bunu Mücâhid'den İblis değil, cinnin babasıdır diye nakletmişlerdir

             Bizim kanaatimize göre başlangıç itibarıyla bütün insan cinsi salsalden yaratılmış olduğundan insandan kasıt, Âdem değil insan cinsi olduğu gibi, Cânn'dan kasıt da cin cinsidir

             Aşağıda da "İnsan ve cin..." diye ikisi de cins olarak zikrolunacaktır

             Hicir Sûresi'nde "Cinleri de daha önce zehirli ateşten yaratmıştık." (Hîcir, 15/27) buyurulduğuna göre, demek ki Allah Teâlâ, insanı yaratmadan önce cânn yahut cin denilen gizli mahlukları yaratmıştı

             Bir mâriç ateşten, birinci ibtidâiyye, ikinci beyaniyye olarak bir mâric ateşten demektir

             Burada mâric iki mânâ ile tefsir edilmiştir

             Bazıları asıl mânâsı, ızdırap anlamını ifade eden merec'den, halis ateş ya da dumansız sâfi alev demek olduğunu söylemişler, bazıları da merec'in asıl mânâsının ihtilât (karışma) olması itibariyle, mâric'in muhtelit (karışık) dumanlı bir ateş olduğunu ifade etmişlerdir

             Hicir Sûresi'nde geçen "nâri's-semûm" tâbirine (Hicr, 15/27) muhtelif mânâsı daha uygun düşmektedir

             Şu kadar var ki, muhtelit, yalnız duman karışık demek gibi ibtidâi bir mânâya olmayıp, "semûm" anlamına da uygun olmak üzere her şeye nüfuz edebilen ve karışan mânâsında ateşin hakikatini ifade etmiş olsa gerektir

             Bundan başka mâric "merc"den müteaddi olarak haltedici yani karıştırıcı mânâsına da gelebilir ki bu da ateşin, yani hararetin eşya üzerindeki kimyevî bir özelliğini belirtmiş olur

             Kısaca demek oluyor ki, insan yaratılmadan önce güneşte veya arzın başlangıç durumunda olduğu gibi çalkalanıp duran ızdıraplı ve çoşkun bir halde bulunan saf bir ateş, veya elektrik halinde olduğu gibi her şeye karışabilen bir ateş veyahut eşyayı birbirine karıştırmak özelliği taşıyan bir ateşten, biz insanların gözüne âdet olduğu vechile görünmeyen gizli bir takım hayat kuvvetleri, hayati unsurlar yaratılmıştır ki, bunlara cânn ismi verilmektedir



             17-18

             Hem iki doğunun Rabbi, hem iki batının Rabbidir O yaratıcı Rahmân, yani yalnız insan ve cinnin başlangıçtan yaratıcısı olmakla kalmayıp, bütün varlık yönlerinin hatta varlık ve yokluk nimetlerinin hepsinin sahibi ve bütün tekamül (gelişme) mertebelerinin Rabbidir

             Âyette geçen iki doğu ve iki batı tabirlerinde de bir kaç mânâ vardır

             Birincisi, "Güneş ve ay bir hesap iledir." âyetinden anlaşılacağı gibi güneş ve ayın doğuları ve batıları demektir

             İkincisi, yaz ve kış mevsimlerinde günlerin uzayıp kısalmasına göre olan doğular ve batılardır

             Bu durumda gerçi hergün için ayrı bir doğu ve batı varsa da, en son noktalarını zikretmekle aralarındakileri de içine aldığı anlaşılmaktadır

             Nitekim "bütün doğu ve batı O'nun" denildiği vakit, bunlar arasında kalan bütün yönler de kasdedilmiş olmaktadır

             Üçüncüsü, nev'i kasdedilerek gerek güneş ve gerek diğerlerinin doğusu demek olabilir ki, bununla bütün cisimlerin doğu ve batısına işaret edilmiş olur

             Dördüncüsü arzın, kürevî olması nedeniyle her yarısına nazaran bir doğu ve batıya işaret edilmiş olur ki, bunda doğu kabul edilen bir nokta aynı zamanda batı ve batı kabul edilen nokta da aynı zamanda doğu olmuş olur

             Beşincisi de, güneş ve ay gibi görünen ışıklarla, akıl ve şuur gibi görünmeyen ışıkların doğuş ve batış noktalarına işaret olabilir ki bunu, bir yönüyle üçüncü kısma dahil etmek de mümkündür

             Bunlardan hangisi olursa olsun, asıl kasdedilen mânâ, Allah'ın var olan ve olmayan bütün nimetlerin sahibi ve yöneticisi olduğunu beyan etmektir

             Görülüyor ki bu âyetler, hem nimeti hem kudreti hatırlatmaktadır

             Nimeti tenbih, şükrü gerektirir, kudreti tenbih de, nankörlüğe karşı kınamayı takviye eder



             19

             Evet iki denizi mercetti (salıverdi)

             Burada merc müteaddidir

             mânâsınadır ki, salıverdi demektir

             Bu da esas itibariye karıştırmak mânâsına gelirse de, bu ayrı bir kullanmadır

             Bu iki deniz hakkında misal olmak üzere çeşitli yorumlar yapılmıştır

             Önce Furkan Sûresi'nde geçen "O, iki denizi birbirine salmıştır

             Bu, tatlı ve susuzluğu giderici; şu tuzlu ve acıdır

             Ve ikisinin arasına birbirine kavuşmalarına engel olan bir perde koymuştur."(Furkân, 25/53) âyetine mutabık olmak üzere biri tatlı diğeri acı iki derya denilmiş

             Mesela Şap denizine Nil, Basra Körfezi'ne Dicle dökülmüş olduğu gibi, diplerindeki suların birbirlerine kavuşması ile beraber birden bire diğeri ile karışmaksızın bir hayli mesafeleri uzayıp giden büyük sularla temsil edilmiştir

             Buradaki iltikâ (karşılaşma) fiilî olarak birbirine temas mânâsına gelmektedir

             İltikâ, temas edecek şekilde yakınlık ve komşuluk olarak da yorumlanabilir

             Bu, acı denizin altında veya yakınında yer alan su hazineleri şeklindeki düşünceye de uygun olabilir

             İkincisi, her ikisinin suyu da acı olmak üzere bir zamanlar Faris Denizi adı verilen Hint Okyanusu ile Rûm denizi denilen Akdeniz ile temsil edilmiştir ve aralarındaki engel Arabistan yarımadası veya karşılaşmak üzere bulundukarı Süveyş engelidir

             Buna göre : "o iki deniz, birleşeceklerdir" mânâsına da yorumlanabilir ki, bu da Süveyş kanalının ileride açılacağını göstermektedir

             "İkisinden de inci ve mercan çıkar." (Rahmân, 55/22) âyeti de, bu ikinci mânâya daha yakın bir anlam ifade etmektedir

             Zira tatlı sudan inci ve mercan çıkması, biraz te'vile dayalıdır

             Üçüncüsü, gök denizi ve arz denizi denilmiştir ki

             denizlerle, bulutlar veya daha geniş bir mânâ kasdedilmiş olabilir

             Dördüncüsü, yeri etrafından kuşatan dış denizle yerin kıtaları arasındaki iç deniz ki, bu iki deniz birbirine kavuşurlar

             Yer, aralarında bir engel halinde kalır, böylece taşıp da o yeri istilâ edemezler

             Beşincisi, "maşrikayn ve mağribeyn" (iki doğu ve iki batı)de geçtiği üzere acı, tatlı, iç dış, semavî ve arzî hatta hakikat ve mecaz her iki nev'iyle deniz de demek olabilir ki en genel anlamı budur

             Bu suretle işarî mânâ olarak cismanî (maddi) âlem ile ruhanî (manevî) âlem anlamı da bulunabilir ki aralarında mevcut olan berzah da, hayal ve gölge alemi olmuş olur

             Kavuşurlar

             Bu cümle ya istinâfiyye (başlangıç) ya da hal cümlesidir

             Mânâsı, kavuşurlar yahut karşılaşırlar

             Veyahutta öyle bir halde salmıştır ki, kavuşacaklardır veya kavuşuyorlardır



             20

             Fakat "aralarında bir berzah vardır." Berzah, esasen iki şey arasında bulunan engel ve ayırıcı sınır demektir

             Coğrafya ıstılahında bilindiği gibi iki deniz arasında bulunan karaya denir

             Berzah, burada ya bu anlamı ifade etmektedir, ya da kudretten herhangi bir sınır mânâsınadır

             Aralarında bir berzah bulunduğundan dolayı o iki deniz birbirine geçmezler

             O berzahı, o haddi aşıp da diğerinin yerini işgal edecek, özelliğini ortadan kaldıracak bir zulüm ve tecavüz yapmazlar, yapmaya meydan bulmazlar

             21

             Fakat "aralarında bir berzah vardır." Berzah, esasen iki şey arasında bulunan engel ve ayırıcı sınır demektir

             Coğrafya ıstılahında bilindiği gibi iki deniz arasında bulunan karaya denir

             Berzah, burada ya bu anlamı ifade etmektedir, ya da kudretten herhangi bir sınır mânâsınadır

             Aralarında bir berzah bulunduğundan dolayı o iki deniz birbirine geçmezler

             O berzahı, o haddi aşıp da diğerinin yerini işgal edecek, özelliğini ortadan kaldıracak bir zulüm ve tecavüz yapmazlar, yapmaya meydan bulmazlar

             22

             inci, özellikle iri inci ve mercan

             Lisanımızda da mercanın kırmızısı meşhurdur

             Bilindiği gibi inci ile mercan, hem süs eşyası olarak kullanılır hem de ticaret nimetlerindendir



             23

             inci, özellikle iri inci ve mercan

             Lisanımızda da mercanın kırmızısı meşhurdur

             Bilindiği gibi inci ile mercan, hem süs eşyası olarak kullanılır hem de ticaret nimetlerindendir



             24-25

             O denizde inşa edilmiş akıp gidenler O'nundur

             Cevârî, akıcı mânâsına câriyenin çoğuludur ki gemiler demektir

             Münşeât, iki mânâ ile tefsir edilmiştir

             Birincisi, bilindiği üzere inşa edilmişler demektir ki, gemilerin inşasının ehemmiyetini ve bunun Allah'ın bir nimeti olduğunu gösterir

             İnsanlar tarafından inşa edilmiş olması, "Oysa sizi de, yaptığınız (bu şeyler)ı da Allah yaratmıştır." (Saffât, 37/96) âyetine göre onların, Allah'a ait olmasına mani değildir

             İkincisi yelkenleri açılmış mânâsına da tefsir edilmiştir

             Çünkü inşa, yükseltmek, yukarı kaldırmak mânâsına geldiği için, münşeât, yükseltilmiş demektir

             Gemiler hakkında kullanıldığında bu vasıf, yelken açmış veya bayrak açmış anlamını ifade eder

             Şu teşbih de, buna da bir işaret vardır

             Alemler gibi, yani dağlar gibi burada alem, dağ mânâsına olmakla beraber, bayrak ve alâmet mânâsına da gelebilir

             Evet, inşa edilip de denizde akıp giden, o inci ve mercan gibi nice faydalı şeyleri taşıyan o dağlar gibi gemiler de Allah'ın nimetlerindendir

             Mamafih "cevâri'l- münşeât" vasfı, gök deryasında yüzüp duran bütün gök cisimlerinin Allah Teâlâ'nın kudret delillerinden olarak denizde yüzüp giden gemiler gibi akıp gittiklerini de ifade etmeye müsaittir

             Bu durumda gelecek âyete de bir girizgâh (maksadı beyan için uygun söz) olmuş olur

             Şöyle ki:  Meâl-i Şerifi

             26

             Yer üzerinde bulunan her şey fânidir

             27

             Yalnız celâl ve ikram sahibi Rabbinin yüzü (zâtı) baki kalacaktır

             28

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  29

             Göklerde ve yerde bulunanlar, O'ndan isterler

             O, her gün yeni bir iştedir

             30

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  31

             Ey insan ve cin! sizin de hesabınızı ele alacağız

             32

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  33

             Ey cin ve insan toplulukları! Göklerin ve yerin çevresinden geçmeye gücünüz yeterse geçin gidin

             Ama Allah'ın verdiği bir güç olmadan geçemezsiniz

             34

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz? 35

             Üzerinize ateşten alev ve duman gönderilir, kendinizi savunamazsınız

             36

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz  37

             Gök yarılıp da, erimiş yağ gibi kıpkırmızı bir gül olduğu zaman..

             38

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  39

             İşte o gün, ne insana ne de cinne günahından sorulmaz

             40

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  41

             Suçlular simalarından tanınır, alınlarından ve ayaklarından tutulur

             42

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  43

             İşte bu, suçluların yalanladığı cehennemdir

             44

             Onunla kaynar su arasında dolaşırlar

             45

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?

             26

             "Yer üzerinde bulunan herşey fanîdir." Buradaki zamiri, "cevâri" dolayısıyla yahut doğrudan doğruya yukarıdaki (10

             âyete) arza râcidir

             Yani o arz üzerinde bulunan her kim olursa olsun hepsi yok olucudur

             Gerek o gemilerdekiler, gerek diğerleri hepsi de su üzerindeki o yüzen gemiler gibi akıp akıp yokluğa gidecekler ve öleceklerdir



             27

             Ey muhatab! Rabbinin yüzü ise bâki kalır O celâl ve ikram sahibi, deki vechin, "O'nun zâtından başka her şey helak olacaktır.." (Kasas, 29/88) âyetinde olduğu gibi Allah'ın zâtı mânâsına olduğu anlaşılmaktadır

             Çünkü zül-Celâl ve'l-ikrâm sıfatı "zû" diye merfu (ötreli) olarak "vech" kelimesine sıfat yapılmıştır

             Eğer öyle olmasaydı sûrenin sonunda geleceği şekilde "zi'l-celâli ve'l-ikram" diye cer (esre) ile Rabba sıfat yapılması gerekirdi

             Bununla beraber başka mânâlar da verilmiştir

             Kâdî Beydâvî vechi, zât ile tefsir ettikten sonra şöyle demiştir: "Varlıkların cihet (sebeb) ve vecih (zât)lerini araştırmış olsan hepsini fâni bulursun, ancak vechullah yani Allah'ın yüzü müstesnâ ki bu, "O'nun cihetine (tarafına) yönelen yüz", yahut cihetine O'nun sahip olduğu yüz demektir." Hâşiyesinde Şihâb bunu şöyle izah etmiştir: "Bu, başka bir tefsir şeklidir

             Burada vech, zattan mecazdır

             Organ mânâsına değil, belki kasdedilecek ve kendisine yönelinecek cihet (taraf-yön) mânâsınadır." Üstadımız Makdisi (k.s.) de der ki: "Hadd-i zatında yok olanda asıl, kendi zâtı itibariyle bulunduğu hal üzere kalması, yani yok olmasıdır

             Ancak Allah'ın sahip olduğu cihet, yani lütfuyla yakınlık gösterip kendi katından o şeyi feyizlendirdiği cihet müstesnâdır

             Şu halde mânâ şudur: Hakk'ın dışındaki her şey fânidir

             Yani aslında yok olmayı kabul etmektedir

             Allah ona nazarı ve varlık elbisesini feyziyle giydirmeseydi, onun için varlık şerefi mümkün olmazdı

             Bulunduğu hal üzere kalır, ortaya çıkmamış olurdu

             Demek ki Hakk'ın ona nazarından sonra ancak varlık alemine geçmiş aslında Hakk'ın kendine nazarı ile kendisi için sabit olan yokluk üzere kalmamıştır

             Şu halde bazı tefsirlerde olduğu gibi vech ile amel-i sâlih kasdedilmiş de olabilir

             kavlinin mânâsı da şudur: Onunla Allah'a yaklaşılır ve yönelmeyi bize emrettiği cihet kasdedilir

             O yokluk meydanında iken kul, onu emre uyarak işleyince Allah o kula mükafatını verinceye kadar onu, kul için dâim kılar

             Diyebilirsiniz ki: O, kabul ile yokluğu kabul etmez oldu, çünkü ceza, onun yerine geçmiştir, O ise, bâkidir

             Âlimlerimizden bazıları da şöyle dedi: "O yok olmamakla vasıflanan vech (yüz) Allah Teâlâ'nın varlıklara kayyumiyetidir (özdenliğidir)

             Ve o, Hak Teâlâ'nın zâtında yokluğu kabul etmeyen bir sıfatıdır

             Biz vech sıfatına Allah Teâlâ'nın haber verdiği şekilde iman ederiz

             Selef



             --- ELMALILI TEFSİR - 436 ---

             mezhebinin yolundan giderek "vech", "yed" gibi sıfatları ispat eder, keyfiyeti yahut te'vili ile uğraşmayız, dediğimiz takdirde de bu sıfatı, esasında yokluğu kabul etmez şeklinde tavsif etmiş oluruz ki, bu da, sahihtir

             Bazı ârifler de demişler ki, Muhakkikler (hakikatı araştıran âlimler)i, Allah Teâlâ'dan başkasına şehadet etmekten yüz çevirdiler

             Çünkü Allah, onları varlık delilleri ve daimi bir bilgi ile donatmıştır

             İbnü Ata demiştir ki; varlık hep karanlıktır

             Varlığı, ancak Hak Teâlâ'nın onda görünmesi nurlandırmaktadır

             Binaenaleyh her kim varlığı görür de onda veya onun yanında veya ondan önce ya da sonra ona şehadet etmezse, o nurlardan yoksun kalmış, kendisinden bilgi güneşleri, bulutlarla gizlenmiş olur

             Kısacası Allah'ın yüzü, eşyanın veya insanların Allah'a bakan yüzü, yani kendi zâtlarına nazaran değil de Allah'ın rubûbiyyetinden (Rab sıfatından) ve yansımasındaki feyzinden istifade etmeleri sebebiyle ona nisbet edilmeleri, ilimdeki eşyanın sabit olan sûret ve hakikatleri ile gelecek kader görüntüsü gibi bir mânâ ile de düşünülebilirse de, burada vechin, zü'l-celâl ve'l-ikrâm sıfatı ile vasıflanması, bütün bu düşüncelerin hepsine mânidir

             Bununla ancak Allah Teâlâ'nın zât-ı kibriyâsı vasıflanabilir

             O halde "Rabbinin yüzü." "Rabbinin zatı." demek olunca "Rabbin kalır." denilmekle yetinilmeyip de zatın vech ile ifade edilmesinin nüktesi ne olabilir? diye bir soru hatıra gelebilir

             Bunun nüktesi, zâtın yalnız gizli ve mücerred zât olarak değil, sıfat ve rubûbiyyetinin görünmesi ve yansıması itibariyle dahi bâki oluşunu göstermektedir

             Bunu kayyumiyet (ebedilik) sıfatı ile ifade edenler de bu nükteyi anlatmak istemişlerdir

             Özellikle şu iki sıfatla vasıflandırmak da bunu te'yid etmektedir

             Yani Rabbinin bâki kalacak olan yüzü, şu iki sıfatla vasıflanmaktadır

             Ki hem celâl hem ikram sahibi

             Karşısında hiçbir şey kendi kendine tutunamayacak, azamet ve celâli ile her şeyi kahr ve yok edebilecek derecede büyüklük ve mutlak ihtiyaçsızlık sahibi, hem de yok olan ve yok olacaklara hayat vererek bağış ve ihsanına nâil kılacak tam bir lütuf sahibidir

             Burada zikri geçen Celâl ve ikram, gelecek âyetlerle açıklanacaktır

             Rağıb el-İsfahânî der ki: "Bu zü'l-Celâl ve'l-ikram sıfatı Allah'a mahsus olan ve ondan başkası için kullanılmayan sıfatlardandır

             Binaenaleyh Allah Teâlâ'nın en hususî vasıflarındandır." Tirmizî'nin Enes'ten, Ahmed b Hanbel'in Rebia b Âmir'den merfu olarak rivayet ettikleri şu hadis de buna işaret etmektedir

             "Yâ ze'l-Celâli ve'l-İkram"a devam edin, dualarınızda onları çok söyleyin." demektir

             Yine Tirmizî, Ebu Dâvud ve Nesâî Enes'ten rivayet etmişlerdir ki söz konusu sahabî Peygamber (s.a.v)'le beraber bulunuyordu, bir adam da namaz kılıyordu

             Sonra dua etti de şöyle dedi: "Ey Allah'ım senden istiyorum, hamd sanadır, senden başka ilâh yoktur, sen ihsanı bol olan, semavatı ve arzı yaratan, celâl ve ikram sahibisin

             Ey hayy ve kayyum olan Allah'ım." Bunun üzerine Hz Peygamber buyurdu ki biliyormusunuz bu zât ne ile dua etti? Onlar da Allah ve Resulu en iyisini bilir dediler

             Resulullah buyurdu ki: "Nefsimi kudret elinde tutan Allah'a yemin ederim ki O, Allah'a en büyük ismiyle dua etti

             O, ism-i azam (en büyük isim) ki onunla çağrıldığı zaman cevap verir, ve onunla istenildiği vakit ihsanda bulunur."

             28

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlarsınız? Yani sizler fâni olduğunuz halde, sizin yok olmanızdan sonra bile ikramı devam eden Rabbinizin hangi nimetlerine nankörlük edersiniz?" Buradaki "Fa" evvelki âyetin mânâsıyla ilgilidir

             Çünkü fenâ, bekânın, ebedi hayatın sürekli nimet ile sevabın bir kapısı olmuş oluyor

             Teybî demiştir ki, "Geçen âyetten murad, mânâsının içeriğidir

             Zira o, bir ceza ve mükafat vaktinin geleceğinden kinayedir

             Onun için bilhassa celâl ve ikram zikredilmiştir

             Bu sıfatlar ceza ve sevaba delalet ederler

             Cezayı hatırlatmakdan maksat da, günahı, gerektiren fiillerden kulları sakındırmaktır

             Bu gibi sakındırmalar ise, ayrıca bir nimettir

             İşte "Hangi nimet?" hitabı, bu nimetlere teşvik içindir." Bunu şöyle de anlayabiliriz, Allah'ın celâlinde de nimet, ikramında da nimet vardır

             Yahut şöyle diyebiliriz; Allah'ın celâlinden nasıl korkmaz, ikramına nasıl talib olmaz da nimetlerine nankörlük edersiniz?

             29-30

             O celâl ve ikramı izah konusunda cümle-i istinâfiyye (başlangıç cümlesi) veya hâliyye (hâl cümlesi) ile buyuruluyor ki: Göklerde ve yerde olan her kes O'ndan ister, gerek sonradan meydana gelmeleri ve gerekse aynı hal üzere kalmaları ve diğer halleri itibariyle muhtaç oldukları her dileği ondan isterler

             Gerek davranışla ve gerek sözle olsun daima ondan ister dururlar

             Çünkü kendi kendilerine ve mümkün olan hakikatlerine nazaran var olmaya asla hakları yoktur

             Bu yüzden her an O'ndan isterler

             O hergün bir iştedir

             Ya celâle veya ikrama bağlı bir iştedir ki, onlara istediklerini vermek de bu cümledendir

             Zira Hak Teâlâ üstün hikmetlerine dayalı dileği gereğince her an nicelerini yok eder ve nicelerini var eder, nicelerini de zengin kılar, bazı halleri giderir, bazılarını getirir

             İbnü Mâce, İbnü Hibbân ve daha bazı hadis âlimleri, Ebu'd-Derdâ (r.a.)'dan rivayet etmişlerdir ki, Hz Peygamber (s.a.v) şöyle buyurmuştur: "Günahları affetmek, sıkıntıları gidermek ve birtakım insanları yükseltip, bir takımlarını alçaltmak da O'nun şânındandır"

             Bezzâr'ın rivayetinde dualara icabet (kabul) etmek ziyadesi de vardır

             cümlesi, iki mânâ ile tefsir edilmiştir

             Birisi gün, mutlak vakit mânâsına olarak her saat, her an diye açıklanmıştır

             Bir de İbnü Uyeyne ve Hasan-ı Basri'den nakledildiği üzere Allah Teâlâ'ya göre zaman iki günden ibarettir

             Birisi dünya birisi ahirettir

             Her birine göre de Allah'ın bir şe'ni (işi) vardır

             Dünyadaki işi, emir ve nehiy, ahiretteki işi de, hesâb ve cezadır



             31-32

             Nitekim ahiretteki işi beyan için buyuruluyor ki sizin için boş kalacağız

             Ferağ, lugatta boşalmak demektir

             Buna göre bir meşguliyetten boşalmak sonradan bir meşguliyeti gerektirir

             Halbuki Allah Teâlâ'yı hiç bir iş, diğer işten alıkoyamayacağı için burada özellikle ahiret işleri olan hesap ve cezayı ifade etmek üzere bu suretle bir istiâre veya kinaye yapılmıştır

             Yani bugünkü dünya işleri geçecek, bu dünya hayatı ve nimetleri yok olacak, bu mühletler, hoşgörüler tükenecek, yarın Allah'a dönüşle mücerred sorumluluk hesap ve ceza için huzura geleceksiniz de sırf sizin işinize bakılacak, sizin sorumluluğunuzun gereği yapılacaktır



             33

             Ey sekelân

             Sekalân yahut sekaleyn iki sekal; bundan sonraki âyette de açıklanacağı üzere insan ve cinnin bir adıdır

             Sekal, yük ve ağırlık demektir

             İsimlendirme şekli anlatılırken deniliyor ki: Arz bir yüklü hayvana insan ve cin de ona yükletilmiş iki ağır yüke benzetilerek bu isim verilmiştir

             Buna göre yer yüzünde insan ve cinden başka mahlukat, ilave kabilinden demek olur ki, iki denk (yük) arasına konulan fazlaya veya takılan takıya ilave denilir

             İnsan ve cin yeryüzünde gizli ve açık hayatî kuvvetler olması itibarıyla onun esaslı ağırlığı gibi düşünülmüş demek olur

             Bir de yer üzerinde ağırlıkları veya görüşlerinin ağırlıkları, itibar ve şöhretlerinin önemi ve büyüklüğü hasebiyle o ismi aldıkları söylenmiştir

             Bundan başka sorumlulukla kendilerine ağırlık verilmiş olduğu için bu ismi almış olabilirler

             Ayrıca günah ile ağırlaşmasından dolayı bu ismin verildiği nakledilmektedir

             Bir hadisde "Ben sizin içinizde iki ağırlık bıraktım, biri Allah'ın kitabı, biri de ıtretim (zürriyetim)." buyurulmuş ve bunda sakalân tabiri kitabullah gibi itibar ve şöhreti büyük olan manevî ağırlıklar hakkında kullanılmış bulunduğuna göre bu mânâ, üçüncü hususa uygun olabilir

             Yani insan ve cinne maddî taraflarından ziyade manevî şerefleri itibarıyla sakalân isminin verilmiş olması tercihe şâyan görünmektedir



             34

             Yani yarın böyle hesâb gelip çatacakken gerek bugün içinde bulunduğunuz hayat nimetlerine ve gerek yarının ceza ve mükafatına nasıl nankörlük edersiniz? Yahut bu uyarı ve haberle nankörlükten sakındırmak dahi o nimetlerden birisi iken nasıl olur da bugün nankörlük edip yarının o yüksek nimetlerinden mahrum kalır ve kendinizi büyük tehlikelere sürüklersiniz? Bu suretle bir ceza gününün geleceği anlatıldıktan sonra Allah Teâlâ'nın hüküm ve saltanatından çıkıp kaçmanın imkan ve ihtimali bulunmadığı ve binaenaleyh yok olmakla hesâb ve cezadan kurtuluşa çare bulunamayacağını anlatmak için buyuruluyor ki ey cin ve insan topluluğu, bununla sekalân da tefsir edilmiş oluyor

             Yani ey cin ve ins cemaati O semavât ve arzın aktarından, göklerin ve yerin hudud ve uzaklıklarından çıkıp gitmeğe gücünüz yeterse, yani Allah Teâlâ'nın mülkünden, hüküm ve saltanatı altından kaçabilirseniz haydi çıkıp gidin, mümkünse kendinizi kurtarın

             Bu emir onları aciz bırakmak içindir

             Fakat çıkamazsınız bir sultan olmadıkça, yani bütün o

             göklerin ve yerin kuvvetlerini mağlup edecek başka bir kuvvet ve saltanat olmadıkça çıkamazsınız

             Zaten öyle bir kuvvetiniz de yoktur

             Cin ve insan, kendilerine sekalân ismi verilecek kadar itibar ve şöhrete sahip olmakla beraber, bütün şu yer ve gök kuvvetlerinin üstüne çıkacak derecede bir kuvvet ve saltanatı elde etmiş değillerdir

             Onun için çıkamazsınız

             Daha doğrusu Allah Teâlâ tarafından bahşedilecek bir kuvvet veya bir emir olmadıkça çıkamazsınız, kaçamazsınız, denilmektedir

             Şu halde Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlayabilir ve inkâr edebilirsiniz? Yani her nereden bakılsa onun hüküm ve saltanatının hududundan çıkmak imkanı olmadığı halde ona karşı nasıl küfür ve nankörlük etmeğe cesaret edersiniz? Ancak çıkmağa kalkışıldığı takdirde ne olur? Denilirse, bunun cevabı şöyle verilir



             35-36

             Üstünüze ateşten yalın bir alev salınır

             Ve bir bakır, yani erimiş bakır, yahut bakır gibi kızıl bir duman, veya zehirli bir duman ki hem yakar hem boğar "da her ne yapsanız bundan kurtulamazsınız." Kendinizi savunamaz ve kaçıp gidemezsiniz, yakalanır ve yakılırsınız

             Ebû Hayyan "Bahr" de der ki: "Bu ifadeden maksat, cin ve insanın acizliğini göstermektir." Yani kaçamayacaklarını beyan etmektir

             Lakin dikkat edilmesi gereken bir husus şudur ki, bu tehdit tarzı zamanımızdaki topların, uçak bombalarının ateşlerini andırır şekilde bir tasvir fikri vermektedir

             İbnü Ebî Şeybe'nin bu âyetle ilgili olarak Dahhak'tan yaptığı bir rivayete göre: Bu, dünyada da vuku bulacak, batı tarafından bir ateş çıkacak insanları hatta maymunları bir araya toplayacak, domuzlar da onların yattıkları yerde yatacak, uyudukları yerde uyuyacaklardır

             Buralarda hitabın gerektirdiği tehdit bir lütuf ifade eder

             Çünkü, itaat edenle isyan edeni ayırmak ve kâfirlerden intikam almak da bir nimettir

             Mamafih bu görüşleri takdir etmek suretiyle hal cümlesi olarak yukardaki âyete bağlamak da mümkündür

             Yani onlara böyle söylenerek ateş salınır



             37

             Sonra da gök bir yarıldı mı yani kıyamet kopmaya başlayıp gök dürülmek üzere çatladığı çatlayıp da bir gül olduğu, kıpkırmızı bir gül gibi kızarmış bir halde yağ gibi eridiği zaman.

             şartiyyedir, cevabı mahzuftur

             Yani şimdi tafsilatını anlayamayacağınız, beyana sığmaz ne dehşetler, ne inkılablar olacaktır



             38

             Böyle iken şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlayabilirsiniz? Zira o, korkunç dehşetli inkılâb günlerini haber vererek kurtuluşa götürmek ve terbiye için hatırlatmada bulunmak dahi ilâhî lütuflardandır

             Yahut o günler, o yalanlayanların cezasını vermek için böyle hitabı ceza ile azarlayarak gelecektir



             39-41

             İşte o gün gök yarılıp olacaklar olduğu gün ne insan ne de cin günahından sorulmaz

             Yani suçlu olup olmadığının anlaşılması için şuradan buradan sorularak araştırılmaya ihtiyaç yoktur

             Günahlı ile günahsız karıştırılmaz

             Çünkü hepsi tesbit edilmiştir

             Şimdi açıklanacağı gibi suçlular, yüzlerinden tanınırlar

             Demek ki hesâb ve sorumluluk yok değil, Lakin o gün suçlunun şahsını tanımak için soru sorulmaz



             42

             Buralarda hitabın gerektirdiği tehdit bir lütuf ifade eder

             Çünkü, itaat edenle isyan edeni ayırmak ve kâfirlerden intikam almak da bir nimettir

             Mamafih bu görüşleri takdir etmek suretiyle hal cümlesi olarak yukardaki âyete bağlamak da mümkündür

             Yani onlara böyle söylenerek ateş salınır

             Sonra da gök bir yarıldı mı yani kıyamet kopmaya başlayıp gök dürülmek üzere çatladığı çatlayıp da bir gül olduğu, kıpkırmızı bir gül gibi kızarmış bir halde yağ gibi eridiği zaman.

             şartiyyedir, cevabı mahzuftur

             Yani şimdi tafsilatını anlayamayacağınız, beyana sığmaz ne dehşetler, ne inkılablar olacaktır

             Böyle iken şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlayabilirsiniz? Zira o, korkunç dehşetli inkılâb günlerini haber vererek kurtuluşa götürmek ve terbiye için hatırlatmada bulunmak dahi ilâhî lütuflardandır

             Yahut o günler, o yalanlayanların cezasını vermek için böyle hitabı ceza ile azarlayarak gelecektir

             İşte o gün gök yarılıp olacaklar olduğu gün ne insan ne de cin günahından sorulmaz

             Yani suçlu olup olmadığının anlaşılması için şuradan buradan sorularak araştırılmaya ihtiyaç yoktur

             Günahlı ile günahsız karıştırılmaz

             Çünkü hepsi tesbit edilmiştir

             Şimdi açıklanacağı gibi suçlular, yüzlerinden tanınırlar

             Demek ki hesâb ve sorumluluk yok değil, Lakin o gün suçlunun şahsını tanımak için soru sorulmaz

             Suçlular, yüzleriyle tanınırlar da bu sebeble perçemleriyle ayaklarından tutulurlar daha Türkçesi yaka paça yakalanırlar

             Rabbinizin hangi nimetlerine yalan derdiniz? diyerek yakalanırlar

             Yahut suçluların bu şekilde yakalanması suçlu olmayanlar için bir nimet olur



             43

             İşte bu cehennem ki suçlular onu yalanlıyor ve yalan olduğunu söylüyorlardı



             44-45

             Dönüp dolaşıyorlar onunla o cehennem ateşi ile kızgın bir hamîm arasında Hamîm, sıcak su Ân, son derece kızgın demektir

             Diye suçlarının, küfür ve nankörlüklerinin cezası çektirilir

             Zü'l-celâl ve'l-ikramın celâl tecellileri (görüntüleri) bu şekilde beyan edildikten sonra ikram tecellileri ifade edilmek üzere buyuruluyor ki:  Meâl-i Şerifi

             46

             Rabbinin makamından korkan kimselere iki cennet vardır

             47

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  48

             İkisinin de çeşitli ağaçları, meyvaları vardır

             49

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  50

             İkisinde de akıp giden iki kaynak vardır

             51

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  52

             İkisinde de her türlü meyvadan çift çift vardır

             53

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz? 54

             Astarları atlastan yataklara yaslanırlar

             İki cennetin de devşirmesi yakındır

             55

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  56

             Oralarda gözlerini yalnız eşlerine çevirmiş dilberler var ki, bunlardan önce onlara ne insan ne de cin dokunmuştur

             57

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  58

             Sanki onlar yâkut ve mercandırlar

             59

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz? 60

             İyiliğin karşılığı, yalnız iyilik değil midir?  61

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  62

             Bu ikisinden başka iki cennet daha vardır

             63

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  64

             (Bu cennetler) yemyeşildirler

             65

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  66

             İkisinde de fışkıran iki kaynak vardır

             67

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  68

             İkisinde de her türlü meyva, hurma ve nar vardır

             69

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  70

             İçlerinde güzel huylu, güzel yüzlü kadınlar vardır

             71

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz? 72

             Çadırlar içerisinde gözlerini yalnız kocalarına çevirmiş hûriler vardır

             73

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  74

             Bunlardan önce onlara ne insan ne de cin dokunmuştur

             75

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  76

             Yeşil yastıklara ve hârikulâde güzel işlemeli döşeklere yaslanırlar

             77

             Şimdi Rabbinizin hangi nimetlerini yalanlıyorsunuz?  78

             Büyüklük ve ikram sahibi Rabbinin adı ne yücedir!



             --- ELMALILI TEFSİR - 437 ---

             46-47

             Rabbinin makamından korkan kimse için ise, Burada zikredilen makam kelimesi, mimli mastar ya da mekân ismi olabilir

             Mastar olduğunda da ya failine ya da mütaallakına (bağlı olduğu kelimeye) muzaftır

             Failine muzaf olması durumunda mânâsı, Rabbinin makamı, âlemlerin Rabbi olan Allah Teâlâ'nın kıyamı ve her şey üzerindeki hakimiyeti ve insanların bütün hallerine gözcü ve muhafız oluşu demektir ki, "Her nefsin kazandığını gözetleyip muhafaza eden (hiç böyle yapamayan gibi) olur mu?" (Ra'd, 13/33) âyetindeki kıyam gibidir

             Mutaallakına muzaf olması durumunda ise anlamı, insanların kıyamet günü hesap için Hak Teâlâ'nın huzuruna duruşu demek olur

             İsm-i Mekân olduğunda da bu mânâ ile Rabbinin huzurunda duracağı yer demek olur

             Yahut makam kelimesi, kinaye yoluyla "Rabbinden korkan" mânâsında da yorumlanabilir

             Korkudan kasıt, yalnız yürek çarpıntısı değil, küfür ve nankörlükten sakınıp iman ve şükür ile itaat için saygı ve hürmet göstermek demektir

             Kısacası, rubûbiyyet sıfatını taşıyan, zü'l-celâl ve'l-ikram sahibi Rabbinin celâlinden korkan, yahut kıyamet günü onun celâli karşısına dikileceği makamını sayıp da korkan kimseler için de iki cennet vardır, ki biri cismanî, biri rûhanî cennet yahut biri adn, biri naîm cenneti veya biri dâru'l-İslâm biri dârû's-selam gibi mânâlara gelebilirler

             Zikredilen iki cennet için daha başka anlamlar da söylenmiş ise de kıyamet halleri görülmeden bunların tafsilatı bilinemiyeceğinden daha fazla izaha girmek doğru olmasa gerektir

             İbnü Ebî Hâtim ve Ebu'ş-şeyh, Atâ'dan şöyle bir rivayeti naklederler: "Ebu Bekr, (r.a.) bir gün düşünüp, kıyamet, mizan, cennet, nâr, meleklerin dizilmeleri, göklerin katlanışı dağların serpilip dağılışı, güneşin dürülmesi ve yıldızların parçalanışı hakkında fikir yürütmüş de, "Arzu ederdim ki, ben şu yeşilliklerden bir yeşillik olsaydım, hayvanlar gelip beni yeselerdi ve ben yaratılmamış olsaydım." demişti

             İşte bunun üzerine âyeti nazil olmuştu." Beyhaki Şuabu'l-îman'da Hasan-ı Basrî'den şu rivayeti zikreder: Hz Ömer zamanında bir genç, mescide ve ibadete devam ederdi, derken bir kızla birbirlerine aşık olmuşlardı

             Birgün kız tenhada yanına geldi, konuştular sonra gencin gönlü onu çekti, bunun üzerine genç çığlıkla hıçkırdı ve arkasından bayıldı

             Onun bir amcası vardı, geldi onu yüklenip evine götürdü

             Genç ayılıp kendine geldiği vakit ey amca! dedi: "Ömer'e git benden selam söyle ve ona sor ki; Rabbinin makamından korkan kimseye ne vardır? Bunun üzerine amcası gitti durumu Ömer'e haber verdi

             Ancak genç arkasından bir çığlıkla daha hıçkırıp vefat etti

             Hz Ömer bu olaya vâkıf olunca "Sana iki cennet var, sana iki cennet." dedi."

             48-49

             İkisi de efnân sahipleri, zevâtâ, zâta gibi, zâtın tesmiyesidir

             Zira sâhibe mânâsına zâtın aslı zevât olup tekil ile çoğulunu ayırmak için "Vâv" hazfedilmiştir

             Efnân, fen yahut fenen'in çoğuludur

             Fenn, çeşit demektir

             Nitekim ilmin çeşidine de örfte fen ismi verilmektedir

             Fenen de ince ve yumuşak dal ve taze fidan mânâsınadır

             Yani her birinde türlü türlü bostanlar, yahut birçok dallar, bölümler vardır

             İkisi de çeşitlidir



             50-51

             Onlarda iki kaynak akar birine tesnîm birine de selsebil denilir



             52-53

             Her meyvadan çift çift, mesela yaşı da vardır kurusu da, yahut biri dünyada tanınan veya tanınmayan olmak üzere iki sınıf

             54-55

             dayanmış oldukları halde deki den haldir

             Mefrûşât, yaygı, döşeme takımları ki astarları, kalın ipek kumaştandır Artık yüzlerinin güzelliğini Allah bilir

             Hem iki cennetin meyvalarının toplanışı da yakındır her konumda zahmetsizce alınıverecek derecede yakındır



             56-61

             Cennetlerde

             Burada "hümâ" denilmeyip "Hünne" diye çoğul zâmiri'nin zikredilmesi, her iki cennetin çeşitleriyle bir çok cenneti ihtiva etmiş olduğuna yahut her perde ikişer cennetten daha fazla verileceğine işaret etmektedir

             Bakışı kısan dilberler

             Buradaki "kâsırâtu't-tarf" ifadesi, bir kaç mânâda yorumlanabilecek bir övgü sıfatıdır

             Birincisi bakışlarını yalnız kocalarına çeviren, başkalarına bakmayan sevgili, sadakatli ve vefâlı dilberler demektir

             İkincisi, bakanın bakışlarını kendisine çeken, gören bir gözü başkasına bakmak istemeyecek derecede kendisine bağlayan güzeller anlamındadır

             Nitekim Mütenebbi şöyle demiştir: "Bir bel ki ona gözler dikilir, sanki üzerinde göz bebeklerinden bir kuşak teşekkül eder."  Üçüncüsü, süzgün bakışları kendi önlerine çevrilmiş; şuraya buraya bakmayan; edeb, haya, vakar ve nezâketiyle seçkin dilber mânâsına gelir

             Nitekim İmru'ul kays şöyle demiştir:  "O bakışlarını kendi önüne çevirmiş dilberlerden ki bir karıncanın bakışı, burnunun üstünde dolaşsa rahatsız eder." Çokları ilk mânâyı tercih etmişlerdir

             Bazı haberlerde de Hz Peygamber'in söz konusu kavrama, kocalarından başkasına bakmazlar diye mânâ verdiği nakledilmiştir

             Âlûsî der ki: "Bazı haberlerde şöyle zikredilir

             : Onlardan her biri kocalarına, "Rabbin izzeti hakkı için ben cennette senden daha güzelini görmüyorum

             Beni sana, seni de bana eş yapan Allah'a hamdolsun." der

             Tams, esasen kanamak demektir

             Onun içindir ki hayız kanına tams denir

             Bu kelime daha sonra bekâret halinde olan birleşmeye isim olmuştur

             Ayrıca mutlak cinsî yaklaşım anlamı ifade ettiği de söylenmiştir

             Buna göre âyetin mânâsı şöyle olur: Onları kimse kanatmamıştır

             Yahut onlara kimse dokunmamıştır

             Hep bekâr kalmışlardır

             İyiliğin karşılığı ancak iyiliktir

             Yani güzelliğin karşılığı güzellik, güzel iş yapanın karşılığı güzel sevaptır

             Bundan anlaşılıyor ki (Rahmân, 55/46) âyetinde yer alan "havf" (korkmak)dan maksad, güzelce amel etmektir

             Zira ihsanda esas olan hadisinde zikredildiği üzere "Sana gereken Allah'ı, görüyormuşsun gibi ona ibadet etmendir

             Çünkü sen O'nu görmesen de O seni görüyordur." prensibine uygun hareket etmektir

             Hakim et Tirmizi'nin Nevâdiru'lUsûl'de, Bağavi'nin tefsirinde, Deylemi'nin Müsned-i Firdevs'de ve İbnü Neccâr'ın tarihinde Enes'ten yaptıkları rivayette, Resulullah (s.a.v) âyetini okuyarak, oradakilere: "Biliyor musunuz Rabbiniz ne buyuruyor? diye sormuş, bunun üzerine onlar da, "Allah ve Resulü en iyisini bilir." diye cevap vermişler

             Hz Peygamber (s.a.v) de "O, "Benim kendisine tevhidi nimet olarak verdiğim kimsenin mükafatı ancak Cennettir, buyuruyor." diye karşılık vermiştir."  Tevhid, ilim ve amelden daha umumî olarak düşünülünce bu, yukarıda geçen ihsan hadisinin içeriğini meydana getirmiş olur

             Mamafih âyette iki ihsanı mânâ itibariyle birleştirmek için daha genel anlamda tefsir edilmiş olduğu açıkça görülmektedir



             62-63

             Onların berilerinde yahut ötelerinde (diğer) iki cennet vardır

             İbnü Zeyd'den yapılan rivayete göre önceki cennetler, mukarrebler (takva ve kullukta Allah'a yakın olanlar) için bunlar ise, ashab-ı yemin (amel defteri sağ eline verilenler) içindir

             Hasan-ı Basri'ye göre de öncekiler sahabiler, sonrakiler de tâbiîn içindir

             Bu iki görüşe göre de ikinciler, şeref ve mertebe yönünden öncekilerden aşağıdır ve nın ifade ettiği anlam da budur

             Öncekiler, ikisi de çeşitli olmakla daha derli toplu ve daha olgun vasıfla vasıflanmıştır

             âyeti de, en yüksek olan ihsan mertebelerini göstermiş olmaktadır

             Mamafih bir kısım âlimler de sonrakilerin vasıflarının daha üstün olduğunu kabul etmişlerdir

             Bu anlayışa göre onların daha ilerisinde demektir



             64-65

             Yemyeşil

             Müdhâmmetân, müdhâmme'nin tesniyesidir

             Müdhâmme, ihmirâr bâbından den ism-i fâil müennestir

             Aslı, dühmeden gelir ki, gece karaltısı ve yağız at rengi demektir

             Nitekim yağız ata edhem denilir

             Yağıza yakın tam koyu yeşile de bu isim verilir ki, burada da aynı mânânın olduğu beyan edilmektedir

             İbnü Abbâs, Mücahid, İbnü Cübeyr, ikrime, Ata, İbnü Ebî Rebâh ve daha başkaları söz konusu kelimeyi, "hadrâvân" (yemyeşil) diye tefsir etmişlerdir

             Hatta Taberânî ve İbnü Merdûye'nin rivayetlerine göre, Ebû Eyyûb (r.a.) demiştir ki; "Hz Peygmber (s.a.v.) 'den âyeti hakkında sordum, onun hadravân mânâsına geldiğini söyledi."(2) Demek ki bundan maksat, yeşilliklerin şiddetini beyan etmektir

             Lisanımızda biz bunu, yemyeşil, yahut gömgök şeklinde ifade ederiz



             66-67

             Onlarda fışkıran çifte pınarlar vardır

             Yahut fıskıyeler, şadırvanlar vardır

             Âyette geçen nadh, suyun fışkırması ve püskürmesidir

             Nokta ile nadh ise, daha kuvvetlice fışkırma halini gösterir ki, burada kelimenin "hâ"sı noktalıdır

             Böyle fışkıran şadırvanlar daha sanatlı ve cereyandan fazla güzelliğe sahib bulundukları için bazıları bunları "Akan iki pınar." dan daha övgüye layık ve daha üstün saymışlardır



             68-69

             "İkisinde de türlü türlü meyveler, hurmalıklar ve nar ağaçları vardır." Bu kelimelerdeki tenvin, onları benzeri görülmedik derecede nekreleştirerek (bilinmez yaparak) üstün kılmaktadır

             Fâkiheden sonra özellikle nahl ile rummân zikri de En'âm Sûresi'nde geçtiği üzere bunların yemiş olmaktan başka yemek ve ilaç olmak gibi bir özelliklerinin bulunmasındandır

             Hele çekirdeksiz nar bilhassa zikre şâyândır



             70-71

             Onların içinde hayırlı ve faydalı güzeller vardır



             72-75

             Çadırlar içinde kocalarından başkasına bakmayan hûriler vardır

             Yani şurada burada dolaşan takımdan değil, evlerinin işleriyle meşgul namuslu, beyaz tenli, kara gözlü seçkin dilberler bulunmaktadır

             Hûr, ahver veya havra'nın çoğuludur ki gözünün beyazı şiddetli beyaz, karası da şiddetli kara olan âhû gözlüye denilir

             Âlûsî der ki: "İbnü Münzir ve diğerlerinin İbnü Abbas'tan nakline ve Ümmü Seleme'nin Resulullah (s.a.v)'dan rivayetine göre hûr, "beyaz" mânâsına tefsir edilmiştir." Ümmü Seleme hadisi sahih kabul edilirse Resulullah (s.a.v)'ın tefsirinden dönmemek gerekir

             Hayme dilimizde çadır diye meşhurdur

             Kâmus tercemesinde hayme, Arap evlerinin yuvarlak olanına denir ki, işte çadır diye isimlendirilen bu evdir

             Bazıları dedi ki, üç yahut dört direk üzerine kurulup üstü Sümâm denilen otlukla kapatılan ve havanın sıcağını alta geçirmeyen bir evdir

             Yahut mutlaka ağaç dallarından yapılan eve denir ki, Türkçe'de bu tip evlere salaş adı verilir

             Kısaca ifade etmek gerekirse Araplar'ın kıldan yuvarlak kubbe tarzında yaptıkları, bazan dikdörtgen biçiminde olan evleridir

             Deriden dahi yapılabilir

             İşte bunlara çadır denilir

             Ayrıca ağaçtan yapılanları Türkmen dilinde "alacık", sazlıktan yapılanlara ise "hüg" ismi verilir

             Bu bilinen çadırlar hâlâ yapılmaktadır

             Çadırların otak, şemşiyye, kubbe ve aylak gibi türleri vardır

             Fakat burada cennet çadırlarının inciden olduğu nakledilmiştir

             Buharî, Müslim, Tirmizî ve diğerleri Ebû Mûsa el-Eş'arî'den Peygamber (s.a.v)'in şöyle buyurduğunu nakletmişlerdir

             "Çadır, içi boş bir incidir: "Dürretin mücevvefetün" Gökte boyu altmış mildir

             Her köşesinde müminin bir ehli (yakını) vardır

             Diğerleri onları görmezler, mümin bunları dolaşır." Bir takımlarının da Ebu'd-Derdâ'dan yaptıkları rivayete göre "Hayme, büyük bir incidir ve inciden yetmiş kapısı mevcuttur." Şüphe yok ki bunlar, cennet evlerinin sefâsını tasvir etmek için yapılan temsillerden ibarettir

             Râzî de der ki: "Çadırlar içinde kocalarından başkasına bakmayan hûriler." Sözü, hûrilerin büyüklüklerine işarettir

             Çünkü onlar, yasaklama ve hapsetmek suretiyle bakışlarını kendi kocalarına çevirmiş değillerdir." Âyet kendileri için hususî çadırlar kurulduğuna ve üzerlerine örtüler atıldığına işaret etmektedir

             Ahşabdan oda gibi yapılan çadırlar yatak odası, olarak kullanılırlardı

             Hatta Araplar, kıldan yaptıkları evlere çadır ismini verirlerdi

             Çünkü bunlar, ikamet için hazırlanmış çadırlardı

             Bunu tesbit ettikten sonra şunu da ifade edelim ki bu sözü, gayet güzel bir mânâya işaret eder

             Şöyle ki: Cennette mümin bir şeyi elde etmek için harekete ihtiyaç hissetmez, eşya ona doğru hareket eder

             Binaenaleyh o hareket etmeden yiyeceği içeceği gelir

             Arzu ettikleri şeyler, üzerlerinde dolaşırlar

             Hûrîler evlerde bulunurlar, istedikleri vakit müminlere intikalleri çadırlarla olur

             Müminlerin köşkleri vardır, huriler o çadırlardan köşklere inerler

             Râzî'nin gösterdiği bu mânâdaki güzelliği ifade edebilmek için meâlde çadırı cibinlik olarak terceme etmek zevkimize daha uygun olacaktır



             76-78

             Dayanmışlardır

             Bu kelime, ihtisas üzere mansuptur

             Yahut kelâmın mânâsı ile zamirinden hal olarak, tams edenler (dokunanlar) dayanmış oldukları halde demektir

             Burada dikkat edilmesi gereken bir husus vardır ki, öncekilerde "Astarları atlastan yataklara yaslanırlar." hâli, "Oralarda gözlerini yılnız eşlerine çevirmiş dilberler var." diye kadınların zikrinden önce söylenmişti

             Burada ise "Kocalarından önce onlara ne insan dokunmuştur, ne de cin." ifadesinden sonra söyleniyor

             Bunun hikmeti konusunda Râzî der ki: "Cennet ehli için yorulmak ve çabalamak yoktur

             Onlar daima nimetler içindedirler

             Lakin dünyada insan çeşit çeşittir

             Kimisi ailesiyle cimada bulunur, ihtiyacını giderdikten sonra da yıkanmak veya işiyle uğraşmak için gider

             Kimi de kazancı peşinde koşar, elde ettikten sonra ailesine döner

             Fakat ilk önce istirahat edip yorgunluğunu dinlendirmek ister

             İşte Allah Teâlâ, cennet ehlinin gerek toplanmadan önce, gerek sonra daima sükun ve istirahat üzere olup her iki halde de yorgunluktan uzak olduklarını beyan için birinde ittikâ (sakınma)yı önce zikretmiş birinde de sonraya bırakmıştır." Yeşil refref, Refref, cins ismi yahut refrefe'nin çoğul ismi olması itibariyle ahdarın veya hadranın çoğulu olan hudr ile sıfatlanmıştır

             Aslı raf gibi yükseklik ifade eden ref'ten türemiştir

             Bu münasebetle çeşitli mânâlarının olduğu söylenebilir: Perde ve döşeme yapılan yeşil kumaşa, ince ve nazik kumaşlara, döşeklerin, tahtların, karyolaların, yaygıların, perdelerin sarkan eteklerine, yere gelen saçaklarına ve salkım söğüt gibi dalları aşağı doğru sarkan ince ve nazik ağaca ve çadırların eteklerine, çayırlık ve çimenliğe de refref denir

             Kâmus tercemesinde bundan başka mânâları da vardır

             Alûsî şöyle der: "Hz Ali, İbnü Abbâs ve Dahhâk onun fuzûl-i mehâbis, yani yatakların üzerine serilen çarşaf olduğunu naklederken, Cevherî, yapılan ince kumaş; Hasan-ı Basrî, minder, yaygı ve döşeme olduğunu ileri sürmektedirler

             Refrefin bunlardan başka, Âsım-ı Cahderî'ye göre yastık gibi üzerine dayanılan şeyler, Cübbâi'ye göre de yüksek döşek gibi anlamları vardır

             Ayrıca tahtlardan sarkan pahalı örtüye de refref denildiği ileri sürülmektedir

             Rağıb, refrefi bahçelere benzeyen bir nevi mensûcat (dokuma), İbnü Cerir ve diğer bir grup âlim de Sâid b Cübeyr'den yaptıkarı rivayete göre onu, cennet bahçesi olarak tavsif etmektedirler ki, Abd b Humeyd'in İbnü Abbas'tan yaptığı rivayet de böyledir."  Ve güzel abkarîler ve döşekler üzerine (dayanırlar)

             Abkarî, esasen abkare mensup demektir

             Ebu's-Suud ve diğer müfessirlerin beyanına göre abkar, Araplar'ın itikadına göre Çin beldelerinden birinin ismidir ki, onlar acaip gördükleri her şeyi abkara nisbetle tavsif ederek abkarî derler

             Mu'cemu'l-Büldân'da şu izah vardır: "Abkar, dolu yani buluttan inen donmuş sudur

             Ayrıca abkara, cinlerin sakin olduğu bir yer anlamı da verilmiştir

             Mesela "sanki abkar cinni gibi" denilir

             Merrâr-ı Adevî şöyle demiştir:  Tibrâk ile Abkar'ın Şessa vadisi arasındaki yurdu tanıdın mı? Tanımadın mı? A'şâ da şöyle demiş:  Olgunlar ve gençler olarak Abkar'ın Cinleri gibidirler

             İmru'l-Kays:  Kum taneciklerinin uçuşmaları esnasında çıkardıkları ses, Abkar'da sayılan bozuk paraların çıkardığı ses gibidir

             Küseyyir:  Sevgili dostundan dolayı seni bir bakışla ödüllendirdi

             Rabbim de seni bundan dolayı cennetine yaklaştırdı

             Zaman içinde herhangi bir gün onlara gelirsen fazilet hususunda onları insanlardan üstün bulursun

             Sanki onlar Abkar'daki siyah vahşi cinler gibidirler Bir şeye yöneldiklerinde onu elden kaçırmazlardı

             İzahında demişlerdir ki abkar, Yemen toprakları içerisindedir

             Bu gösterir ki, o meskun bir yer ve kuyumcuları ile meşhur bir beldedir

             Elbette kuyumcuları olunca diğer insanların da olması gerekmektedir

             Galiba bu harab olmuş eski bir beldedir

             Nakışlı kumaşlar, ona nisbet edilirken, tanınmaz hale gelince bu defa o beldeyi cinne nisbet etmişlerdir

             "En iyisini Allah bilir." Ensâb ilmi bilginleri demişlerdir ki: "Enmâş b Errâş b Amr b Gavs b Nebt b Mâlik b Zeyd b Kehlân b Seb'a b Yeşcûb b Ya'rûb b Kahtân, Hind binti Mâlik b Gafik b Şâhid b Akk ile evlenmişti

             Hind, Enmâş'dan Eftel denilen Haş'amî'yi doğurdu

             Hind'in vefatı üzerine Enmâş Büceyle binti Sa'b b Sa'di'l- aşire ile evlendi

             Büceyle de Sa'd'ı doğurdu, ona abkar lakabı verildi, Büceyle onu dedesi Sa'dü'laşîre'nin ismiyle isimlendirmişti

             Abkar lakabı da ona lakab olarak verilmişti

             Çünkü O, adada bir yerde abkar denilen bir dağ üzerinde doğmuştu ki orada veşiy, yani alca kumaş



             --- ELMALILI TEFSİR - 438 ---

             yapılırdı

             Bir de Abkar, Yemâme'de bir yer adıdır

             Abkar'ı cinn bölgesine nisbet edenler, Züheyr'in şu sözünü delil olarak ileri sürmüşlerdir

             O cimridir, onun üzerinde bir Abkar cinni vardır

             Onlar (Abkar cinniler) bir gün istediklerini elde ederlerse yücelmeye layıktırlar

             Bazıları da demişlerdir ki: "Abkarî'nin aslı, vasfına hırslı bir şekilde rağbet edilen her şeye sıfattır

             Bunun da esası, Abkar'da döşeme ve diğer nakışların yapılmış olmasıdır

             Onun için her iyi şey, Abkar'a nisbet edilmektedir

             Ferrâ, Abkârî'yi tanafisi sihan, yani kalın kumaş diye tanımlamıştır

             Müfredi, abkariyyedir

             Mücahid'e göre abkari, dibâc yani ipek kumaş, katâde'ye göre, zerabi yani halı kilim, Said b Cübeyr'e göre ise antika döşeme demektir

             Bu rivayetler, akbarî'nin bir yere nisbet edilmeyip isim olduğunu ortaya koymaktadır

             Doğrusunu Allah bilir

             Şimdi bütün bu açıklamalardan sonra "Müdhâmmetân"ın karinesiyle şöyle özetleyebiliriz

             Buna göre refref, o yağız yeşil cennetlerin çimeni, abkarîler de cennet ehlinin şimdiki durumda sırrını açıklamak mümkün olmayan güzel elbiseleri olabilir

             Görülüyor ki bununla beraber aynı âyet, otuz bir defa tekrar edilmiştir

             Bunlardan sekizi yaratılış üstünlüklerinin sayılması ve dünya ile ahirete dair hususların akabinde, yedisi cehennemin ahvaliyle ilgili tenbihlerin peşinde -ki bu rakam, cehennem kapılarının adedine müsavidir- sekizi de ilk iki cennetin vasıflarının ardında -ki bu da cennet kapılarının sayısına eşittir- zikredilmiştir

             Bu suretle şuna işaret edilmiş gibidir ki, ilk sekiz hususa inanıp da gerektirdiği şekilde amel eden kimse, her iki cennete girmeyi hak etmiş ve cehennemden korunmuş olacaktır

             Bu yüzden söz konusu mübarek sûrede zikredilen, cinn, insan ve hayvanlara bolca verilen Allah'ın nimetlerini ifade etmek ve her türlü eksiklikten, kusurdan münezzeh olan Allah'ın adını takdis için sonuç olarak buyuruluyor ki, (Tebâreke kelimesi hakkında Furkan Sûresi, 25/1

             âyetinde verilen bilgiye bkz.) Burada "Büyüklük ve ikram sahibi." vasfına en uygun olan tebârekenin yükselme ve yücelik mânâsına olmasıdır

             Bazıları bu sûrede sayılan nimetlerin ardından ona en münasip olan mânânın hayır ve bereketin çokluğu mânâsı olacağını söylemişlerdir

             Alûsî der ki: "Tebâreke" fiilinin bu anlamda Allah'ın ismine isnadı uzak değildir

             Çünkü onun hürmetine rahmet ve yardım istenir." Allah'ın ismi, esmâ-i hüsnâsından her birine uygundur

             Bununla beraber özellikle sûrenin başında geçen ismini ilk önce düşünmek gerekir

             Şüphe yok ki, isminin yüksekliğini yüceltme de, daha evvel zâtının yüksekliğini gösterir

             Onun için zü'l-celâl ve'l-ikrâm vasfı, doğrudan doğruya zâtına cereyan ettirilmiştir

             Ancak İbnü Âmir kırâetinde sıfat ismi olarak "zü" şeklinde okunur

             Bunun için bazı âlimler, ismin "Sonra selam ismi üzerinize olsun." gibi muhkem, bazıları da müsemmâ mânâsına olduğu kanaatindedirler

             İşte ismiyle başlayan bu Arûsı Kur'ân (Kur'ân'ın gelini) böyle celâl ve ikram ile tamamlanmış bulunuyor ki, bu celâl ve ikramın görüntülerinden biri olmak üzere "Vâkıa" Sûresi başlayacaktır

             VAKIA  SURESİ

             1

             O vâkıa meydana gelince, yani kıyamet kopunca

             Vâkıa, esasen vukua gelen, vukuu muhakkak olan hadise demektir

             Ahid lâmı ile da, kıyametin bir ismidir

             Gelecekte muhakkak surette meydana geleceği için bu isim verilmiştir

             Şart mânâsını ifade eden zarftır

             Âlimlerin çoğu cevabın, korkutmak için hazfedilip, mânânın "kıyamet kopunca neler neler meydana gelecektir!" şeklinde olduğunu söylemişlerse de, esasen cevap şudur:

             2

             Onun meydana gelmesini yalanlayacak kimse yoktur

             Vuku', düşmek anlamını ifade ettiği gibi, vak'a da masdar bina-i merre olarak şiddetli bir düşüş demektir

             Sonra yaygın bir şekilde başa çarpan büyük iş mânâsında kullanılmıştır

             Bazen de özellikle harbe isim olarak verilmiştir

             Kısacası, kıyamet kopmadan önce onu yalanlayan ve inkar edenler bulunursa da, vukuu gerçekleşip bir kere meydana geldi mi, artık onu kimse inkar edemez ve çaresizce tasdik etmeye mecbur olurlar

             Başka bir ifade ile onun başa çarpışı yalan olmaz

             Değişiminin tesirinden kurtulma imkanı yoktur



             3

             İndirdiğini indirir bindirdiğini bindirir

             yani bazılarını düşürür alçaltır, bazılarını kaldırır yükseltir

             Çünkü devletler yıkan fitneler, ihtilâller, inkılâblar gibi büyük olaylar, azizleri zelil, zelilleri aziz ederek nicelerini aşağı düşürür nicelerini de yükseklere kaldırır

             Burada "hafdın" takdim edilmesi, korkuya düşürmek yahut bu nevi olaylarda yıkımın yapımdan önce geldiğini göstermek içindir

             Bu âyet , den bedel olarak bir nevi onu tasvir etmektedir

             Yahut tenâzu üzere ya bağlıdır

             Âyetteki recc, zelzele, şiddetli hareket ve sarsıntı demektir ki, bizim dünya yerinden oynadı sözümüze benzer</anlam>
         <adet>3</adet>
    </dua>
	
</dualar>