<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<dualar>
  
     <dua id="1">
         <baslik>b</baslik>
         <arapca>a</arapca>
         <turkce>t</turkce>
         <anlam>4

             Yani üzerindekilerin yıkılacağı şekilde yer dehşetle sarsılıp yerinden oynadığı

             5

             dağlar da toz duman olup bir serpiliş serpildiği "Dağlar yürütülür, serap haline gelir." (Nebe', 78/20) âyeti tahakkuk edip,

             6

             hepsi havada uçuşan zerreler haline geldiği

             7

             siz de üç çift, yani üç sınıf olduğunuz zaman

             Âyetteki hitab, tâğlib tarikiyle hem şu andaki hem de geçmiş ümmetlerin hepsine ve bütün insanlara olabilirse de, bazı müfessirlerin kanaatine göre yalnızca şu andaki ümmet için olması, bizce de tercih edilen bir görüştür



             8

             O üç sınıf, "Fâ-i tafsıliyye" (açıklama Fâ'sı) ile şöyle beyan ediliyor: Ashab-ı meymene

             Meymene, yemin yeri yani sağ kol, sağ taraf yahut meymenet, uğur ve bereket mânâlarına gelir

             Sağ taraf, meclis ve mahfellerde saygı ve hürmet mevkii olduğuna göre, "ashab-ı meymene" hürmet makamında bulunan yüksek şeref sahipleri demek olur

             Aynı zamanda bu gibi kimseler hayra yarayan ve kendilerinden istifade edilen faydalı zatlar olmaları sebebiyle meymenetli diye nitelendirilirler

             Nitekim kelimenin iki mânâsına da işaret etmek için dikkatler şöyle celbediliyor: Amma ne ashab-ı meymene, yani öyle çok meymenet sahibi zatlar ki uğur ve bereketleri her vechile gıpta ve hayrete şayandır

             Kanaatimizce bu vasıf, hitabın şu andaki ümmet için olduğunu hatırlatmaktadır

             Yani geçmiş ümmetlerde benzeri bulunmayan ashab-ı meymene demektir



             9

             Bunlara mukabil ve ashab-ı meş'eme

             Meş'eme, şum yeri, yani sol kol, yahut yümnün (uğurun) zıddı olan şeâmet ve uğursuzluk mânâlarına gelir

             Ashab-ı meş'eme de sol tarafta, alçak yerde bulunan değersiz, yahut kendilerine ve yakınlarına uğursuzluğu dokunan kimseler demek olur

             Burada her iki mânâya işaret için de şu vasıf tekrar edilmiştir

             Amma ne ashab-ı meş'eme, ne uğursuz kimseler! Biraz sonra gelecek âyetlerde ashab-ı meymene'ye ashab-ı yemin, ashab-ı meş'eme'ye de ashab-ı şimâl denilmiştir

             Sebebi orada izah edilecektir

             10

             Bunların hepsinin önünde olmak üzere önde olanlar da öncüdürler ileri geçmişlerdir

             Bunlar hakka kullukta iman ve itaatta hayır yarışlarında en öne geçenlerdir

             Peygamberler, Sahib Yasin (Habib b Musa en-Neccâr) Firavun ailesinden iman edenler, muhacir ve ensardan sâbikûn-ı evvelin (ilk geçenler) ünvanına sahib sahabiler gibi

             Mübtedâ ve haberdir

             Yani "sâbikun" adını alanlar, gerçekten sâbikûn vasfını kazanan ve üç sınıfın ilerisinde, kasdettikleri gayeye hepsinden önce ulaşan zatlardır



             11

             İşte onlar mukarreblerdir yani Allah'ın yanında yakınlığına, en yüksek mertebe ve makama erdirilmiş kimselerdir



             12 Naîm cennetleri içerisinde üstün makamlardadırlar ruhânî ve cismanî nimetlerle

             devamlı ve saf lezzetler içindedirler



             13

             Çoğu evvelkilerden

             14

             birazı da sonrakilerden

             Hitab şu andaki ümmete olduğuna göre böyle olmasının mânâsı açıktır

             Sâbikûnun (öne geçenlerin) çoğunun öncekilerden olması gerekir

             Nitekim ilk öne geçenler sahabilerdendir

             Hitab geçen ümmetleri de içine aldığına göre ise, öncekilerden sâbikunun çok olması, bütün nebi ve resulleri içine alması sebebiyledir

             Sülle cemaat, büyük bir grup demektir



             15

             Bunlara verilen naîm cennetlerini tasvir ile zihinlerde hayal ettirmek için buyuruluyor ki cevherlerle işlenmiş tahtlar üzerindedirler

             Sürur, seririn çoğuludur

             Serir, taht, sandalye ve köşk demektir

             Mevdûne, altın, inci, yâkut ve elmas gibi mücevher işlemeli, yani murassa, veya birbirlerine yakın dizilmiş tertipli ve düzenli demektir

             16

             Bunlara verilen naîm cennetlerini tasvir ile zihinlerde hayal ettirmek için buyuruluyor ki cevherlerle işlenmiş tahtlar üzerindedirler

             Sürur, seririn çoğuludur

             Serir, taht, sandalye ve köşk demektir

             Mevdûne, altın, inci, yâkut ve elmas gibi mücevher işlemeli, yani murassa, veya birbirlerine yakın dizilmiş tertipli ve düzenli demektir



             17

             Daima vildan şeklinde taze kalan genç hizmetçiler, garsonlar, yahut hılede denilen bir nevi küpeli uşaklar

             18

             küpler, sapı ve emziği olmayan sürahi, desti ve küp gibi kaplar ibrikler, emziği ve sapı olan kaplar, dolgun kadeh, menbaından, kaynağından akan içki

             19-24

             başlarına başağrısı verilmez, başları ağrıtılmaz

             Yahut cemiyetleri perişan edilmez, lezzetleri kesilmez nezf de yapmazlar akıllarını gidermezler

             Sarhoş olmazlar, yahut içtikleri tükenip bitirilmez, yok olmaz



             25 Orada: O naîm cennetlerinde hiç boş mânâsız laf veya çirkin lakırdı duymazlar

             Te'sim de işitmezler

             Te'sim: isme, günaha nisbet etmektir

             Yani kendilerine günah işlediniz denilmez



             26

             Ancak bir söz işitirler ki o da selam selamdır, yani tam bir selametle selamlanır dururlar



             27

             *} Ashab-ı yemin ise ne ashab-ı yemindir! Bu "ashabu'l-yemin" cümlesi, üzerine atfedilmiştir

             Yukarıda "Ashâbu'l-meymene" burada ise "Ashabu'l-yemin" şeklinde zikredilmesi, ifade çeşitliliği içindir

             Bunlara ashab-ı yemin denilmesi amel defteri denilen kitapların kıyamet günü "Kimin kitabı sağından verilirse." (İnşikâk, 84/7) âyetince sağ taraflarından verilmesi sebebiyle olduğu dahi ileri sürülmüştür

             Ashab-ı yemin, yeminine sadık, sözünü tutan, işine sahip mutlu kişi mânâsını ifade edebilir ki, mukâbili yeminini bozan demektir

             Ayrıca bu tabirin, Allah için yeminine sadık ve vefakârlar anlamında kullanıldığı da söylenebilir



             28

             Sidr-i Mahdûd: Daha önce de geçtiği gibi Arabistan kirazı denilen meşhur nabk ağacının ismidir

             iki mânâ ile tefsir edilmiştir

             Birincisi, silinmiş, tesviye edilmiş ve düzeltilmiş demektir

             Arabistan ağacı dikenli olduğu için burada sidr-i mahdûd denilerek cennet ağacının dikensiz olduğu anlatılmıştır

             Hâkim ve Beyhaki Ebû Ümâme (r.a.)'nin şöyle söylediğini nakletmişlerdir: "Resulullah (s.a.v)'ın sahabileri derlerdi ki: "Allah Teâlâ bizi çölde yaşayan Araplar'dan ve onların meselelerinden istifade ettiriyor

             Mesela, bir gün bir çöl bedevisi Hz Peygamber (s.a.v)'e gelerek, "Ya Resulullah, Allah Teâlâ Kur'ân'da sıkıntı veren bir ağaç zikrediyor

             Halbuki ben cennette sahibine eziyet verecek bir ağacın bulunacağını zannetmezdim." dedi

             Resulullah, "Nedir O?" diye sorunca bedevî, "Sidr ağacı, zira onun dikeni vardır." dedi

             Bunun üzerine Resulullah da buyurdu ki, "Allah Teâlâ buyurmuyor mu? Allah onun dikenlerini silmiştir de her dikeninin yerine bir meyva koymuştur ve onun meyvalarından her biri yetmiş iki renk ile açar ve bir rengi diğerine benzemez." İkincisi, Abd b Humeyd'in İbnü Abbas, Katâde, İkrime ve Dahhâk'tan yaptığı rivayete göre meyvasının çokluğundan dalları bükülmüş mânâsına tefsir edilmiştir ki biz bunu, "dal bastı" tabirimize yakın görerek meâlde de "dal bastı kiraz" diye ifade etmeyi diğer mânâdaki dikensizlik anlamına da uygun olacağı kanaatiyle zevkimize muvafık bulduk



             29

             Ve Talh-i Mendûd, meyvası aşağıdan yukarı istifli, sıvama muz demektir

             Bazıları, muz olmadığını söylemiştir

             Bunun dünya muzuna benzer, meyvası baldan tatlı bir ağaç olduğu zikredilmiştir

             Daha başka türlü mânâ verenler de vardır



             30

             Uzanmış bir gölge ki çekilmesi ve boşluğu yoktur

             Fecr ile güneşin doğması arasındaki sabah gölgesi gibi hoş ve güzel bir gölgedir



             31

             Ve çağlayan bir su, yani yüksekten dökülen akarsu

             Bu suyun, kovasız, dolabsız ve istenilen yerde akan bir su olduğu da söylenmiştir

             Yukarıda sâbikûn (öne geçenler)un durumu, dünyada şehirlerin, medenî halkın imrenecekleri en yüksek zevk ve lezzetlere göre tasvir edilerek, yeni edebiyatçıların "sembolizm" dedikleri işaret yoluyla ifade ve temsil edilmiş olduğu gibi, sağın adamlarının hâli de bedevileri imrendirecek güzel yayla manzaralarını andıran remizlerle ifade edilerek ikisi arasındaki farkın, medenilerle bedevilerin farkı gibi olduğuna bir nevi işaret yapılmıştır, denebilir

             Mücahid'den nakledilmiştir ki o yaylalar; gölgelikleri, meyva ağacı ve sidri (Arabistan kirazı) ile müslümanların hoşlarına gitmişti

             Allah Teâlâ, âyetlerini indirdi

             Dahhâk'tan gelen rivayette de şöyle denilmiştir: Müslümanlar o yaylalara bakıp imrendiler

             "Ne olurdu bunun gibi bizim de olsaydı" dediler

             Bunun üzerine söz konusu âyetler nazil oldu



             32

             Ve her türlüsünden bol bol meyva ki bunlar, dünya meyvaları gibi değil, hiçbir zaman kesilmeyen, tükenmeyen ve almak isteyenlerden men edilmeyen, yasaklanmayan meyvalardır



             33

             Ve her türlüsünden bol bol meyva ki bunlar, dünya meyvaları gibi değil, hiçbir zaman kesilmeyen, tükenmeyen ve almak isteyenlerden men edilmeyen, yasaklanmayan meyvalardır



             34

             Ve yüksek döşekler

             Ebû Ubeyde demiştir ki: "Burada firaştan maksat, kadınlardır

             Yükseklik de manevi yüksekliktir yani değer üstünlüğüdür

             Zira şöyle buyurulmuştur:

             35

             Şüphesiz biz onları (hûrileri) yepyeni bir yaratılışla yaratmışızdır

             İbnü Cerir, Tirmizi ve daha başkalarının Enes (r.a.)'den rivayetlerinde, Resulullah (s.a.v) buyurmuştur ki: "Bu yeniden yaratılan kadınlar, dünyada kocamış ve buruşmuş kadınlardır." Taberânî, İbnü Ebî Hâtim ve daha bazı âlimlerin rivayetlerine göre Selemetü'bnü Mirsed-i Cu'fi (r.a.) demiştir ki: "Resulullah'ı âyeti ile ilgili olarak işittim, şöyle diyordu: "Bunlar, ister dul, ister bekâr olsun dünyadaki kızlar ve kadınlardır." Tirmizî'nin "Şemâil"de rivayet ettiği üzere Resulullah (s.a.v)'a bir kocakarı geldi ve ona: "Ya Resulullah Allah'a dua et beni cennete koysun." dedi

             Resulullah: "Ey falancanın annesi, cennete asla kocakarı girmez." buyurdu

             Bunun üzerine kadın ağlayarak döndü

             Resulullah buyurdu ki: "Ona haber verin kocakarı olarak girmez, çünkü Allah Teâlâ buyurmuştur ki: "Şüphesiz biz onları yeni bir yaratılışla yaratmışızdır."

             36

             *} Yaratıp da onları hep bekâr kızlar kılmışızdır





             --- ELMALILI TEFSİR - 439 ---

             37

             Öyle ki hep güzel kadınlar olarak

             Urub, arubun çoğuludur

             Bu kelimenin üç farklı tefsiri vardır

             1) Kocalarını çok seven kadınlar

             2) Cilveli, nazlı edâlı kadınlar

             3) Güzel söz söyleyen kadınlar

             Şüphesiz cilve ve anlatım güzelliği de, sevişmenin en latif sebeblerinden ve edâlı kadının şiarındandır

             Hep aynı yaşıt, yani yaşları da eşit, hep birbirine denktir

             Tirmizî'nin Muaz (r.a.)'dan rivayet ettiği bir hadiste şöyle denilmiştir: "Cennet ehli cennete tüysüz, bıyıkları henüz terlemeye başlamış, gözleri sürmeli, otuz, otuz üç yaşlarında girerler."

             38

             Sağın adamları için (yaratılmışlardır)  Meâl-i Şerifi

             39

             Bir çoğu öncekilerdendir

             40

             Bir çoğu da sonrakilerdendir

             41

             Solun adamları, nedir o solcular!  42

             İçlerine işleyen bir ateş ve kaynar şu içinde,  43

             Kapkara dumandan bir gölge altındadırlar

             44

             Ki ne serindir, ne de faydalı

             45

             Çünkü onlar bundan önce varlık içinde sefâhete dalmışlardı

             46

             Büyük günahı işlemekte ısrar ediyorlardı

             47

             Ve diyorlardı ki: "Biz ölüp, toprak ve kemik yığını olduktan sonra, biz mi bir daha diriltileceğiz?"  48

             "Önceki atalarımızda mı?"  49

             De ki: "Öncekiler ve sonrakiler"  50

             "Belli bir günün belli vaktinde mutlaka toplanacaklardır." 51

             Sonra siz, ey sapık yalanlayıcılar!  52

             Elbette bir ağaçtan, zakkum ağacından yiyeceksiniz

             53

             Karınlarınızı hep onunla dolduracaksınız

             54

             Üstüne de kaynar su içeceksiniz

             55

             Susuzluk illetine tutulmuş develerin içişi gibi içeceksiniz

             56

             İşte ceza gününde onlara sunulacak ziyafet budur

             57

             Biz sizi yarattık; tasdik etmeniz gerekmez mi?

             39-40

             Birçoğu öncekilerden ve birçoğu da sonrakilerdendir

             Yani sağın adamları öncekiler gibi değil daha çoktur

             Öncekilerden de, sonrakilerden de çokturlar

             Öncekiler ve sonrakiler ya bütün ümmetlerin öncekileri ve sonrakileri, ya da bu ümmetin öncekileri ve sonrakileridir

             Ahmed b Hanbel, İbnü Münzir, İbnü Ebî Hâtim ve İbnü Merdûye'nin Ebû Hureyre'den yaptıkları rivâyete göre âyeti inince sahabilerin gücüne gitmişti

             İşte bunun üzerine âyeti nazil oldu

             Peygamber (s.a.v) buyurdu ki: "Ben her halde ümid ederim ki siz cennet ehlinin üçte biri, belki de yarısı olursunuz

             Kalan ikinci yarısını da onlarla paylaşırsınız." Demek ki sahabiler, cennet ehli içerisinde Muhammed ümmeti az olacak diye merak etmişlerdi

             Böylece o endişe bertaraf edilmiş oldu

             Buna göre Muhammed ümmetinin ilklerinden sâbikûn (önde gidenler), sonrakilerden çok olduğu gibi geçmiş ümmetlerin önde gidenleri de Hz Muhammed'in ümmetinden sayı itibariyle fazladır

             Çünkü geçmiş ümmetlere çok sayıda peygamber gelmiştir

             Bununla beraber Hz Muhammed'in ümmeti içerisindeki öncülere uyanlar, geçmiş ümmetlerin öncülerine uyanlardan daha çok olacaktır

             Çünkü onlar cennet ehlinin yarısından çoğunu teşkil edeceklerdir

             Bu, ihtimal ki insan nüfusunun artması meselesi ile de alakalıdır

             Dikkat edilmesi gereken bir husus da şudur ki, sâbikunda "Yaptıklarına karşılık olarak." (Vâkıa, 56/24) buyurulduğu halde Ashab-ı yemin'de bu zikredilmemiştir

             Bundan Ashab-ı yemin'in mutluluğunun sâbikuna uymaları sebebiyle sırf fazilet olduğu şeklinde bir mânâ çıkarılabilir

             Nitekim "zıll-i memdûd" (uzanmış gölge) ifadesinde de aynı durum söz konusudur

             Bu mânâ, Tûr Sûresi'nde geçen "İman eden ve zürriyetleri de iman ile kendilerine tabi olanlar (var ya!) işte biz onların nesillerini de kendilerine kattık..." (Tûr, 52/21) âyetinin mânâsına benzemektedir

             Buna bakarak denilebilir ki, öncüler, hayırda öncüler olan peygamberler ve müctehid imamlardır

             Ashab-ı yemin de onlara sadakatle uyanlardır



             41

             Üç sınıftan üçüncüsü olan ve Ashab-ı yemin'in zıddı olarak sâbikunun solunda yer alıp, kitapları sol taraflarından verilecek solun adamlarına, (Ashab-ı Şimâl'e) gelince buyuruluyor ki Ashab-ı Şimâl ise ne Ashab-ı Şimâl! Ne uğursuz, ne bedbaht insanlardır!

             42

             Bir ateş, içlerine işleyen bir hararet içinde ve bir kızgın su, cehennem suyu içinde

             43

             ve zifirden bir gölge kömür veya kurum gibi kararıp duran sisli, boğucu bir gölge içindedirler

             Yahmûm, kömür gibi simsiyah olan şey, zifir ve kara duman mânâlarına gelir

             Buna zulmet denilmeyip de gölge isminin verilmesi alay içindir

             İbnü Abbas'tan gelen bir rivayette de, cehennem halkını her taraflarından kaplayıp, kuşatan perdenin ismi olduğu zikredilmiştir



             44

             Serin de değil kerim de değil, yani hiç bir hayır ve menfaati ve hiçbir güzelliği olmayan bir gölgedir



             45

             Bunların içine düşmelerinin sebebi ise çünkü onlar bundan önce, yani bu azabın vuku bulmasından evvel mühlet verilmiş, şımartılmış keyiflerine düşkün ve hiçbir şeye aldırış etmeyen kimseler idiler



             46

             O büyük günahta ısrar ediyorlardı

             Hıns, esasen günah mânâsınadır

             Yemini bozmaya da hıns denir

             Müfessirlerin çoğu, burada hıns-i azim'i büyük günah diye tefsir etmişlerdir

             Çünkü "Doğrusu şirk, büyük bir zulümdür." (Lokman, 31/13) buyurulduğu üzere şirk, büyük bir zulüm ve en büyük günahtır

             Bazıları da "hıns"ın yemin-i gamus, yani yalan yere yemin etmek olduğunu söylemişlerdir

             Takiyyuddin Sübki'ye göre de, "Onlar, olanca güçleriyle Allah'a yemin ettiler ve dediler ki: Allah ölen bir kimseyi tekrar diriltmez." (Nahl, 16/38) âyetinde buyurulduğu gibi, onların büyük günahta ısrar etmeleri, kuvvetlice yemin ederek dirilmeyi inkar etmeleri demektir

             Bu anlam "hıns"ın meşhur mânâsına uygun olursa da

             47-49

             "ve diyorlardı ki..." âyeti, bu mânâyı ifade etmiş olacağı için önceki mânâ daha tercihe şayandır

             Ancak şirki, "hıns-ı azîm" (büyük günah) tabiriyle ifade etmenin bir nüktesini de göz ardı etmemek lazımdır

             Bu nükte ise, "Eğer antlaşmalarından sonra yeminlerini bozarlar ve dininize saldırırlarsa, küfrün önderlerine karşı savaşın..." (Tevbe, 9/12) âyetinde ifade edildiği gibi bunların yemin tanımaz, yeminlerinde durmaz yalancılar olduklarına işaret olsa gerektir

             Nitekim bunlara "Ey yalancı sapıklar!" (Vâkıa, 56/51) diye hitap edilmesi de bu hususu kuvvetlendirmektir

             İşte böylece bu mânânın yardımı ile de Ashab-ı Şimâlin, Ashab-ı yeminin tam zıddı bir anlam taşıdığı da anlaşılmış olmaktadır



             50

             "Bilinen bir günün muayyen vaktinde mutlaka toplanacaklardır." O bilinen gün, kıyamet günüdür

             Mikât, bir şeyin vaktini tayin eden ölçüdür

             Kıyamet de dünyanın vaktini tahdid ettiği için mikât denilmiştir

             Buradaki izâfet, izâfet-i beyaniyyedir

             Mânâsı, mikât olan gün demektir



             51

             "Bilinen bir günün muayyen vaktinde mutlaka toplanacaklardır." O bilinen gün, kıyamet günüdür

             Mikât, bir şeyin vaktini tayin eden ölçüdür

             Kıyamet de dünyanın vaktini tahdid ettiği için mikât denilmiştir

             Buradaki izâfet, izâfet-i beyaniyyedir

             Mânâsı,

             mikât olan gün demektir



             52-54

             "Bir ağaçtan, zakkumdan..." (Zakkum ağacı ile ilgili bilgi için Saffât Sûresi'ne bkz.)

             55

             Hîm, ehyem'in veya heymâ'nın çoğuludur

             Hüyam hastalığına tutulmuş deve demektir

             Hüyam, deveye ârız olan bir susuzluk illetidir ki bu hastalığa yakalanan deve suya bir türlü kanmaz

             İşte onlar da bu deve gibi zakkumu yer, kaynar suyu içer içer ama asla kanmazlar



             56

             Bu, onlara o din (ceza) günü sunulacak ziyafettir

             Nüzul, konuk, misafir gelince kahve veya kahvaltı gibi ilk sunulan yiyecek ve içeceklerdir

             Konuklara ilk defa böyle şeyler takdim edilince, artık daha sonraki azabın nasıl şiddetli olacağı düşünülmelidir



             57

             Bu beyandan sonra inkârcıları susturmak ve azarlamak için değişik bir hitab tarzı ile buyuruluyor ki biz sizi yarattık, hâlâ tasdik etmeyecek misiniz? Bunu daha açık ifade etmek için de şöyle buyuruluyor:  Meâl-i Şerifi

             58

             Attığınız meniyi gördünüz mü?  59

             Onu siz mi yaratıyorsunuz yoksa yaratan biz miyiz?  60

             Aranızda ölümü takdir eden biziz ve bizim önümüze geçilmez

             61

             Böylece sizin yerinize benzerlerinizi getirelim ve sizi bilmediğiniz bir yaratılışta tekrar var edelim diye (böyle yapıyoruz)

             62

             Andolsun, ilk yaratılışı bildiniz

             Düşünüp ibret almanız gerekmez mi?  63

             Ektiğinizi gördünüz mü?  64

             Onu siz mi bitiriyorsunuz, yoksa bitiren biz miyiz?  65

             Dileseydik, onu kuru bir çöp yapardık

             Hayret eder dururdunuz

             66

             "Doğrusu borç altına girdik."  67

             "Doğrusu, biz yoksul bırakıldık" (derdiniz)

             68

             İçtiğiniz suya baktınız mı? 69

             Buluttan onu siz mi indirdiniz, yoksa indiren biz miyiz?  70

             Dileseydik onu tuzlu yapardık

             O halde şükretseniz ya! 71

             O çaktığınız ateşi gördünüz mü?  72

             Onun ağacını siz mi yarattınız, yoksa yaratan biz miyiz?  73

             Biz onu bir ibret ve çölden gelip geçenlere bir fayda yaptık

             74

             Öyleyse büyük Rabbinin adını yücelt



             58

             Akıttığınız yani rahimlere döktüğünüz meniyi (gördünüz mü?)

             59

             Onu siz mi yaratıyorsunuz? Siz mi takdir ederek, şekillendirip insan biçimine koyuyorsunuz? Yoksa yaratıcı biz miyiz, hiç yokken biçim verip yaratan?

             60

             Aranızda ölümü biz takdir ettik

             Sonsuz hikmetleri ihtivâ eden irademizin gerektirdiğine göre, her birinize bir vakit tayin ve taksim ettik

             Ve biz önüne geçilenlerden değiliz yani kimse bize üstün gelemez

             İrademizi alıkoyamaz

             Her dilediğimizi istediğimiz şekilde yaparız

             Buna kadiriz



             61

             "Kılıklarınızı değiştirmek üzereyiz." Müfessirler bu âyete, gerek nın bağlı olduğu fiil, gerek "emsâl"in anlamı itibarıyla birkaç türlü mânâ vermişlerdir

             Söz konusu âyet, âyetinin mânâsındaki kudrete veya mahzufa ya da bir üsteki âyette yer alan fiiline bağlanmış olabilir

             de mimin kesriyle mislin çoğulu olabileceği gibi fetha ile de meselin çoğulu olabilir

             Mimin kesresi ile olan mislin çoğulu ve fiiline bağlı olduğu durumda mânâsı; "Aranızda ölümü takdir ettik ki neslinizi kesmeyip benzerlerinizi getirelim." şeklinde olur

             âyetinin ifade ettiği ye bağlı olduğu durumda ise; "Aranızda ölümü takdir ettiğimiz gibi sizi yok edip yerinize benzerlerinizi getirmek suretiyle değiştirmeye de kadiriz." anlamı verilebilir

             İkinci takdire göre yapılan tefsir, "Allah dilerse sizi yok eder ve yerinize yeni bir mahluk getirir." (Fâtır, 35/16) âyetinin mânâsına uygun olur

             Lakin burada iki üstün ile meselin çoğulu olması tercihe şayandır

             Mesel, sıfat ve şekil mânâlarıyla maddi ve manevî benzeyişi ifade eden huy, kılık ve kıyafet demek olduğundan bu durumda da mânâ şöyledir: "Gerek fikir ve ahlâk yönünden gerek şekil ve suret yönünden bulunduğunuz ve bildiğiniz kılıklarınızı değiştirmeğe ve sizi bilemeyeceğiniz bir yaratılışta varetmeğe kadiriz

             Bunun önüne hiç kimse geçemez Bu mânâ, hem dünyevî değişmeyi hem uhrevi yaratma olan dirilmeyi ifade eder

             Ayrıca hem tehdit hem müjdeyi içerir

             Hasan-ı Basri de tehdid cihetini düşünerek, "Sizi maymunlara, domuzlara çevirir." tarzında bir mânâya geldiğini söyler ki, bu da Nisâ Sûresi'nde geçen "Ey ehl-i kitab! Biz bir takım yüzleri silip dümdüz ederek arkalarına çevirmeden, yahut onları, cumartesi adamları gibi lanetlemeden önce, size gelenleri doğrulamak üzere indirdiğimiz kitaba iman edin.." (Nisâ, 4/47) âyetinin mânâsına benzemektedir

             Sözün başı ve sonu yaratmak, ceza ve yeniden dirilmekle alakadar olduğundan tebdil (değiştirme) sözü dünyevi değişime, inşa (yaratma) sözü de, ondan sonra gerçekleşecek olan öldükten sonra dirilmeye işaret sayılabilir



             62

             Herhalde ilk yaratmayı öğrendiniz

             Yani insanın bu dünya hayatında topraktan, sonra nutfe, alaka, mudğa gibi tavırdan tavıra tekamül ettirilerek nasıl gerçekleştiğini gerek müşahede ve tecrübeden ve gerek Kur'ân'ın açıklamalarından öğrenmiş bulunuyorsunuz

             O halde düşünseniz ya! Yani düşünseniz de bildiğiniz bu tarzı değiştirip ve tekamül ettirerek sizi peyderpey yaratıp bulunduğunuz duruma getiren ve aranızda ölümü takdir etmiş bulunan yaratıcınız Allah Teâlâ'nın sizi değiştirip, şimdi teferruatını bilemeyeceğiniz yeniden diriltmeye kâdir olduğunu anlasanız ya!

             63

             İnsan hayatı için gerekli olan hususlardan biri de rızıktır

             Rızıkta esas maddî veya manevî planda ekipbiçme olduğu için yaratma konusu hatırlatıldıktan sonra rızka da yer verilmiş ve bu hususa ekin ile başlanarak buyurulmuştur ki Şimdi ektiğiniz tohumu gördünüz mü?

             64

             *} Onu siz mi bitiriyorsunuz? Siz mi tutturup, büyütüp gayesine ulaşan ziraat haline getiriyorsunuz? Yoksa biz mi bitiriyoruz? Kurtubî der ki: "Ekini eken kimsenin den sonra bu âyeti okuyup şöyle demesi müstehâb olur: "Ekini bitiren, yetiştiren Allah Teâlâdır." "Allah'ım Muhammed'e rahmet eyle ve bizi bu ekinin ürünü ile rızıklandır ve zararından uzak tut

             Hem de bizi nimetlerine şükredenlerden kıl." Bu duanın, ekinleri musibetlerden koruyup bereketlendirdiği ifade edilerek bunun tecrübe ile sabit olduğu nakledilmiştir



             65

             Hutam, kuru şeylerin kırıntısına denir

             Çörçöp, ot çöpü, saman çöpü ve kabuk kırıntıları gibi

             Tefekküh eder dururdunuz

             Tefekküh, esasen türlü yemiş yemek demek olup, mecazen taaccüb etmek ve pişman olmak mânâlarına da gelir

             Burada ifade ettiği anlam, "şaşkınlıkla şu lakırdıları, yemiş yer gibi tekrar tekrar söyler, çiğner ve ağzınızda geveler dururdunuz." şeklindedir

             Yani şöyle der dururdunuz



             66

             Biz herhalde çok zarardayız

             Ektiğimiz tohumlar zayi oldu

             Yaptığımız masraflar boşa gitti, yahut borçlandık

             Veya garamın, helâk mânâsına olduğu göz önünde tutulursa, inanın helak olduk, mahvolduk anlamı da verilebilir



             67

             Daha doğrusu biz mahrumuz

             Yani ektiğimiz mahvolduğu gibi yiyeceğimiz rızıklardan da mahrumuz

             Yahut bundan böyle hiç kazanç ihtimali kalmamış, her şeyden mahrum ve sefalete mahkumuz

             Bu sözlerin bir cümlesi birisi, diğeri başka biri tarafından



             --- ELMALILI TEFSİR - 440 ---

             söylenmek suretiyle karşılıklı konuşma tarzında tekrar tekrar ifade edilir

             Böylece ümitsizliğe kapılarak teşekkür edecek hiçbir nimet kalmamış gibi mırıldanılır durulur

             Düşünülmez ki bunu söylerken içilecek bir su olsun bulunur ve Allah'ın bundan daha büyük felaketleri olabilir



             68

             Onun için bunun arkasından buyuruluyor ki "Gördünüz mü o içtiğiniz suyu?"

             69

             buluttan Müzn, esasen bulut yahut ak bulut demektir ki ondan yağmur nadiren yağar

             Ayrıca bu buluttan inen yağmur suyunun daha tatlı olduğu da ifade edilmiştir



             70

             *} Dilersek onu bir ucâc, yani tuzlu ve acı bir su yapardık ki, içilme ihtimali olmazdı

             Ekilen tohumların bazen çürüdüğünün gerçekte bilindiği, yağmurun acı olarak yağmasının mümkün olduğu yahut yiyeceklerin içeceklerden daha mühim olduğu tarzındaki sebeblerden dolayı öncekinde Lâm ile , bunda ise lâmsız olarak buyurulmuştur

             Gerek evvelkinde, gerek bunda "dileseydik" ile başlayan iki şart cümlesi, Allah Teâlâ'nın ekini ve suyu, onlardan faydalanmayı ortadan kaldıran âfât ve diğer hallerden koruması da nebatı bitirme ve gökten su indirme nimetlerinden ayrıca şükredilmesi gereken iki ayrı nimettir

             İşte bu iki cümle söz konusu meseleyi beyan etmek için zikredilmiş birer başlangıç cümlesidir

             O halde şükretseniz ya! Yani bütün bu nimetlerden her birine şükretseniz de biri eksik oluverince hemen mahrumuz diye ümitsizlikle veya biz ekip biçiyoruz diye gururlanıp da nankörlük etmeseniz ya!

             71

             Sonra o çaktığınız ateşi gördünüz mü? Yani birbirine sürtüp çakmak suretiyle çıkardığınız ateşi ki sürtme ve temas ile çıkan bir elektrik ateşi demektir

             Yâsin Sûresi'nde geçen "Yeşil ağaçtan sizin için ateş çıkaran O'dur..." (Yâsin, 36/80) âyeti de bu konuyla ilgilidir



             72

             Onun ağacını siz mi inşa ettiniz? Ki bu sözü edilen ağaç, merh ve afar diye bilinen ağaçtır

             Bununla beraber her ağaçta ve elektrik elde edilen her şeyde ve çakmak taşında dahi bu anlam vardır

             Nitekim denilmiştir ki, "Her ağaçta ateş vardır

             Fakat merh ve afar bu konuda çok meşhur olmuştur." Yoksa inşa eden biz miyiz? Yani o ağacı diğerlerinden fazla bir özellikle var edip yaratan biz miyiz? Şüphe yok ki Allah Teâlâ cisimleri o elektrikiyyet özelliği ile yaratıp inşa etmemiş olsaydı, hiç bir şekilde elektrik üretimi kâbil olmaz, ne bedevinin çakmağı çakar ne de bugünkü medenilerin elektrik fenerleri yanardı



             73

             Biz onu hem bir ibret kıldık, yani yaşama sebebleri kendisine bağlanıp hayat mücadelesine örnek ve cehennem azabının ateşinin andırıp düşündürecek bir ibret kıldık

             Hem de bir metâ bir faydalanma ve kazanç vasıtası, alanda bulunanlar için, yani sahraya konup göçenler için

             Ondan en fazla konup göçenler istifade ederler

             Çünkü çakmak çakarak ateş yakma ihtiyacı medenîlerden ziyade bedevilerde olur

             Ve o ağacı en çok onlar getirip satarlar

             Âyete şöyle bir mânâ da verilebilir

             "İhtiyacı çok olan fakirler için." Zira başka bir kâr ve iş bulamayan fakirler hiç olmazsa odun toplayıp geçimlerini temin ederler



             74

             O halde Rabbini azîm ismiyle tesbih et

             Yani bu nimetleri ihsan edip duran Rabbin çok büyüktür, şirk ve noksanlıklardan münezzehtir (berîdir)

             Onun için Allah'ı "Yüce Rabbimi tesbih ederim" diye tenzih ederek tesbih et, yahut namaz kıl

             Meâl-i Şerifi

             75

             Hayır, yıldızların yerlerine yemin ederim

             76

             Bilirseniz bu büyük bir yemindir

             77

             O, elbette şerefli bir Kur'ân'dır

             78

             Korunmuş bir kitaptadır

             79

             Ona temizlenenlerden başkası el süremez

             80

             (O), âlemlerin Rabbinden indirilmiştir

             81

             Şimdi siz bu sözü mü küçümsüyorsunuz?  82

             Rızkınızı, yalanlamanızdan ibaret mi kılıyorsunuz?  83

             Can boğaza dayandığı zaman  84

             Ki o zaman siz (ölmek üzere olana) bakar durursunuz

             85

             Biz ona sizden daha yakınız, fakat siz görmezsiniz

             86

             Eğer cezalandırılmayacak iseniz,  87

             Onu geri çevirsenize; şayet iddianızda doğru iseniz

             88

             Fakat ölen kişiye gelince, eğer o rahmete yaklaştırılanlardan ise,  89

             Ona rahatlık, güzel rızık ve Naîm cenneti vardır

             90

             Eğer O, sağın adamlarından ise,  91

             "(Ey sağcı), sana sağcılardan selam!"  92

             Ama yalanlayıcı sapıklardan ise;  93

             İşte ona da kaynar sudan bir ziyafet vardır

             94

             Ve cehenneme atılma vardır

             95

             Kesin gerçek budur işte

             96

             Öyle ise Rabbini o büyük ismiyle tesbih et



             75

             "Yemin ederim..." Âyette bulunan kelâmın sonu ile başı arasındaki tertibi ifade etmektedir

             Razî bu tertib şeklini şöyle anlatmaktadır: "Allah Teâlâ hidayet ve Hak din ile Resulünü gönderdiğinde ona gereken herşeyi vermiş ve lazım olmayan şeylerden de onu temizlemiştir

             Binâenaleyh ona hikmeti, yani kesin delillerle onların kullanım şekillerini ve Mevize-i hasene'yi, yani kalpleri inceltip, fikirleri aydınlatacak faydalı nutukları ve en güzel yollarla mücadele usûllerini bahşetmiş ve herkesi herhangi bir şekilde tartışmasında aciz bırakmıştı

             Ancak bununla beraber kâfirler iman etmemişlerdi

             Bütün bunlar kendisine okunup da iman etmeyen kimsenin ise sonuçta söyleyeceği şey şudur: "Bu beyan, onu iddia edenin haklı olmasından değil, zihnî gücünden ve delilleri sıralamadaki kudretinden; sözünün ortaya çıkması ile değil, mücadelesinin kuvvetiyle galip geleceğini bilmesindendir

             Nitekim bir çokları tartışmalarda aciz kalınca derler ki: "Benim haklı olduğumu biliyorsun, ama beni zayıf görüyor, insaf etmiyorsun." İşte durum bu noktaya gelince de karşısındakine söylenecek sözde, yemin ile güven vermekten başka çare kalmaz

             Onun içindir ki Allah Teâlâ indirdiği âyet ve delillerini bir de çeşitli yeminlerle kuvvetlendirmiştir

             Bundan dolayı ilk inen sûrelerde özellikle (Kur'ân'ın) son yedide birinde yemin çoktur

             Kur'ân'daki bu yemin şekillerinden biri de, dür

             Bu ifadede kasem (yemin) fiili açıkça zikredilmekle beraber ayrıca harfi ile de mânâ olumsuz hale sokulmuştur

             Söz konusu hakkında müfessirlerin üç ayrı izah tarzı vardır

             Birçokları, sözün ahengini süslendirmek için ziyade kılınan ve olumsuzluk mânâsı kasdedilmeyen Lâ-i zâide (zâid lâm) olduğunu ileri sürmüşlerdir

             Bazıları da bunun te'kid lâmı olup aslının şeklinde bulunduğunu ve vakıf (duruş) halinde olduğu gibi fethasının uzatılmış olduğunu söylemişlerdir

             Âlimlerden bir kısmı da "Lâ, vallahi" denildiği gibi aslı üzere olumsuzluk edâtı olduğunu iddia etmişlerdir ki, bizim de tercihimiz budur

             Buna göre nün mânâsı şöyledir: "Yok, hayır, iş öyle zannettikleri gibi değil, yemin ederim, yahut artık başka söze gerek yok, yemin ederim

             O yıldızların mevkilerine ki: Nücûm, yıldızlar mânâsına geldiğine göre onların mevkileri battıkları veya doğdukları yerler, yani batı ve doğuları, yahut gökteki bulundukları yerleri, burç ve menzilleri, yahut akan yıldızların düştükleri mevkiler, veya kıyamet günü döküldükleri zaman düşecekleri yerler olmak üzere dört beş değişik yorumun her birine yahut da hepsine ihtimali vardır

             Ancak bu âyette nücûmu, Kur'ân'ın yıldızları yani her indirilmede gelen âyetler, indirilen kısımlar şeklinde yorumlamak mânâya daha uygun düşmektedir

             Bu anlam tevriye suretiyle de olsa her halde kasdedilmiş olacağından, nücûmu yıldızlar diye terceme etmemek gerekir

             Bu mânâya göre o yıldızların yerleri ise, Melekler, Peygamberler ve hâfızların kalbleri, yahut Kur'ân âyetlerinin yazıldığı sahifeler veya mânâları, yahut onların inişine sebep olan olaylar ve hükümlerdir

             Şu halde yıldızların yerleri diye nitelendirilen hususların hepsini

             içine alan en uygun mânâ budur



             76

             "Şüphesiz o bir yemindir." Bu cümle, bir mu'tarıza cümlesidir

             "Eğer bilseydiniz." Bu da, mu'tarıza içinde mu'tarızadır



             77

             "Şüphesiz o bir Kur'ân'dır." Yeminin cevabıdır

             Çok faydalı ve feyizli mânâsınadır

             Çünkü dünya ve ahirete dair birçok önemli ilmin esaslarını ihtivâ etmektedir

             Diğer bir mânâ ile gayet güzel, hoş, yüceltmeye ve hürmete layık demektir

             Ayrıca bu kelimeye, Allah katında değerli mânâsı da verilmiştir



             78

             Korunmuş bir kitapda Meknûn, saklı, yani temiz tutulmak, kirletilmemek ve zayi edilmemek için saklanıp, kablar içinde muhafaza edilmiş demektir

             İşte mushaflar öyle korunmalıdır



             79

             Öyle ki temiz olanlardan başkası ona el süremez

             Buradaki nefiy (olumsuzluk), nehiy (men etmek) mânâsınadır

             Yani temiz olmayan kirli eller Ona dokunmasın, ancak maddî ve manevî pisliklerden, kötülükten ve necasetten temizlenmiş imanlı ve abdestli kimseler ona dokunsun

             Bu âyet sebebiyledir ki, fıkıhta cünüp iken Kur'ân okunamayacağı ve abdesti olmayanın mushafa el süremeyeceği beyan edilmiştir



             80

             Çünkü O, âlemlerin Rabbi tarafından indirilmiş bir kitaptır



             81

             Şimdi siz bu söze mi yağ süreceksiniz? Yani hürmetsizlik edip inkâr içinde ve temizlenmeden onu kirletmeye mi kalkışacaksınız?

             82

             Ve rızkınızı sırf yalanlamanızdan ibaret mi kılacaksınız? Yani o kitaptan nasibinizi, onu yalanlamak ve bu suretle o nimete karşı nankörlük etmekten ibaret mi kılacaksınız? Çünkü ondan istifade edecek yerde ona hürmetsizlik etmek ve kirletmeye çalışmak, ondan elde edilecek nasibi küfr ve nankörlükten ibaret kılmaktır



             83

             Bunun üzerine de yalanlama ve inkarda ısrar etmenin âkıbetine işaret edilerek buyuruluyor ki: O halde haydisenize can boğaza dayandığı vakit

             Âyetteki kelâmdaki yalanlamayı sıralamak içindir

             da onların acizliklerini göstermek üzere tahdid ifade etmektedir

             Bu nın cevabı, ikinci dan sonra gelecek olan cümlesidir

             fiilinin altındaki zamirinin nefse, yani ruha ait olduğu, sözün cereyan tarzından anlaşılmaktadır

             Hulkûm, boğaz demektir

             Dilimizde de "Can hulkuma geldiği vakit" denilir ki bu, ruhun çıkmak üzere bulunduğu can çekişme vakti demektir



             84

             "Ve siz." Vâv, itirâziyyedir

             Yani onun etrafında hazır bulunan ilgililer, sizler o zaman, içinizden birinin canı hulkuma geldiği o demde bakar durursunuz

             Onun ölüm sarhoşluğunu görür, kurtaracak hiçbir şey yapamaz, acz içinde kara kara bakarsınız

             85

             biz ise ona, o can çekişen arkadaşınıza sizden daha yakınızdır

             Gerek ilim, gerek kudret, gerek tasarruf cihetiyle olsun her hususta yakınız

             Siz onun hallerinden yalnız açıkta gördüğünüz izleri tanıyabilirsiniz

             Onun mahiyetine, niteliğine ve gizli özelliklerine vâkıf olamaz ve onlardan hiçbirini def edemezsiniz

             Biz ise hepsini bilir ve dilediğimizi yaparız

             Ve lâkin siz görmezsiniz, yani o yakınlığı idrak etmezsiniz



             86

             O vakit haydi, bu diğerini kuvvetlendirmektedir

             Eğer siz hak dinin hükmüne uymayacak ve yalanlamanızın cezasını çekmeyecekseniz,

             87

             o hulkuma gelen canı geri çevirseniz ya! Bu cümle, ların cevabı olmakla beraber şartiyyesinin cezası da olabilir

             Yani onu geri çevirseniz ya bakalım

             Eğer sadık iseniz, yani Allah'ın dinine tâbi olmamak, birliği ile Rablığını tanımamak davasında doğru iseniz!..

             Fakat ihtimal var mıdır? Siz Allah Teâlâ'nın hüküm ve kudreti altında öyle âciz, öyle mahkûm durumdasınız ki sizin için bu mümkün müdür?

             88

             Şimdi sonuç olarak o vefat eden zâtın ölümden sonraki halini beyan etmek için de buyuruluyor ki o canı geri dönmeyip ölen kimse, o Allah'a yakın olanlardan ise, sûrenin baş tarafında zikredilen üç sınıftan en ileride bulunan sâbikûndan (öncülerden) ise ki bu, en yüksek vasıfları olan "mukarrebûn" ile ifade edilmiştir



             89

             Artık ona bir ravh

             Ravh, rahat, rahmet, ferah ve devamlı hayat mânâlarına gelir ve güzel bir rızık ve bir naim cenneti, hiç kederi olmayan bir nimet ve saadet cenneti vardır



             90

             Amma Ashab-ı yemin'e gelince aynen yukarıdaki isimle zikredilmişlerdir



             91

             Artık sana sağın adamlarından selam

             Burada ashab-ı yeminin birbirlerini selamlamaları hususu, Allah tarafından haber verilmektedir



             92

             amma o yalanlayan ve inkâr eden sapıklara gelince ki bunlar Ashab-ı şimâl'dir (solun adamlarıdır) ve "Sonra siz, ey sapık yalanlayıcılar" (Vâkıa, 56/51) diye nitelendirilmiş, kötülenmişlerdir

             Dâllin vasfı, onların tanıtıcı sıfatlarıdır



             93

             *} amma o yalanlayan ve inkâr eden sapıklara gelince ki bunlar Ashab-ı şimâl'dir (solun adamlarıdır) ve "Sonra siz, ey sapık yalanlayıcılar" (Vâkıa, 56/51) diye nitelendirilmiş, kötülenmişlerdir

             Dâllin vasfı, onların tanıtıcı sıfatlarıdır



             94

             *} amma o yalanlayan ve inkâr eden sapıklara gelince ki bunlar Ashab-ı şimâl'dir (solun adamlarıdır) ve "Sonra siz, ey sapık yalanlayıcılar" (Vâkıa, 56/51) diye nitelendirilmiş, kötülenmişlerdir

             Dâllin vasfı, onların tanıtıcı sıfatlarıdır



             95

             Hakikaten işte bu, bu Kur'ân, özellikle sûrede zikredilen haber ve nihâyet üç sınıftan her birine ait sevab ve karşılık hiç şüphesiz o, hakku'l-yakîndir, (kesin bir gerçektir)

             Yalnız ilmü'l-yakîn (kesin bilgi) ve aynü'l-yakîn (görerek bilmek) değil, hakku'l-yakindir

             Onlar bunun içinde gerçeği tahakkuk edici olarak kalacaklardır

             Âyette geçen hak ve yakîn kelimelerinin her ikisi de aynı mânâyı ifade ettikleri halde hakkın, yakîne izafeti hakkında çok söz söylenmiştir

             Bunlar içinde en uygunu İbnü Atiyye ve Râzî'nin beyanlarıdır ki o da şudur: "Hakku'l, yakîn, hakku'l-hak (en büyük gerçek) ve en üstün sevab demek gibi bir çeşit te'kid mânâsını içermektedir ki, yakînin son derecesi, yahut daha üstünde bir gerçek bulunmayan en yüksek mertebesi demek olur." Yukarılarda geçtiği ve Seyyid Şerîf'in "Ta'rifât"ında da izah edildiği üzere "Yakîn"in üç mertebesi vardır

             Bunlar, ilmü'l-yakîn, aynûl-yakîn, ve hakku'l-yakîndir

             Hakku'l-yakîn ilim ve müşahededen geçerek fiilî olarak tahakkuk edip yaşanan hakikat demektir

             Ayrıca denilmiştir ki hakku'l-yakîn, kulun hakta yok olması ve onunla yalnız ilmen değil, hem ilim olarak, hem müşahede ile, hem hâl olarak bâki olmasıdır

             Mesela, her akıllı insanın ölümü bilmesi ilmül-yakîn, melekleri görmesi aynü'l-yakîn, ölümü tatması da hakkü'lyakîndir



             96

             O halde Rabbini azîm ismiyle tesbih et

             Bu sûrenin de tekrar eden âyeti budur

             Allah Teâlâ, hakkı beyan ettikten sonra kâfirlerin kabule yanaşmamaları üzerine Resulüne buyuruyor ki, kâfirler kabul etmeseler de sen onları bırak

             Onlar ister tasdik etsinler, ister yalanlasınlar, sen Rabbini tesbih et, hem de "Azîm" (yüce) ismiyle tesbih et

             Böylece söz konusu bu âyetin üst tarafıyla, yani önceki âyetlerle mânâ yönünden irtibatı olduğu gibi gelecek sûrenin baş tarafıyla da münasebetinin olduğu anlaşılmaktadır

             Sonraki sûreyle münasebeti şu şekilde kurulabilir

             Göklerde ve yerde



             --- ELMALILI TEFSİR - 441 ---

             bulunan bütün varlıklar, Allah'ı tesbih eder

             Sen, onlara nazaran küçücük bir grup demek olan kâfirlere bakma da, bütün kâinat ile beraber Rabbini tesbih et ve O'nu, en yüce ismiyle noksan sıfatlardan tenzih et

             HADİD  SURESİ

             1

             Allah'ı yahut Allah için tesbih etmektedir

             Tesbih, Allah Teâlâ'yı, kutsal yüceliğine layık olmayan kusurlardan gerek itikad gerek söz ve gerek kalb ile tenzih etmek ve uzak tutmaktır

             Takdis kavramının anlamı da böyledir

             Bunlar esasen uzak gitmek ve uzaklaştırmak mânâsını ifade etmektedirler

             Nitekim sözü, "Suda uzağa gitti." sözü de "Arzda uzağa gitti." mânâsına gelmektedir

             (Bu konuda bilgi için Bakara, 2/32 ve İsrâ Sûresi'nin baş tarafına bkz.) deki "lâm" ya "Ona teşekkür ve nasihat ettim." cümlesinde olduğu gibi te'kid (kuvvetlendirmek) için ziyade kılınmış sıladır veya "Allah için" anlamında sebeb ifade etmektedir

             Göklerde ve yerde ne varsa hepsi

             esas itibariyle akıl sahiplerinin dışındakilere mahsus ise de tâbiri göklerde ve yerde bulunan, ister görünmeyecek derecede ehemmiyetsiz olsun, ister görünen varlıklar olsun hepsine şâmildir

             Binaenaleyh, gerek melâike ve müminler gibi sözle, gerek diğer varlıklar gibi ilham yoluyla konuşanların hepsi dahil olmak üzere mecazî bir anlam da kasdedilmiş olabilir

             Çünkü yaratılan her varlık, imkân (olabilirlik) ve hudûsu (sonradan olmayı) ve arzettiği sanat nizamı ile Allah Teâlâ'nın noksanlıklardan münezzeh (berî) ve yüceliğin son derecesindeki sıfatlarla vasıflanmış olan varlığına delalet etmektedir

             (Bu hususta bilgi için (İsrâ, 17/44) âyetine bkz.) "O çok güçlüdür, hüküm ve hikmet sahibidir." Bu cümle, tesbihin şekline işaret etmektedir



             2

             "Göklerin ve yerin mülkü O'nundur." Yani âlemdeki bütün küllî tasarruf; var etme, yok etme ve diğer bilinen ve bilinmeyen tasarrufların hepsi O'nun içindir

             "O yaşatır ve öldürür." Bu cümle mülke dair hükümlerden bir kısmını beyan etmektedir

             "O her şeye kadirdir." Bu da, hepsini bütün şartlarıyla özetlemektedir



             3

             O'dur Evvel, her şeyden önce, başlangıcı yoktur ve her şeyin ilkidir

             Çünkü varlıkların hepsinin başlangıcı ve hepsini ortaya çıkarandır

             Ve son, hepsinin yok olmasından sonra O, bâkidir "O'nun zâtından başka her şey helak olacaktır..." (Kasas, 28/88), "Yer yüzünde bulunan her canlı yok olacak, ancak azamet ve ikram sahibi Rabbinin zâtı bâki kalacak ." (Rahmân, 55/26,27) âyetlerinin ifade ettikleri mânâya göre varlıkların hepsi helak ve fenâya gider ve gidebilir, ancak O, kalır

             Bütün yaratıkların, varlık sebepleri ortadan kalkınca esasen helak edilirler ve yok olurlar

             Sonra bütün işler ona döndürülür

             Binaenaleyh O, hepsinden evvel olduğu gibi, hepsinin gayesi ve varlığın sonudur

             Hem de Zâhir ve Bâtın

             Zâhir, varlığı her şeyde açıkça görülen demektir

             Çünkü her şey O'nun varlığına delildir

             Hiçbir şey yoktur ki varlıkta ortaya çıkarken daha evvel O'nun varlığını isbat etmiş olmasın

             Mamafih her görüneni de O zannetmemelidir

             Çünkü O, âşikâr olmakla beraber gizlidir de

             Duygularla hissedilemeyip hayal ile algılanamayacağı gibi, varlığının hakikatı da, akılların idrak ve kavrayışına sığmaktan münezzehtir

             Binaenaleyh O'nun için ne yalnız Zâhir ne de yalnız Bâtın diye hükmetmemeli, hükmü, âtıftan sonraya bırakarak "Zâhir ve Bâtın" demelidir

             Evvel ve Âhir sıfatları da böyledir

             Ebu's-Suud'un da ifade ettiği gibi deki"vâv", bu iki vasfın tamamını önceki ilk vasfa bağlamaktadır

             Buna göre hüküm, atıf yapmadan (vav ile bağlamadan) önce olabilirse de "ve'l-Âhir" ile "ve'l-Bâtın" sıfatlarında hüküm, atıf yapıldıktan sonradır

             Ancak hepsinde de hükmü atıftan sonraya bırakmak daha doğrudur

             Çünkü "hüve" zamiri "Allah" ismine aittir

             Allah ismi ise, bütün isim ve sıfatların derecelerinin toplamıdır

             Halbuki birçokları bu konuda gaflete düşerek vahdet-i vücûd (varlığın birliği) adına hatalara düşmektedirler

             Ve O herşeyi bilicidir

             Şu halde kendini de bilir

             Bâtın ismine bakarak Allah'ın, kendine de gizli olduğu zannedilmemelidir

             Zira bu ifade yani "O, her şeyi bilicidir." sözü, söz konusu şüpheyi ortadan kaldırmaktadır



             4

             "O'dur yaratan..." Bu da mülk hükümlerinden bir kısmını beyan etmektir

             "altı günde." (Bu hususla ilgili olarak A'raf, 7/54

             ve Fussilet, 41/10-12

             âyetlerin tefsirine bkz.) Sonra arş üzerine istivâ etti

             Yani yaratıp öylece bırakıvermedi, işi idare edip düzenlemektedir

             (İstivâ hakkında A'râf Sûresi'ndeki, 7/54

             âyette tafsilat geçti

             Oraya bkz.) (Allah) yere gireni de bilir, tohumlar gibi ondan çıkanı da, ekinler gibi

             Gökten ineni de, yağmurlar gibi ona çıkanı da, buharlar gibi

             Ve her nerede olursanız o sizinle beraberdir

             Onun ilmi ve kudreti yanınızdan ayrılmaz

             Ve Allah her ne yaparsanız görücüdür

             Görür ve ona göre karşılığını verir



             5

             "Göklerin ve yerin mülkü O'nundur." Bu cümle, sûrenin başında zikredildiği gibi burada da te'kit için tekrar edilmiştir

             Yani hem ibtidada (yaratmada) hem iâdede (diriltmede) zikredilmiştir

             Çünkü her ikisinin de mukaddimesi gibidir

             Bir de istihlâftan (vekil bırakmadan) bahsedileceği için bu hatırlatmanın te'kid edilmesinde başka bir önemli fayda vardır

             Ve bütün işler, Allah'a döndürülür

             Çünkü ilk ve son O'dur

             Binaenaleyh gerek mal ve mülkünüzde ve gerek diğer hususlardaki tasarruflarınızın bile evveli ve sonrası ona döndürülecektir

             Bu yüzden bütün her şeyin kulluk adına O'nun için icrâ edilmesi gerekmektedir



             6

             "Geceyi gündüze sokar, gündüzü geceye sokar." Yani zamanın acı tatlı bütün değişiklikleri O'nun hükmü altındadır

             Gamları, sevince, sevinçleri gama, kedere tebdil eden ve zulmet içinde nur, nur içinde zulmet yaratan O'dur

             Hem O, bütün göğüslerin künhünü (hakikatini) bilir

             En gizli fikirleri, niyetleri, acı ve kederleri ve her türlü duyguyu O bilir

             Onun için: Meâl-i Şerifi

             7

             Allah'a ve Resulüne iman edin

             Sizi hâkim kıldığı, sizin yönetiminize verdiği şeylerden harcayın

             Sizden, inanan ve harcayanlar için büyük mükafat vardır

             8

             Size ne oldu ki, Resul sizi Rabbinize inanmanız için davet ettiği halde Allah'a inanmıyorsunuz? Oysa O, sizden kesin söz almıştı

             Eğer inanacaksanız

             9- Sizi karanlıklardan aydınlığa çıkarmak için kuluna apaçık âyetler indiren O'dur

             Şüphesiz Allah, size karşı çok şefkatli, çok merhametlidir

             10- Neden siz Allah yolunda harcamayasınız ki? Göklerin ve yerin mirası zaten Allah'ındır

             Elbette içinizden, fetihten önce harcayan ve savaşan bir olmaz

             Onların derecesi, sonradan infak eden ve savaşanlardan daha büyüktür

             Bununla beraber Allah hepsine de en güzel sonucu vaad etmiştir

             Allah yaptıklarınızdan haberdardır



             7

             Sıfatı, yukarıda zikredildiği şekilde Allah'a iman etmekle beraber Resulüne de iman edin

             Çünkü Allah'ın tebliğini, emirlerini nehiylerini O, getirecek o, beyan edecektir

             İman edin de sizin yönetiminize verdiği şeylerden harcayın

             Yani hakikatte mülk onun olduğu gibi milk de onundur

             Siz O'nun olduğunuz gibi sizin milk diye sahip olduğunuz şeyler de O'nundur

             Ancak selâhiyyet verip onlarda tasarruf etmek için sizi halife kılmıştır

             Bundan dolayı size vekil gibi izin verdiği hususlarda tasarruf edebilirsiniz

             O halde iman ederek sizi vekil tayin ettiği bütün varlıkta kendinizi asîl değil, O'nun vekili bilerek Hakk'ın yolunda ve beyan ettiği hususlarda harcamada bulununuz

             Nitekim bir beyitte de şöyle denilmiştir:  "Mal ve çoluk çocuk birer emanetten başka bir şey değildir

             Bir gün olup da emanetlerin geri verilmesi ise gereklidir."  Bazı âlimler, "Bu infaktan (harcamadan) maksat, zekattır." demişlerse de doğrusu, vacib ve nafile harcamayı içine almış olmasıdır

             Dahhâk'tan yapılan rivâyete göre bu âyetler, Tebük vak'asında nazil olmuştur

             Binaenaleyh söz konusu âyetler, bu sûrenin

             Medenî olan âyetlerindendir



             8-9-10

             Halbuki Allah sizden kesin söz almıştı

             fiilinin zamiri, hem Allah'a hem de Resulü'ne ait olabilir

             Allah'a ait olduğu düşünülürse o zaman buradaki misâktan maksat, yaratılış sözü olan "Evet Rabbimizsin dediler"

             mîsakıdır ki, delil getirme ve düşünceye yerleştirme şeklinde de yorumlanmıştır

             Resulullah (s.a.v)'a ait olduğu kabul edilirse bu duruma göre de ona yapılan biât anlamına alınabilir

             Zira Ubâde b Sâmit (r.a.)'den rivayet edildiğine göre Sahabiler Hz Peygamber'e, canlılık ve gevşeklik halinde işitip itaat etme, zorluk ve kolaylık durumunda nafaka verme, iyiliği emredip kötülükten sakındırma ve kınayanın kınamasından korkmayarak Allah Teâlâ ile ilgili söz söyleme konusunda biât etmişlerdi

             "Fetihten önce" Burada fetihten kasıt, Mekke'nin fethi, yahut hakkında Fetih Sûresi'nin indiği Hudeybiye'dir Bu ibareden de, onuncu âyetin Medine'de nazil olduğu anlaşılır

             Müfessir el-Vâhidî'nin rivâyetine göre bu âyet, Ebû Bekr (r.a.) hakkında indirilmiştir

             Bununla beraber "Sebebin hususî olması, hükmün genel olmasına engel teşkil etmez." kaidesinden hareketle Mekke'nin fethedilmesinden veya Hudeybiye'den evvel infakda bulunan ve savaşan Muhacir ve Ensarı da içerisine almaktadır

             Bu yüzdendir ki çoğul sıgasıyla "Onlar, (derece itibarıyla) daha büyüktür." buyurulmuştur

             Ahmed b Hanbel'in Enes (r.a.)den yaptığı bir rivâyete göre Hâlid b Velid ile Abdurrahman b Avf arasında şöyle bir konuşma geçmişti

             Hâlid, Abdurrahmân'a: "Siz, bizden önce yaşamış olduğunuz günlerle önümüze geçmek istiyorsunuz." demişti

             Bu söz Hz Peygamber (s.a.v)'e ulaştığında buyurdu ki: "Ashabımı benim için bırakın, nefsim kudret elinde bulunan O yüce zât'a yemin ederim ki, siz dağlar kadar altın infak etseniz, yine de onların amellerine yetişemezsiniz." Görüldüğü gibi bu hadis, ile işaret olunanların Hudeybiye'den önce infak edenler olduğunu kuvvetlendirmektedir

             Çünkü, Hâlid b Velid'in müslüman olması hadisesi, Hudeybiye'den sonra, Mekke'nin fethinden önce idi

             Şu halde fetihten maksat, Hudeybiye demektir

             Ancak Zemahşerî gibi bir çok âlim, onu Mekke'nin fethi olarak kabul etmişlerdir

             Hüsnâ, birçok kere geçtiği gibi, en güzel mükafat, yani cennet anlamını ifade etmektedir

             Meâl-i Şerifi

             11

             Kimdir o, Allah'a güzel bir borç verecek olan ki, Allah da onun verdiğini kat kat artırsın ve onun için şerefli bir mükafat da versin

             12

             O gün inanan erkekleri ve inanan kadınları görürsün ki nurları, önlerinde ve sağlarında koşuyor

             (Kendilerine): "Bugün müjdeniz altlarından ırmaklar akan, içlerinde ebedi kalacağınız cennetlerdir." (denilir) İşte büyük kurtuluş budur!  13

             O gün münafık erkekler ve münafık kadınlar o iman edenlere şöyle diyeceklerdir: "Bize bakın da sizin nurunuzdan alalım?" Onlara: "Arkanıza dönün de nur arayın!" denilir

             Aralarına kapılı bir sur çekilir ki, onun içinde rahmet, dışında da azap vardır

             14

             (Münafıklar) onlara: "Biz sizinle beraber değil miydik?" diye seslenirler

             (Müminler) de derler ki: "Evet ama, siz kendi canlarınıza kötülük ettiniz, gözlediniz, şüpheye düştünüz ve kuruntular sizi aldattı

             O çok aldatan (şeytan) sizi, Allah hakkında bile aldattı

             Nihayet Allah'ın emri gelip çattı

             15

             Bugün artık ne sizden ne de inkar edenlerden fidye kabul edilir, varacağınız yer ateştir

             Size yaraşan odur

             Orası ne kötü bir dönüş yeridir!  16

             İnananlar için hâlâ vakit gelmedi mi ki, kalbleri Allah'ın zikrine ve inen hakka saygı duysun ve bundan önce kendilerine verilmiş, sonra üzerlerinden uzun zaman geçmekle kalbleri katılaşmış, çoğu da yoldan çıkmış kimseler gibi olmasınlar?  17

             Biliniz ki Allah yer yüzünü ölümünden sonra diriltir

             Belki aklınızı kullanırsınız diye size âyetleri açıkladık

             18

             Şüphesiz sadaka veren erkeklere ve sadaka veren kadınlara ve Allah'a güzel bir ödünç verenlere, verdikleri kat kat artırılır ve onlara şerefli bir mükafat vardır

             19

             Allah'a ve peygamberine iman edenler var ya, işte onlar, Rableri yanında sözü özü doğru olanlar ve şehitlik mertebesine erenlerdir

             Onların mükafatları ve nurları vardır

             İnkar edip de âyetlerimizi yalanlayanlara gelince, onlar da cehennemin adamlarıdır



             11

             "Hani kim o Allah'a güzel bir ödünç verecek kimse?" Bu âyetin bir benzeri de Bakara, 2/245

             âyetidir

             Bilgi için oraya bakınız

             Karz, başlangıcı ödünç verme, sonucu bey-i sarf (para cinslerinin bir biriyle satışı) olan bir muameledir.Karz-ı hasen, güzel ödünç anlamını ifade etmekle beraber burada malın en iyisini seçip Allah rızası için halis niyetle faydalı olan hususlara sarf etmek demektir

             Karz-ı hasenin on vasfı taşıdığı ifade edilmiştir

             1

             Sarf edilecek malın, helal maldan olması lazımdır

             Çünkü Allah Teâlâ temizdir, temiz olmayanı sevmez

             2

             Kişinin sahip olduğu malın en iyisinden olmalıdır

             3

             Karz-ı hasen sahibi sıhhatli, yaşama ümidi besleyen, fakirlik korkusu içinde tutumlu hareket eden birisi olmalıdır

             4

             Malı, en muhtaç ve en uygun olana vermelidir

             5

             Verdiği malı, gizlemeli, açığa vurmamalıdır

             6

             Arkasından başa kakmamalı, eziyet etmemelidir

             7

             Maksadı, sırf Allah rızası olmalıdır

             8

             Verdiği çok olsa da az ve ehemmiyetsiz görmelidir

             9

             En sevdiği malından vermelidir

             10

             Malı, fakire evine götürerek vermek suretiyle onu en fazla memnun edecek yöntemi seçmelidir

             Burada Allah'a karşı karz-ı hasen tâbirinin kullanılması, mecazî anlamdadır

             Malın en iyisini ve verilecek en faydalı ciheti seçerek Allah yolunda ihlâs ile harcama yapılması ve Allah'ın buna kat kat sevab ve karşılığı taahhüd buyurması hususunun bir karz-ı hasene benzetilerek fiilde bir istiâre-i tebeiyye veya görünüşte bir istiâre-i temsiliyye yapılmıştır



             12-13

             Göreceğin günü zarfına veya yaya da hazfedilen fiiline bağlıdır

             Yani kıyamet günü "Onların önlerinde ve sağlarında nurları koşar." İbnü Ebî Şeybe, İbnü Cerir, İbnü Münzir, İbnü Ebî Hâtim, Hâkim ve İbnü Merdûye'nin İbnü Mes'ud (r.a.)'dan naklettikleri bir rivâyette o şöyle demiştir: "Müminlere amellerine göre nur verilir

             Bu nurla onlar sıratı geçerler

             Kiminin nuru dağ gibi, kiminin nuru ağaç gibidir

             En aşağıda olanın nuru baş parmağındadır ki bir yanar bir söner." Ebû Hayyan da der ki: "Anlaşıldığına göre bu nur iki kısımdır

             Birisi önlerindedir, gidecekleri yeri aydınlatır

             Birisi de sağ taraflarındadır." Cumhura göre de nurun aslı, onların sağlarında olan nurdur

             Önlerinde bulunan nur, bu asıl nur olan yayılan ışıktır

             Bir de denilmiştir ki

             "Buradaki , mânâsına olup, "sağ taraflarından" demektir ki bu da, "her taraflarından" mânâsınadır

             "Eymân" şeklinde çoğul olarak ifade edilmesi ise, onun şerefinden dolayıdır

             Zemahşerî de şöyle der: " "Önlerinden ve sağlarından" denilmesi, o bahtiyar müminlerin amel defterlerinin bu iki yönden verilmesinden dolayıdır." Nitekim cehennemliklerin de sollarından ve arkalarından verilecektir." İbnü Ebî Hâtim, Hâkim ve İbnü Merdûye Abdurrahmân b Cübeyr b Nâdir'den, onun şöyle dediğini nakletmişlerdir: "Ebu Zer ve Ebu'd-Derdâ (r.a.) derlerdi ki, "Resulullah (s.a.v) buyurdu ki: "Ben kıyamet günü kendisine secde izni verileceklerin birincisiyim, izin verilip başını kaldıracakların da birincisiyim

             Başımı kaldırıp önüme, arkama, sağıma ve soluma bakarım, bakınca bütün ümmetlerin arasında ümmetimi tanırım

             Ya Resululluh Nuh (a.s.)'dan ümmetine kadar bütün ümmetleri nasıl tanırsın? diye sorulduğunda da buyurdu ki: "Abdest izinden alınları, elleri ve ayakları parıldar." Bu durum başka ümmetlerde yoktur

             Ve kitapları sağ taraflarından verilir onunla tanırım, yüzlerinde secde izlerinden işaretleri vardır, onunla tanırım

             Önlerinden sağ ve sol taraflarından koşan nurlarıyla tanırım." İbnü Ebî Hâtim, Ebû Ümâme (r.a.)'den şöyle bir rivayet nakletmiştir

             "Kıyamet günü bir zulmet salınır, ne mümin ne de kâfir hiç kimse avucunu dahi göremez

             Tâ ki Allah Teâlâ, müminlere amelleri kadar nur gönderinceye kadar ..." İbnü Cesir ve Beyhaki "Ba's"de İbnü Abbas'ın şöyle dediğini naklederler: "İnsanlar karanlıklar içinde iken Allah Teâlâ bir nur gönderir



             --- ELMALILI TEFSİR - 442 ---

             Müminler o nuru görünce o tarafa doğru yönelirler

             İşte bu nur, onların cennete girmeleri için Allah tarafından gönderilen bir delil olur." Bundan sonraki âyetin mânâsından bizim anladığımıza göre, söz konusu nurun müminlerin önlerinde ve sağlarında koşması, solda ve arkada bulunan münafık ve kâfirlerin ondan istifade etmemesi içindir

             Binaenaleyh 'ü "her taraf" mânâsına yorumlamak doğru değildir

             , dan bedeldir

             İbnü Atiye demiştir ki, sözüne de zarf olabilir

             Yani münafıkların şöyle şöyle dedikleri gün, müminler o büyük kurtuluşa erecekler demektir

             Münafıklar, Medine'de olduğuna göre bu âyetlerin de medenî olmaları gerekir

             Bize bakınız sizin nurunuzdan alalım, yani müminler nurları önlerinde ve sağlarında koşarak o büyük murada ererlerken münafıklar yetişemeyip karanlıkta kalacaklardır

             Müminlere arkalarından diyecekler ki, "Bizden tarafa bir bakın da, nurunuzdan biz de ışık alalım, istifade edelim." Zira müminler onlardan tarafa baktıkları zaman önlerinde bulunan nur o tarafa geleceğinden ondan istifade edeceklerdir

             Yahut "Bizi gözetin, bekleyin de biz de size katılalım ve bu sûretle nurunuzdan ışık alalım." mânâsınadır

             Mü'minler veya melekler tarafından denilecek ki dönün arkanıza da bir nur almağa çalışın

             Yani bir nur bulma vasıtası arayın

             Âyette yer alan "dönün" emri, defolun gibi bir azarlama, bir kovmadır

             Denilmiş olmaktadır ki, siz dünyada dönekliği sever, dinden dönmeğe vasıta arardınız

             Haydi şimdi mümkünse ve dönmekte fayda varsa dönün arkanıza da bir nur arayın

             Şimdi burada size bakacak kimse yoktur

             Arkadan maksat da, nurun taksim edildiği yer yahut, nurun sebebi olan imanın kazanıldığı dünya hayatıdır

             Derken aralarına bir sûr çekilmiştir

             Sûr, bir şehrin etrafına çepe çevre çekilen hisâra denilir

             Burada mutlak ayırıcı mânâsı verilmiştir

             İbnü Zeyd ve Mücahid bu sûra A'râf demişlerdir

             Diğerleri ise A'râfın dışında bir şey olduğunu söylemişlerdir

             Bazı âlimler de men etme ve yolu kapama mânâsı vermişlerdir

             Yani münafıklar, müminleri taleb etmekten engelleneceklerdir demektir

             Ayrıca bu sûrun, cennet ile cehennem arasına çekilmiş bir sed olduğu görüşü de ileri sürülmüştür

             Öyle bir sur ki onun bir kapısı vardır

             Çok değil sadece bir kapısı, Allah bilir ya bu, iman kapısı olmalıdır

             Çünkü ondan ancak mümin olanlar girebileceklerdir

             Batnı yani o kapının yahut sûrun içi ki rahmet ondadır

             Hakikatini tarif ve tasvir etmenin mümkün olmadığı bütün sevab ve nimet onun içindedir

             Dışı ise, o yüzden yani o kapı ve sûr tarafından azabtır

             Dışındakilere azab o yönden gelir



             14

             Münafıklar, müminlere: "Biz sizinle beraber değilmiydik?" diye bağrışırlar

             Dünyada sadece dilleriyle deyip mümin göründüklerini söylemek isterler

             Buna karşı müminler diyecekler evet.

             velakin sizler kendilerinizi fitneye soktunuz

             Yani münafıklık yaparak kendinizi meşakkate düşürdünüz, ateşe doğru gittiniz ve helak ettiniz

             Ve gözettiniz müminlere belâ ve musibet gelmesini beklediniz

             Bunun da sebebi ve şüphe ettiniz, işkillendiniz

             Yani inanamadınız, böylece de hakikaten müminlerle beraber olmadınız

             ve bunun sebebi de kuruntularınız sizi aldattı

             Boş temenni ve hülyalarla kuruntularınıza aldandınız ve münâfıklıkla o boş isteklerinize ereceğinizi, böylece de İslâm'ın başarılı olamayacağını zannettiniz

             Tâ Allah'ın emri, yani ölüm gelinceye kadar gururlandınız ve bunun da sebebi, o aldatıcı, gururlu, yani şeytan sizi Allah'a güvendirdi, adam sen de! Günahın zararı yoktur, Allah Gafûr ve Rahîm'dir affeder diye sizi keyflerinizin arkasından koşturdu



             15

             "Bu gün." "Fâ" sebebiyyedir, yani o sebebten dolayı bugün sizden hiçbir fidye kabul edilmez, kendinizi kurtarmak için her ne kadar kurtuluş fidyesi verecek olsanız kabul edilmez

             Ne de küfredenlerden, sadece sizin gibi gizlice değil, açıkca ve bâtınen küfredenlerden de fidye kabul edilmez

             Me'vânız, sığınacağınız yer, ateş yani cehennemdir

             İşinizi görecek koruyucunuz, yahut layıkınız, en uygun olan cezanız odur

             O da ne fenâ masîrdir, yani ne fenâ gidilecek yerdir

             Yahut ona gidiş de ne fenâdır



             16

             "Ya o iman edenlere çağrı gelmedi mi?" Bu âyetin de içeriği onun Medine'de indiğini gösterir

             Ancak Mekkî olduğuna dair de iki ayrı rivayet vardır

             Bunlardan biri, İbnü Mes'ud'dan nakledilmektedir

             O şöyle der: "Müslüman olmamızın üzerinden henüz dört sene geçmişti ki bu âyet ile uyarıldık

             "Diğeri ise İbnü Abbas'ındır

             O da şöyle demiştir: "Allah Teâlâ, müminlerin kalplerinde bir ağırlık (yavaş hareket) görerek, Kur'ân'ın inişinin on üçüncü senesine girerken bizi azarladı." Şu halde bu iki rivayet birbirine zıt olduğu için birini tercih edecek durumda değiliz

             Bir de, müminler Mekke'de sıkıntı içinde idiler

             Medine'ye hicret ettiklerinde rızık ve nimete ulaşınca eski hallerine nazaran içlerinde uyuşukluk gösterenler oldu

             Bunun üzerine söz konusu âyet indirildi denilmiştir

             Lakin bu da, âyetin içeriğine pek uygun düşmemektedir

             Gerçi âyetin son tarafında "Üzerlerinden uzun zaman geçmiş de kalpleri katılaşmış..." denilmekle bu mânâya temas ediliyor gibi ise de, esasen söz geliminde bir aşağılanma olmayıp, henüz vakti gelmedi mi? diye hitab edilerek bir olgunlaşmanın meydana gelmesine teşvik ve sevk edilme bulunmaktadır

             Aslında âyette bir azarlama vardır

             Fakat bu azarlama, âyetin inişine sebeb olan sahabiler için dinî neş'ede bir aşağılanma azarlaması değil, imanda kemâl izlerini göstermek suretiyle İslâm'ın faaliyete geçmesi için aşk ve heyecan yükselişini uyandırmak istikbalde de o neş'enin sönmemesi için şart olan ruhî bir kanuna işaret etmekle heyecan ifade eden bir teşvik azarlamasıdır

             Onun için buyuruluyor ki, o iman edenlere vakti ve zamanı gelmedi mi? Ki kalpleri Allah'ın zikrine ve inen hakka saygı duysun saygı ile boyun eğip itaat eylesin

             Allah'ın zikrinden maksat, Allah'ın adının anılması, yahut Kur'ân'dır

             İnen hak da, meydana gelen olaylara göre Kur'ân ile Allah tarafından indirilen hükümlerdir

             İmân, önce bilgi ve sevgi gibi iki ruh hâlini ihtivâ eder

             Sonra da Hak Teâlâ tarafından gelen emir ve nehiylere göre hayırlı işlere teşebbüs etmeyi ve güzel ahlâk ile ahlâklanmayı gerektirir

             Yeni imana gelen kalplerde ilk duyguların vicdanlara çarpışı kuvvetli ve bu yüzden muhabbet neşesi şiddetli olsa da, gerek bilgi ve gerek imanın gerektirdiği şeyin tatbikatı itibariyle olgunluğa ulaşmış bir kalp gibi yüksek faziletlere eremez, yaptığı işlerde ve gösterdiği tepkilerde usulüne uygun ve normal bir hareket tarzına sahip olamaz Nitekim uzun zaman geçmesiyle duygular kocayarak neş'esini kaybeder

             Arzulara gevşeklik ve kalbe katılık gelir ve bu kanun ruhundan dolayı ferdler gibi cemiyetler de dinî neşelerinde bir başlangıç çocukluk, gençlik, rüşd, kemâl ve olgunluk sonra da kocamak ve ihtiyarlık gibi tavırdan tavıra çeşitli devirler yaşar

             Bu suretle kocayan cemiyetler ancak neşenin yenilenmesi yoluyla, öldükten sonra dirilme gibi yeniden hayat kazanarak varlığını devam ettirebilir ve yine o suretle gelişmesini sağlayabilirler

             Hakkın birliği ile İslâm, âleme bir Likâullah (Allah'a kavuşma) neş'esi getirmişti ki, onun sona ermesi düşünülemez ve hiçbir neş'e ile değiştirilmesi söz konusu edilemez

             İstikbalin imkan zemininde gizlenen hiçbir devlet, hiçbir nimet neşesi onun kavrayışı dışına çıkamaz

             En büyük hoşnutluk, bütün neş'elerin ve mutlulukların gayesidir

             Öncekiler, o neşenin aşkıyla iman ve İslâm'a sarılıyorlardı

             Müşriklerin kızgın taşlarla işkenceleri altında hiç gevşeklik göstermeyerek "ehad, "ehad" (birdir) diye Allah'ı zikretmek suretiyle imanın sevincini ilan eden Bilâl-i Habeşî (r.a.) gibi Ashab-ı Kiram, hep o neş'enin şevkiyle zevk içinde yaşıyorlardı

             Sonra da bu neşe, feyz ve yükselmeye kabiliyetli olarak "Bugün size dininizi ikmal ettim, üzerinize nimetimi tamamladım..." (Mâide, 5/3) gününe doğru bir olgunlaşma takip ediyordu

             Şüphesiz ki Ashab-ı Kiram imanlarının ilk anından itibaren kalpleri Allah'a karşı saygı ile çarpan mahlukatın en üstünü idiler

             Bununla beraber ferdlerin tekamül mertebelerindeki hareket ve kabiliyetleri ve her mertebedeki saygı dereceleri farklı olduğu gibi ilk zamanlarda cemiyyet olarak ortaya çıkışlarında henüz o, görünen neş'esini bulamamış kuvvet ve gençlik çağına gelememişti

             İşte bu âyet, bu ruh kanunlarıyla İslâm toplumunun iman konusunda ve amelî fazîletlerde Allah'ı zikir ve Hakk'ın hükümlerine tam bir saygı ve teslimiyyet melekesi kazanarak faaliyyet çağına geçmeleri zamanının geldiğini hatırlatmaktadır

             Çünkü âyetinde buyurulduğu üzere "Asıl müminler o kimselerdir ki, Allah Teâlâ'nın ism-i celili zikredildiği zaman kalbleri çarpar ve âyetleri okundukça imanları artar." (Enfâl, 8/2)

             Şu halde iman edenler işte böyle olsunlar

             Ve şunlar gibi olmasınlar ki önceden kendilerine kitap yani Tevrat ve İncil verildi

             Sonra üzerlerinden uzun zaman geçti, zaman uzadı, peygamberleriyle aralarında zaman geçti, yahut gaye uzadı, vaad edilen maksad ve istek geçti, veya ecel uzadı, ömürleri uzayıp ölümü

             unutarak ardı arkası kesilmeyen arzular peşine düştüler

             Ve kalpleri katılaştı

             Allah adına zikr ve nasihat tesir etmez, hakka boyun eğmez ve hak neşesi duymaz oldular

             Böylece "İşte onlar (yani kalbler) şimdi katılıkta taş gibi, yahut daha da ileri.." (Bakara, 2/74) âyetinde ifade edilen duruma geldiler

             Hem içlerinden çokları fâsıktırlar

             Dinlerinin sınırlarını aşmış, kitaplarındakini terketmişlerdir

             Yani "Ama onlar kendilerine zikredilen şeyden pay almayı unuttular.." (Mâide, 5/14) âyetinde ifade edilen niteliği kazanmış oldular

             Onun için siz onlar gibi olmayın, katı kalpli de olmayın, fâsık da olmayın da, Allah Teâlâ'nın zikrine, Kur'ân'daki vaaz ve uyarısına, indirdiği gerçek hükümlere itaat ve teslimiyeti alışkanlık edinecek şekilde yumuşak ve ince kalpli olun

             deki "fâ" sebebiyyet mânâsınadır

             Demek ki tûl-i emed, yani zamanın uzaması, kalp katılığına bir sebeb gösterilmiştir

             Zira zamanın geçmesiyle duyguların şiddeti söner, kalpler katılık peyda eder

             O halde hatırlara burada şöyle bir soru gelebilir: Zaman aşımı kalbin katılaşmasına sebeb olunca uzun zaman yaşayan kimselerin bundan sakınması nasıl mümkün olabilir? Ve bu surette onlar gibi olmasınlar demenin genel anlamda ne faydası olur? Bunun cevabı şudur: Bilindiği üzere usulde zaman aşımı gibi kulların iradesine tâbi olmayan hususlarda sorumluluk, onun ilgili olduğu ihtiyarı elde etme sebeblerine bağlıdır

             Bunda da zaman aşımının hükmünü, ortadan kaldırabilecek sebeplerin araştırılması ile ictihada sevketme söz konusudur

             Bir de âyette asıl kasdedilen huşûdur (saygıdır)

             Huşû ise irade ve ihtiyâr ile ilgili olan bir fiildir



             17.Sonra tabii sebepler karşısında da ümitsizliğe düşülmemek için şöyle buyuruluyor: Biliniz ki Allah Teâlâ yeri ölümünden sonra diriltir

             Şüphe yok ki onu dirilten Allah, zamanın uzamasıyla katılaşmış olan kalpleri de yeni bir intibâh ve bir hayat neşesi ile diriltir

             İşte size âyetleri açıkladık belki düşünür anlarsınız da onlara saygı ile sarılır, zamanın uzamasıyla dahi kasvete düşmemek için olgun bir iman ile çalışır, Kur'ân'ın feyziyle âleme yeni yeni hayatlar yayarsınız

             Bunu yapabilmek için de Allah yolunda infak ve tasadduk etmek en birinci sebeplerden birini teşkil eder

             Bu hususa işaret için şöyle buyurulmuştur



             18

             "Şüphesiz sadaka veren erkekler ve kadınlar..."

             19

             Hem Allah'a ve Resulüne iman edenler ki imanlarının niteliği Bakara Sûresi'nin sonunda ifade edilmişti

             Onlar, hep sıddikler ve şehidlerdir

             Sıddikler; Allah ve Resulünü tasdik edip, tasdiklerine sadık kalmada en ileri gidenlerdir

             Şehidler; Allah yolunda can veren mücahidlerdir ki, cennetlik olduklarına şehadet edilmiştir

             Yahut hakikatte ölmüş olmayıp, hayatta bulunduklarına şehadet edilmiş olmakla beraber henüz hazır demek olan şahidlerdir

             Rablerinin indinde, yani Allah'ın yanında demektir ki hakiki müminler, Allah'ın hüküm ve ilminde sıddikler ve şehidler hükmünde ve tıpkı onlar gibidirler

             Çünkü Allah'a ve Resulüne hakikaten iman etmiş olanlar, onlar gibi Allah'ın ve peygamberlerinin bütün haberlerini tasdik etmekle beraber, imanlarına sadık kalırlar ve Allah için onların fiillerine sıdk ile şehâdet ve yardım ederler

             Onun için onlara öyle sıdk ve şehadet ile iman edenlere onların, yani sıddiklerin ve şehidlerin mükafat ve nurları vardır

             O hakiki müminler de, onlara vaad edilen mükafat ve nura kavuşurlar

             Müfessirlerin beyanına göre şu farkla ki, müminlerinki sıddiklerin ve şehidlerinki gibi katlanamaz

             Bu suretle seçilirler

             Aralarında mahiyet (esas) farkı bulunmaz, Fakat nitelik ve derece farkı bulunur

             Bazı müfessirler de bu âyeti başka türlü rabtetmişler ve demişlerdir ki nin haberi da tamam olmuştur, okurken burada durulmalıdır a bağlı olmayıp mübtedâdır

             Haberi ise, dür

             Böylece bu üç zamirin üçü de şühedâya aiddir

             Buna göre mânâ, şöyledir: "Allah'a ve Resulüne iman edenler, onlar hep sıddiklerdir

             Rablerinin yanındaki şehidler ise, onların kendilerine mahsus mükafatları ve nurları vardır." Burada Şühedâ'dan murad "Her ümmetten bir şahit, seni de bunlara şahit getirdiğimiz zaman nice olur." (Nisâ, 4/41) âyetinde olduğu gibi peygamberlerin olması da düşünülebilir

             Âyetlerimize yalan deyip küfredeler ise, onlar hep cehennem ashabıdır

             Cehennemde ebedi kalıcıdırlar

             Kâdî Beydâvî der ki: "Bu âyetten, cehennemde ebedî kalışın kâfirlere mahsus olduğu anlaşılır

             Zira cümle, ihtisasa delalet ettiği gibi sohbet de örf bakımından beraberliğe, devamlılığa delalet etmektedir."  Mümin ve kâfirin ahiretteki hallerini böylece beyan ettikten sonra dünyanın, yani ahiret saadetini kazanmak için sarf edilmeyen fâni hayatın değersizliğini tasvir ederek ahiret hayatına teşvik için buyuruluyor ki:  Meâl-i Şerifi

             20

             Biliniz ki dünya hayatı bir oyun, bir eğlence, bir süs ve kendi aranızda övünme, mal ve evlat çoğaltma yarışından ibarettir

             Bu, tıpkı bir yağmura benzer ki; bitirdiği ot, ekincilerin hoşuna gider, sonra kurur, onu sapsarı görürsün, sonra çerçöp olur

             Ahirette ise çetin bir azab; Allah'tan mağfiret ve rıza vardır

             Dünya hayatı, aldatıcı bir zevkten başka bir şey değildir

             21

             Rabbinizden bir mağfirete; Allah'a ve peygamberine inananlar için hazırlanmış olup, genişliği gökle yerin genişliği kadar olan cennete koşuşun

             İşte bu Allah'ın lütfudur

             Onu dilediğine verir

             Allah büyük lütuf sahibidir

             22

             Yeryüzünde vuku bulan ve sizin başınıza gelen herhangi bir musibet yoktur ki biz onu yaratmadan önce, bir kitapta yazılmış olmasın

             Şüphesiz bu Allah'a göre kolaydır

             23

             Böylece elinizden çıkana üzülmeyesiniz ve Allah'ın size verdiği nimetlerle şımarmayasınız

             Çünkü Allah, kendini beğenip böbürlenen kimseleri sevmez

             24

             Onlar cimrilik edip insanlara da cimriliği emrederler

             Kim yüz çevirirse Allah, zengindir, övgüye layıktır

             25

             Andolsun biz peygamberlerimizi açık delillerle gönderdik ve insanların adaleti yerine getirmeleri için beraberlerinde kitabı ve ölçüyü indirdik

             Biz demiri de indirdik ki onda büyük bir kuvvet ve insanlar için faydalar vardır

             Bu, Allah'ın dinine ve peygamberlerine görmeden yardım edenleri belirlemesi içindir

             Şüphesiz Allah kuvvetlidir, daima üstündür



             20

             Dünya hayatı, yani ahiret kazancı için sarfedilmeyen, sonsuzluk âleminin nimetlerini elde etmeye vasıta kılınmayan o dünya hayatı sırf çocukları aldatan ve yorgunluktan başka bir meyvası olmayan şu hallerden ibarettir: Bir oyundur, heves edilir

             Uğraşılır, boğuşulur

             Yense de yenilse de netice itibariyle hiçe doğru sürüklenip gider ve eğlencedir

             İnsanı faydalı olan işinden, gücünden, vazifesinden alıkoyan ve vaktini öldürmekten başka bir işe yaramayan eğlencelerdir

             Ve süstür, herhangi bir şeref bahşetmeyen, kadın ve çocuklar gibi gafilleri aldatan giyimler, kuşamlar, ciciler biciler kabilinden sadece bir gösteriştir

             Ve aranızda bir övünmedir, ben senden üstünüm, ben falanın oğluyum gibi bir övünüştür

             Tefâhür, övünme yarışı demektir

             Fahr ve iftihar ise, kişinin kendisinden başka şeylere güveniş övünmesidir

             Mal ve evlatta bir çokluk yarışı, bir gururdur

             İşte sırf dünya için yaşayanlara hayat, bunlardan ibarettir

             Bir yağmur misali gibi ki otu kâfirleri imrendirmiştir

             Burada küffâr, şer'an bilinen anlamı ile kâfirler demek olabilirse de, İbnü Mes'ud (r.a.)'dan rivayet edildiği üzere çiftçiler, rençberler mânâsına olması daha tercihe şayandır

             Çünkü küfür, asıl lûgat mânâsında "örtmek" demektir

             Çiftçiler de tohumu toprağa atıp örttükleri için onlara da bu vasıf verilmiştir

             Otların bitmesi de hayvanat dolayısıyla önce çiftçilerin hoşuna gider

             Ancak bu tabirin seçilmesi, bilinen tevriyeden de uzak değildir

             Ahirete inanmayan kâfirlerin hoşlandıkları hayatın hayvanî bir hayat olduğuna işaret için de kullanılmış olabilir

             Sonra heyecana gelir, coşar, gürleşir yahut kurumaya yüz tutar, körelir

             Bir de bakar onu sapsarı görürsün

             Sonra bir tutam çöp olur

             İşte dünya hayatının misali budur

             Ahirette ise şiddetli bir azab vardır

             Yani dünya hayatına düşkünlüğün neticesi, çetin bir acıdır

             Onun için burada ilk önce azab haber verilmiştir

             Bir de Allah'tan bir mağfiret, bütün günahları örten, zahmetleri unutturan ve mahiyetini tasvir imkanı olmayan bir mağfiret bir bağışlama vardır

             Ve bir rıdvan vardır, ki her şeyden büyük, her zevkten üstün olan Allah'ın rızasına ulaşmak, "Allah kendilerinden hoşnut olmuş, onlar da Allah'tan hoşnut



             --- ELMALILI TEFSİR - 443 ---

             olmuşlar.." (Beyyine, 98/8) âyeti gereğince hem kendisinden razı olunmuş hem de kendisi razı olmuş olmak ve o ebedi hoşnutluk, bütün mutlulukların en büyüğü, bütün safâların (şenliklerin) en yücesidir

             Bu ise, dünya hayatını gaye edinmeyip ahiret için çalışan müminlere vaad edilmiştir

             Görülüyor ki şiddetli bir azaba karşılık iki şey zikredilmiştir

             1

             Mağfiret, 2

             Hoşnutluk

             Bu da Allah'ın rahmet sıfatının gadab sıfatına üstün geldiğini göstermektedir

             Kısacası, dünya hayatı aldatıcı zevkten başka bir şey değildir, bir zevkten ibarettir

             Fakat bir aldanma zevkidir

             Hoş gibi görünür, lakin neş'esi sersemlikle, zevki acı ve ayrılıkla, azabı cehennem ile neticelenir

             Ancak Saîd b Cübeyr (r.a.)den rivayet edildiği üzere dünya hayatının aldatıcı bir zevk olması, ahiret hayatını istemekten alıkoyması sebebiyledir

             Ancak Allah Teâlâ'nın hoşnutluğuna ve ahiretin kazanılmasına vesile edinilmesi durumunda ise ne güzel zevk, ne güzel bir vesiledir! O halde insan olanlar dünya hayatının geçici zevklerine kendilerini kaptırmayıp, sonundaki o ayrılık ile bir taraftan o şiddetli azabı, bir taraftan da o mağfiret ve hoşnutluğu düşünmeli de, yalnız azab korkusu ile değil, o mağfiret ve hoşnutluğa layık bir neş'e, bir aşk ve muhabbet ile ahiret için çalışmalı, o büyük murada ermelidir



             21

             Onun için buyuruluyor ki: "Rabbinizden bir mağfirete ve genişliği yer ile göğün genişliği gibi bir cennete doğru yarışın." (Bu âyetin manasıyla ilgili olarak Al-i İmrân, 3/133

             âyetine bkz.) Müsâreât ve müsabaka, sürat yarışı, geçme yarışı demektir

             Bu iki kelime mânâ itibarıyla farklı olmakla beraber birbirlerinin yerine kullanılırlar

             Müsabaka edin, yani sizden önceki ümmetlerin önde gidenlerini geçmek ve onlardan daha ileri giderek Rabbinizin mağfiretine, vasfedilen cennet ve Allah'ın rızasına ermek için gerekli olan sebepleri hazırlamak hususunda koşu meydanlarında yarışan yarışçılar gibi müsabaka edin, güzel ve hayırlı ameller için gayret gösterin

             Ki o cennet Allah'a ve Resulüne iman edenler için hazırlanmıştır

             O halde müsabakanın aslını imanda yarışma teşkil eder

             İmanda müsabaka ise, Allah ve Resulü'nün tebliğ ettikleri hususları tasdik ve uygulamada mümkün olan mesâinin en yükseğini sarf etmek, yani yukarıda geçtiği üzere Allah'ın zikrine ve inen hakka saygı ile itaatta yarış etmek suretiyle olacaktır

             Vaad edilen o geniş cenneti hazırlama Allah'ın fazlıdır, yani üzerine vacib olduğu için değil, sırf fazl ve keremiyle ihsan ettiği bir hediyesi bir bahşişidir

             O fazlını dilediği kimselere verir

             Onun için Cennet'i öyle iman edenlere tahsis etmiştir

             Ve Allah çok büyük lütuf sahibidir

             Onun için ona öyle büyük ve geniş bir lütuf çok görülmez

             Sizler hemen iman edip ona ermek için yarışarak çalışın da başarıyı yine O'nun lütfundan ümid edin



             22

             Fakat dünya hayatının peşin olan eğlencelerini bırakıp da böyle ahirette vaad edilen bir mağfiret ve cennet için yarışa kalkışmakta gerek memleket ve gerek nüfus itibariyle bir takım dünyevî zararlar, sıkıntılar ve musibetlerin başa gelme ihtimali varken öyle bir müsabakaya nasıl girişilebilir? denirse işte bunun için buyuruluyor ki ne yeryüzünde ne de nefislerinizde hiçbir musibet vuku bulmaz ki bir kitapta yazılmış olmasın

             Musibet, hedefine isabet eden mermi gibi insana şiddetle dokunan hâdise ve felakettir

             Arzda vuku bulan musibet, yerde herhangi bir zarar ve harabeye sebeb olan âfet ve ziyanlardır

             Bu, kuraklık, kıtlık, ürünler veya hayvanlara ârız olan âfetler, ev veya şehir yıkımı, arazi ziyanı ve zelzele gibi diğer bütün zararları içine almaktadır

             Nefislerdeki musibet ise, ölüm, hastalık, yara bere, kırık, hapis, işkence, açlık, susuzluk, züğürtlük gibi insanlarla ilgili olan acılardır

             Tatlı başarılar Allah'ın lütfu olduğu gibi bütün musibetler de Allah'ın ezeli ilminde veya Levh-i mahfuz'da yazılmış bir takdiridir

             Öyle ki O yeri veya nefisleri yahut da o musibeti yaratmamızdan, vücuda getirmemizden önce yazmışızdır

             O nasıl mümkün olur denilmesin

             Çünkü o, Allah'a göre kolaydır, Allah Teâlâ madde ve zamandan müstağni (berî)dir

             O halde takdir edilen musibetten kaçınmakla kurtulma mümkün olmaz

             O yazılmış ise yalnız müsabakaya girişenlere değil, kaçanlara veya oturup zevk ve rahatına bakanlara dahi gelir çatar

             Bu hususta, böyle bir inanca sahip olmalı ve o yolda hareket edilmelidir

             Musibetlere karşı kadere bağlanmanın kalbe kuvvet ve sağlamlık vermesi yanında, gerek acı ve gerek tatlı hadiseler karşısında insanı sarsmayan bir faydası da vardır



             23

             Bu husus şöyle beyan buyurulmuştur: O yazı (kader) şu hikmet içindir ki kaybettiğiniz dünya nimetlerinden ötürü gam yemeyip üzülmeyesiniz

             Allah'ın takdiri böyle imiş diye teselli bulup gücünüzü koruyasınız

             Ve size verdiği ile de güvenmeyesiniz, Kibirlenmeyip "Bu, dedi şükür mü edeceğim yoksa nankörlük mü edeceğim diye beni sınamak üzere Rabbimin (gösterdiği) lütfundandır." (Neml, 27/40) diye sonunu düşünesiniz

             Zira hepsinin takdir edilmiş olduğuna imanı olan, kalpleri Allah'ın zikrine ve inen hakka saygı duygusu besleyen kimseler Allah Teâlâ'nın hadiseler ile ortaya çıkan acı, tatlı kaza ve kader görüntüleri karşısında insan olarak üzüntü duysa veya duygulansa da kendini şaşırmaz, ne gamın ızdırabına ne de sevincin gurur ve heyecanına kaptırmaz

             Hepsinin haktan indiğini ve nice gizli hikmetleri bulunduğunu bilerek her iki halde de gönlünü, Allah'ın mağfiret ve hoşnutluk neş'esine bağlayıp alçak gönüllülük ve rıza, hisleriyle vazifesine bakar

             Hem Allah çok övünen kibirlilerin, kendini beğenmişlerin hiçbirini sevmez

             Bu ilave övünmenin sakıncasını ve kötü görülen çeşidini beyan etmektedir

             Demek ki, hoş karşılanmayan güven, kibir ve gurur getiren fazla güvendir

             Zira mübalağa sigasıdır

             Çok iftihar edici demektir

             da "ihtiyâl"den ism-i fâil olup kendinde görünen bir fazilet hayal ederek kibirlenen mânâsını ifade etmektedir ki kendini beğenmiş diye tabir edilir

             Aslında bu kelime, dan türemiştir

             den bedel yahut mânâsına mahzuf mübtedânın haberidir



             24

             Yani "şöylelerini ki," yahut "onlar öyle kimselerdir ki" cimrilik ederler; sadaka vermekten, yardım etmekten Allah yolunda harcamaktan mallarını kıskanır, esirger ve cimrilik ederler

             İnsanlara da cimriliği emrederler, bu durum iki şekilde olur

             Ya nasihat ediyormuş gibi doğrudan doğruya ağızlarıyla söyler ve iktisattan, idareden bahsederek sıkılığa, cimriliğe teşvik ederler

             Yahut davranışlarıyla herkese cimrilik örneği olurlar her kim de ardına dönerse, Allah yolunda harcamaktan yüz çevirirse haberi olsun ki, Ganî ve Hamîd ancak Allah'tır

             Hiç ihtiyacı olmayan zâtında hamdedilmeğe ve övülmeye layık olan ancak O'dur

             Onların yüz çevirmeleriyle Allah'ın hiçbir şeyi eksilmez, zarar onların kendilerine aittir

             İhtiyaç da kendilerinindir

             Burada Nâfi, İbnü Âmir, Ebu Cafer kırâetlerinde 'siz şeklinde okunur ve mânâda herhangi bir değişiklik olmaz

             Bunun üzerine hamd'i gerektiren ilâhî lütuflardan bazılarını hatırlatma ve yüz çevirenleri uyarma pozisyonunda buyuruluyor ki

             25

             Muhakkak beyyinelerle, yani açık ve kesin delil ve mucizelerle Resullerimizi gönderdik

             Ve beraberlerinde kitap ve mizanı indirdik

             Âyette geçen kitaptan maksat, kitap cinsidir

             Yazının ifade edilmesi de, bunun mânâsı içerisindedir

             Mizan da bilinen terazi demektir ki, âlemde mevcut olan denge kanununun bir delili ve ölçüsü olarak eşyanın dengesini tayin için kullanılır

             Bunun indirilmesi ise, Allah tarafından beşerin bilgisine sunulması, ilham ile bildirilmesi çalıştırma ve kullanımının öğretilip emrolunmasıdır

             Bu da, dengeyi kavrayan bir aklî ve fikrî ölçü ile ilgilidir

             İşte böyle kitab ve mizan (terazi) da indirildi ki insanlar insaf ve adaletle doğrulsun

             Adî terazi tartabildiği şeylerde bir adalet, bir denkleştirme ölçüsü olmakla beraber, hukuki dengelerin hepsini ölçmek için yeterli değildir

             Fakat adalet mânâsının en hususi bir örnek ve vasıtasını gösterdiği için mizan kelimesi mutlak adalet remzi olarak da kullanılır

             Burada da mizanın hukûkî, sosyal ve siyasî dengeyi tayin eden adalet ölçüsü mânâsına alınması uygundur

             Dengeyi bozan ve adaleti saptıranlara gelince Bir de demiri indirdik, yani bolca yaratıp varlığını bildirdik, kullanılmasını öğrettik

             Onda şiddetli bir be's vardır

             Yani kuvvetli bir darbe, çetin bir azab vardır

             Çelik silahlar ve harp âletleri ondan yapılır

             Ve insanlar için çok faydaları vardır

             İğneden ipliğe hiçbir sanat yoktur ki onda demirin hizmet ve menfaati olmasın

             Demir bütün sanayiin, hem belkemiği hem eli ve tırnağı gibidir

             Mezarlar onunla kazılır, şehirler onunla yapılır

             Yiyecek de onunla, giyecek de onunladır

             Fahreddin-i Razî'nin dediği gibi demirin insanlığa hizmeti, altından çok fazladır

             Denilebilir ki, altın bulunmasaydı dünya için büyük bir eksiklik olmazdı

             Lakin demir bulunmasaydı

             hemen hemen bütün dünya işleri bozulurdu

             Zamanımızda makinecilikle demir sanayiinin ulaştığı derece ise, hemen hemen her şeyi kuşatmıştır

             Böylece hem gücü artırmış, hem faydaları çoğaltmıştır

             Öyle ki devletler küçük bir kağıt parçasını altının yerine koymak suretiyle, altının kıymetini değilse de tedavülünü (elden ele dolaşımını) hayli durdurmuş ve hatta altın ölçeğinin kaldırılmasını bile lakırdı sahasına atmış oldukları halde, demirin bir iğnesini eksiltmek şöyle dursun, demir ihtiyacının günden güne şiddetini artırdığını görmekten başka bir şey yapamamışlardır

             Şüphe yok ki insanlığın böyle her taraftan demir çemberleriyle kuşatılması, derelerin, tepelerin demir makinelerden savrulan dinamit ateşleriyle parça parça edilmesi, nice kalblere katılık vermekte, kitab ve mizanı düşünmeyip, yumuşak döşeklerde rahata alışmış olan veya engin cehalet ve tembellik derelerinde çalıp oynamak isteyen nice milletleri "Bir de onlar için demir kamçılar vardır." (Hac, 22/21) âyetince demir kıskaçlar içinde cehennemî bir tazyik ile ezmektedir

             Bu da, demirde mevcut olan şiddetli gücün ortaya çıkmış bulunmasındandır

             Fakat bu şiddetli gücü, bu kuvvetli tazyiki kırarak yüksek bir hürriyet havası teneffüs etmek için gök boşluğuna doğru uçan uçaklar da, demirdeki sayısız faydaları gözler önüne seren birer delildirler

             Kısacası, demirin insanlar için çok faydalı ve insanların demire olan ihtiyaçlarının altına olan ihtiyaçlarından daha fazla olmasından dolayı, Allah Teâlâ, demiri altından çok ve kolay bulunur bir surette yaratmış ve keşfini altından önce nasip etmiştir

             Buna karşılık altını ihtiyacın azlığı sebebiyle az ve nâdir yaratmış, ayrıca zor bulunacak ve kirlenmez bir kıymet ölçüsü yapılacak şekilde ağırlık ve değeri ile yerin derinliklerine atmıştır

             Allah Teâlâ'nın cömertlik, hikmet, kullarına olan rahmet ve yardım izlerinden biri de, çok ihtiyaç duyulan şeyleri tabiatta daha fazla ve kolay bulunabilecek bir tarzda yaratmış olmasıdır

             Nitekim bilginler derler ki, insanın hayatta en çok ihtiyacı havayadır

             Çünkü akciğerlere hava bir an ulaşmasa insan derhal ölür

             İşte bu sebepledir ki Allah Teâlâ onu en fazla ve en kolay bulunabilecek ve kolaylıkla teneffüs edilebilecek bir surette yaratmıştır

             Öyle ki insan hiç bir zorluk çekmeksizin onu tabii olarak teneffüs eder

             Suya ihtiyaç, havadan az olduğu için onu bulmak havaya göre biraz daha zor, yiyeceğe ihtiyaç, sudan da az olduğu için, onu bulmak da suyu bulmaktan daha güçtür

             Aynı şekilde yiyeceklerin çeşitleri de ihtiyacın mertebesine göre farklılık arzetmektedir

             Bulunması en zor olana ihtiyaç daha az olur

             Mücevherlere ihtiyaç daha az olduğu için onlar da cidden az ve çok zorlukla bulunurlar

             Onun içindir ki kıymetlidirler

             Bütün bunlardan şunu anlarız ki, tâbii olarak bir şeye ihtiyaç ne kadar çoksa o da o nisbette çok yaratılmıştır

             O halde Allah'ın rahmetine ihtiyacımız hepsinden daha çok olduğu için Allah Teâlâ'nın bize rahmetini her şeyden kolay bulunan bir fazlı kılacağını da ümid ve niyaz ederiz

             "Üstünlüğü kendi yüceliğine tahsis eden Allah her türlü noksanlıklardan münezzehtir

             İnsanlar da O'nun lütfu sayesinde zenginleşmişlerdir

             Havanın nefeslerini bolca yaratmıştır, her can sahibi ise onun nefeslerine muhtaçtır."  Bu âyetin benzeri, "Allah, kitabı ve mizanı hak olarak indirendir..." (Şurâ, 42/17) ve "Göğü Allah yükseltti ve mizanı O koydu." (Rahmân, 55/7) âyetleridir

             Burada kitab ve mizan ile demirin münasebetine dair Fahreddin Razî'nin tefsirindeki şu güzel bilgileri okumadan geçmeyelim

             "1- Sorumluluğun alanı, ikidir

             Birisi, layık olanı yapmak, diğeri ise layık olmayanı terketmektir

             Birincisi, bizzat kastedilendir

             Zira maksud bizzat terkedilseydi o zaman hiç kimsenin yaratılmaması gerekirdi

             Çünkü terk ezelde mevcuttur

             Layık olan fiil de ya, nefisle ilgili olur ki o, ilim ve bilgidir

             Yahut bedene ait olur ki o da, âletler ve organlarla yapılan işlerdir

             İşte nefsi fiilerden layık olanı yapmak konusunda kendisine baş vurulacak şey kitabdır

             Çünkü hak bâtıldan, delil şüpheden onunla seçilir

             Bedenî fiillerden layık olanı yapma hususunda kendisine baş vurulacak şey de mizandır

             Çünkü ameller içinde sorumluluğu en ağır olanlar, yaratıklarla olan muamelelerdir

             Mizan da, adaletin zulümden, fazlanın noksandan kendisiyle seçildiği şeydir

             Demirdeki kuvvet ve şiddet de yaratıkları layık olmayan fiillerden zorla menetme vasıtasıdır

             Kısacası kitab, nazarî kuvvetlere; mizan, amelî kuvvetlere, demir de layık olmayan şeyin ortadan kaldırılmasına işarettir

             Bu üç husustan en şereflisi, manevî işlere önem vermek sonra maddi işlere riâyet etmek, sonra da layık olmayan şeylerden sakınmaktır ki âyette de bu tertib gözetilmiştir

             2- Muamele ya yaratıcı iledir ki bunun yolu kitaptır

             Yahut insanlarladır ki bu da, ya dostlarla ya da düşmanlarla olur

             Dostlarla muâmele eşitlik esasına dayanır

             Bu da, mizân ile mümkün olur

             Düşmanlarla muamele de kılıç ve demir iledir

             3- İnsanlar üç kısımdır

             Birincisi sâbikûn (en ileride olanlar)dur

             Onlar halka, kitabın gerektirdiği şekilde muamele ederler

             İnsaflı davranırlar

             Kendi haklarını alma konusunda ise cömert hareket eder, haklarının tamamını almaya kalkışmazlar

             Ayrıca şüpheli hususlardan da sakınırlar

             İkincisi muktesidler (orta yolda olanlar)dir

             Bunlar, hem başkasının hakkı konusunda insaf ederler, hem de kendi haklarını ister, intisaflı davranırlar

             Bu grupta olanlar için de mizan lazımdır

             Üçüncüsü haksızlar, zalimlerdir

             Bunlar kendi haklarında insaf isterler, fakat başkalarının hakları konusunda insaflı, davranmazlar

             Kendi canlarının yanmasını istemez, başkalarının ise canını yakarlar

             Bunlara karşı da kuvvet ve demir lazımdır

             4- İnsan ya hakikat makamındadır ki bu, nefs-i mutmainne (iyilikle kötülüğü ayırdeden kuvvet) ve mukarrebin (Allah'a yakın olanların) makamıdır

             Bu makamda insan, ancak Allah'ta sükun bulur ve ancak Allah'ın kitabı ile amel eder

             Nitekim "Bilesiniz ki, kalbler ancak Allah'ı anmakla sükunet bulur." (Ra'd, 13/28) buyurulmuştur

             Yahut tarîkat makamındadır ki bu da, nefs-i levvâme (kötülükten sonra huzursuzluk veren nefis) ve ashab-ı yemin (sağcıların) makamıdır

             Bu makamda aşırılık ve ihmalkârlıktan sakınıp doğru yolda gidebilmek için ahlâkı tanımakta da bir mizan gereklidir

             Yahut şeriat makamındadır ki bu da, nefs-i emmâre (kötülüğe sürükleyen nefis) makamıdır

             Bunda ise nefsi terbiye için ağır bir riyazet (nefse karşı koyma) ve mücahede demiri lazımdır

             5- İnsan ya, Allah'ın sırlarının kendisine göründüğü hakikat ehlidir

             Böylelerinin dostu, ancak kitab ve Allah'ı zikirdir

             Yahut taleb ve istidlâl (delil ile anlama) sahibidir

             Onlar için de, bir delil ve hüccet mizanı lazımdır

             Yahut da inad ve kibir sahibidir

             Bunların da demirle yeryüzünden kovulması gerekir

             6- Din ya usûl, ya da fürûdur Başka bir ifade ile ya bilgi veya amel ve ahlaktır

             Usûl kitabtan alınır

             Fûrua gelince bundan maksat, insanların âdil davranmaları ve düzgün iş yapmalarıdır

             Bu ise, mizan ile olur

             Zirâ mizan adaletin göstergesidir

             Bu iki yolu terkedenlerin de terbiye edilmeleri için demir lâzımdır

             7- Ayette yer alan kitab, Allah Teâlâ'nın Kur'ân'da zikrettiği adalet ve insâfı gerektiren hükümlere işarettir

             Mizân da, insanları o adalet ve insafı yerleştiren hükümlere doğru götürmenin alâmetidir ki bu, hükümetlerin işidir

             Demir de, inad edenleri kuvvet ve kılıçla yola getirmenin lüzumuna delildir

             Bundan anlaşılır ki kitaba sahip olan âlimlerin dereceleri, kılıca sahip olan âmirlerin derecelerinden yüksektir

             Bunlardan başka münasebet yönleri bulunabilirse de, hatırlatma için bu zikredilenler yeterli sayılabilir."  İşte Allah Teâlâ, böyle kitab, mizan ve bir de insanlara hem güç veren hem de bir çok faydası olan demiri indirdi ki, insanoğlu okumayı ve adalet ölçülerini bellesin, adalet ve hakkaniyyete (doğruluğa) tutunsun, belini doğrultsun, muamele ve hareketlerinde demirin gücünden sakınsın ve onun kullanılmasını da öğrenip gerek siyaset gerek sanayi ve ticaret açısından demirden istifade etsin

             Hem de şunun için ki Allah kendisine ve gönderdiği peygamberlerine gıyaben, yani bilfiil hakkın huzuruna varmadan önce, yahut gösteriş için değil samimiyetle yardım eden mücahidleri, ezeli bilgisinde olduğu gibi fiilen de ortaya çıkarıp belli etsin de mükafatlarını versin

             Allah'a yardımın mânâsı, O'nun dinine yardım etmek ve cüz'i iradesini onun için sarfetmektir

             (Bu konuda bilgi için Muhammed, 47/7 âyetine bkz.) Şüphe yok ki Allah kavidir, azizdir

             Kuvveti pek çoktur, izzetine, nihayet yoktur

             O, her şeye galib ve her dilediğini yapmaya kadirdir

             Mağlub edilmesine imkan olmayan ve harikalar yaratan izzet sahibi bir varlıktır

             Bu cümlenin faydası, hem hakkı araştırmak, hem de yardım teklifinden hatırlara gelmesi düşünülen bir eksiklik zannını ortadan kaldırmakla meydana gelen yardım ve cihad tekliflerinin sağladığı faydaların, insanların kendilerine ait olduğunu hatırlatmak ve aynı zamanda ona muhalefet etmekten sakındırmaktır
         </anlam>
         <adet>3</adet>
    </dua>
	
</dualar>